Önsöz
Kuru Ota Düşen Közler

Sabah ortası yüksekliğine tırmanan güneş Galad’ın ve üç zırhlı eşlikçisinin gölgelerini uzatıyordu. Ormanın içinde dümdüz uzanan yolda atlarını tırıs kaldırmışlardı. Orman, çoğu bahar tomurcuklarının kırmızılıkları ile süslenmiş meşe, meşinyaprak, çam ve ekşisakız ağaçlarından oluşuyordu. Galad zihnini boş ve kıpırtısız tutmaya çalışıyordu, ama küçük şeyler devamlı dinginliğini bozuyordu. Çevre, atların nal gümbürtüleri dışında sessizdi. Dallarda öten kuşlar, çıtırdayan sincaplar yoktu. Senenin bu zamanı için çok sessizdi, sanki orman nefesini tutmuştu. Eskiden bu yol ana ticaret yollarından biriydi, Amadicia ve Tarabon doğmadan çok önce bile vardı ve yolun sert sarımsı kil yüzeyinde zaman zaman eski döşeme taşı parçaları görülüyordu. Kendilerinden başka tek insan işareti, çok ileride zahmetle ilerleyen bir öküzün çektiği çiftlik arabasıydı. Ticaret yolları kuzeye kaymış, yöredeki çiftlikler ve köyler küçülmüş, Aelgar’ın efsanevi unutulmuş madenleri birkaç kilometre güneyde başlayan dağ sıralarının arasında öylece kalmıştı. O yönde toplanan kara bulutlar, eğer böyle ağır ilerlemeye devam edeceklerse yağmura yakalanacaklarını anlatıyordu. Ağaçların kıyısında avlanan kızıl kanatlı bir şahin ileri geri uçarak bölgeyi taradı. Tıpkı Galad gibi. Ama Galad ormanın kıyısını değil yüreğini tarıyordu.

Seanchanların Eamon Valda’ya verdikleri malikâne görüş alanına girdi. Galad, bahane olarak kullanabileceği bir miğfer kayışının olduğunu dileyerek dizginleri çekti. Bunun yerine, kılıç kemeri kaymış gibi yaparak tokasını çözüp bağlamakla yetindi. Zırh giymenin anlamı yoktu. Sabah beklediği gibi geçerse, plaka ve zincir zırhlarını çıkarması gerekecekti zaten. Ama işler kötüye giderse, o zırhlar beyaz ceketinden daha fazla koruma sağlamayacaktı.

Eskiden Amadicia Kralı’nın kırsal konutu olan bina, kırmızıya boyanmış balkonlarla süslü devasa, mavi çatılı bir yapıydı; alçak, dik yamaçlı bir tepeye benzeyen taş temelinin üzerinde, köşelerinde ahşap minareleri bulunan ahşap bir saray. Dış binalar, ahırlar ve ambarlar, işçilerin küçük evleri, zanaatkârların atölyeleri, ana binayı çevreleyen geniş açıklığa doluşmuşlardı, ama onlar da mavi kırmızı boyaları içinde göz kamaştırıcı görünüyorlardı. Bu uzaklıktan minicik görünen bir avuç erkek ve kadın çevrede dolanıyordu ve çocuklar büyüklerinin gözetimi altında oyun oynuyorlardı. Hiçbir şeyin normal olmadığı bir yerde bir normallik manzarası. Eşlikçileri parlak miğferleri ve plaka zırhları içinde eyerlerinde oturmuş, ifadesiz yüzlerle Galad’ı izliyorlardı. Atları sabırsızca yeri dövüyordu. Kamptan buraya yaptıkları kısa yolculuk hayvanların sabah canlılığını yok etmemişti.

“Şüpheye kapılmışsan, bu anlaşılır bir şey, Damodred,” dedi Trom bir süre sonra. “Sert bir suçlama bu, safra kadar acı, ama...”

“Benim şüphem yok,” diye sözünü kesti Galad. Kararını dün vermişti. Ama minnettardı. Trom ona, ihtiyaç duyduğu açıklığı vermişti. O atına atlayıp yola çıkarken onlar tek kelime etmeden peşine takılmışlardı. O sırada sözcüklere yer yok gibiydi. “Ama ya siz üçünüz? Benimle buraya gelerek riske giriyorsunuz. Girmeniz gerekmeyen bir riske. İşler nasıl giderse gitsin, sizin aleyhinize sorular kalacak kafalarda. Bu iş benim işim ve size kendi işinize bakmanız için izin veriyorum.” Çok gergin bir biçimde konuşmuştu, ama bu sabah ne söyleyecek söz bulabilmiş, ne de yumruk gibi sıkışmış boğazı yüzünden tek kelime edebilmişti.

Tıknaz adam başını iki yana salladı. “Kanun kanundur. Hem, yeni rütbem bir işe yarasa da olur.” Beyaz pelerininin göğsündeki güneş patlamasının altında üç altın yüzbaşı yıldızı vardı. Jeramel’de epey insan ölmüştü ve buna üç Lord Yüzbaşı dahildi. Orada, onlarla ittifak yapmamış olan Seanchanlarla savaşmışlardı.

“Işık’a hizmet ederken karanlık işler yaptım,” dedi sıska yüzlü Byar sertçe, derine gömülmüş gözleri hakarete uğramış gibi ışıldayarak, “aysız geceler kadar karanlık ve büyük olasılıkla yine yapacağım, ama bazı şeyler öyle karanlık ki izin verilmemeli.” Tükürmek üzereymiş gibi görünüyordu.

“Bu doğru,” diye mırıldandı genç Bornhald, çelik eldivenli elini ağzından geçirerek. Galad adamı hep genç olarak görmüştü, ama aslında ondan yalnızca birkaç yaş küçüktü. Dain’in gözleri kanlanmıştı; dün gece kendini yine brendiye boğmuştu. “Işık’a hizmet etmek için bile olsa, yanlış bir şey yapmışsan, bunu dengelemek için doğru bir şey yapmak zorundasın.” Byar ekşi ekşi homurdandı. Büyük olasılıkla, onun anlatmaya çalıştığı bu değildi.

“Pekâlâ,” dedi Galad, “ama geri dönen kimsede kusur bulmam. Buradaki iş yalnız ve yalnız beni ilgilendirir.”

Yine de, doru atını eşkin kaldırırken, diğerlerinin beyaz pelerinlerini dalgalandırarak atlarını dörtnala koşturup yetişmeleri ve yanında at sürmeleri onu memnun etti. Yalnız gidebilirdi, elbette, ama onların varlıkları Galad’ın tutuklanmasını ve hemen asılmasını engelleyebilirdi. Gerçi, canlı kurtulmayı beklediğinden değil. Ne yapılması gerekiyorsa, ne pahasına olursa olsun yapılmalıydı.

Malikâneye tırmanan taş rampada atların nalları yüksek sesle çınladı, bu yüzden geniş orta avludaki herkes dönüp onların içeri girişlerini izledi; parlak plaka ve zincir zırhlar içinde elli Işığın Evladı. Çoğu atlıydı ve atlı olmayanların hayvanlarını siyah ceketli, ezilip büzülen Amadicialı seyisler tutuyordu. İç balkonlar, yerleri süpürüyormuş gibi yaparak izleyen birkaç hizmetkâr dışında boştu. Pelerinlerindeki güneş patlamasının arkasında kızıl çoban asaları bulunan altı iri yarı Sorgucu, korumaymışlar gibi Rhadam Asunawa’nın çevresini almışlardı ve diğerlerinden uzakta duruyorlardı. Işığın Eli her zaman diğer Evlatlardan uzak dururdu ve bu seçim diğer Evlatlar tarafından onaylanırdı. Gri saçlı Asunawa –hüzünlü yüzünün yanında Byar’ın yüzü etli kalırdı– tek zırhsız Evlat’tı ve kar beyazı pelerininde yalnızca parlak kırmızı asa vardı; farklılığını belli etmenin bir başka yolu. Ama Galad, avluda kimler olduğunu fark etmek dışında, tek kişi dışında kimseye dikkat etmedi. Asunawa bir şekilde işe karışmış olabilirdi, bu taraf belirsizdi, ama Lord Kumandan’dan başka kimse Yüksek Engizisyoncu’dan hesap soramazdı.

Eamon Valda iri bir adam değildi, ama sert, esmer yüzü itaati hak görüyordu. Hak ettiği şeylerin en önemsizi olarak. Çizmeli ayaklarını ayırmış, başını kaldırmış, her santiminden buyurganlık akıyordu. Yaldızlı plaka zırhının üzerine beyaz altın Lord Kumandan önlüğünü geçirmişti. Pedron Niall’ın kullanacağından çok daha zengin işlemeli bir önlük. Göğsünün iki yanında, altın iplikle işlenmiş büyük birer güneş patlaması bulunan beyaz pelerini de ipektendi. Altın işlemeli beyaz ceketi de. Kolunun altındaki miğfer altın varak kaplıydı ve alın kısmına güneş patlaması işlenmişti. Sol elinde kalın altın bir yüzük vardı ve çelik sırtlı eldiveninin dışına takılmıştı. Yüzüğe, güneş patlaması biçiminde oyulmuş büyük sarı bir safir kakılmıştı. Seanchanlardan kabul edilen iltimasların bir başka işareti.

Galad ve eşlikçileri atlarından iner, kollarını göğüslerine çaprazlayarak selam verirken Valda hafifçe kaşlarını çattı. Dalkavuk seyisler koşa koşa gelip atların dizginlerini aldılar.

“Neden Nassad yolunda değilsin, Trom?” Valda’nın sözlerinden kınama akıyordu. “Diğer Lord Yüzbaşılar şimdiye dek yolu yarılamıştır.” Seanchanlarla görülmelerine kendisi de hep geç giderdi, belki Evlatların sahip olduğu son bağımsızlık kırıntısını gözlerine sokmaya çalışıyordu. Onu yola çıkmaya hazır bulmak Galad’ı şaşırtmıştı; bu görüşme gerçekten çok önemli olmalıydı. Ama, şafaktan önce yola çıkmalarını gerektirse bile, diğer yüksek rütbeli subayların her zaman zamanında orada olmalarını sağlardı. Görünüşe göre, yeni efendilerini fazla kızdırmamak en iyisiydi. Seanchanlar Evlatlara hiçbir zaman fazla güvenmemişlerdi.

Trom, rütbesini alalı ancak bir ay olmuş bir adamdan beklenebilecek kararsızlığı göstermedi. “Acil bir mesele, Lord Kumandanım,” dedi rahatça, kusursuz bir eğilme ile selam vererek. Selamı protokolün gerektirdiğinden ne kıl payı fazla, ne kıl payı azdı. “Emrim altındaki bir Evlat bir başka Evlat’ı bir kadın akrabasını taciz etmekle suçluyor ve Işık Altında Mahkeme hakkını talep ediyor. Kanun gereği, kabul ya da reddetmeniz gereken bir talep.”

Daha Valda konuşamadan, “Tuhaf bir talep, oğlum,” dedi Asunawa, kenetlediği ellerinin üzerinden başını sorgularcasına yana eğerek. Yüksek Engizisyoncu’nun sesi bile hüzünlüydü; Trom’un cehaleti ona acı veriyormuş gibi konuşmuştu. Kara gözleri ise, mangaldaki kızgın közler gibiydi. “Kılıçla mahkeme hakkı talep eden genelde suçlanan kişi olurdu. Genelde, kanıtların onu suçlu çıkaracağını biliyorsa. Her durumda, Işık Altında Mahkeme dört yüz senedir yapılmadı. Bana suçlanan kişinin adını ver ve ben meseleyi sessizce halledeyim.” Gözleri hâlâ alev alev yanıyordu, ama sesi kış ortasında güneş almayan bir mağara kadar soğudu. “Burada yabancılar arasındayız ve Evlatlardan birinin böyle bir şey yapabildiğini bilmelerine izin veremeyiz.”

“Talep bana yöneltildi, Asunawa,” dedi Valda sertçe. Dik bakışları nefret taşıyor da olabilirdi. Belki yalnızca Asunawa’nın söze karışmasından hoşlanmaması yüzündendi. Pelerininin bir kenarını omzunun üzerine atarak kılıcının halka şeklinde bir parça ile keskin kenarından ayrılmış kabzasını ortaya çıkardı, elini uzun kabzaya koydu ve sırtını dikleştirdi. Gösterişli hareketlerden her zaman hoşlanmış olan Valda, içerideki insanların bile duyabileceği bir biçimde sesini yükseltti ve konuşmaktan çok nutuk çekti.

“Eski âdetlerimizin çoğu canlandırılmalı, ben buna inanıyorum ve bu kanun hâlâ geçerli. Her zaman, eskiden yazıldığı gibi geçerli olacak. Işık adalet bahşediyor, çünkü Işık adalettir. Adamına, meydan okumasına ve suçladığı kişi ile kılıç kılıca yüzleşmesine izin verdiğimi bildir, Trom. Eğer o kişi inkâr etmeye kalkışırsa, suçunu kabul ettiğini ilan eder, bulunduğu yerde asılmasını ve mal varlıkları ile rütbesinin kanunun gerektirdiği gibi itham edene teslim edilmesini emrederim. Ben konuştum.” Bunun üzerine Yüksek Engizisyoncu’dan birkaç kaş çatma daha kazandı. Belki aralarında gerçekten bir nefret vardı.

Trom bir kez daha, resmiyetle eğildi. “Kendiniz bildirmiş oldunuz, Lord Kumandan. Damodred?”

Galad üşüdüğünü hissediyordu. Korkudan değil içindeki boşluktan kaynaklanan bir üşüme. Dain sarhoş olduğu bir anda kulağına gelen karman çorman söylentileri ağzından kaçırdığında, Byar gönülsüzce bunların söylentiden daha fazlası olduğunu doğruladığında, Galad’ın içi öfkeyle, onu neredeyse deli edecek kemik kavuran bir ateşle dolmuştu. Yüreği çatlamazsa kafasının patlayacağını düşünmüştü. Şimdi duygusuz buz gibiydi. O da resmiyetle eğildi. Söylemesi gereken sözlerin büyük kısmı kanunla belirlemişti, ama o, üzerine titrediği anıları mümkün olduğunca az lekelemek için, kalan sözleri özenle seçti.

“Eamon Valda, Işığın Evladı, Andor Kraliçesi Morgase Trakand’a kanundışı saldırı ve onu öldürme suçuyla seni Işık Altında Mahkeme’ye çağırıyorum.” Anne olarak gördüğü kadının öldüğünü kimse doğrulayamamıştı, ama ölmüş olmalıydı. Bir düzine adam, Işığın Kalesi Seanchanlar karşısında düşmeden önce onun ortadan kaybolduğundan emindi ve çok kişi onun orada kendi özgür iradesi ile kalmadığına tanıklık etmişti.

Valda suçlama karşısında şoke olmamış gibiydi. Böyle bir suçlamadan bulunarak Galad’ın kendini budala yerine koymasına üzülmüş gibi gülümsüyordu, ama gülümsemesine horgörü de karışmıştı. Ağzını açtı, ama Asunawa yine araya girdi.

“Bu saçmalık,” dedi, öfkeden çok üzüntülü bir sesle. “Bu aptalı götürün. Ait olduğu Evlatlara kara çalmak için nasıl bir Karanlıkdostu entrikası ile karşı karşıya olduğumuzu öğreniriz.” İşaret etti ve iki iri yarı Sorgucu Galad’a doğru birer adım attı. Biri zalimce gülümsüyordu ve diğeri işine bakan bir işçi gibi ifadesizdi.

Ama yalnızca bir adım atabildiler. Evlatlar kılıçlarını kınlarında gevşetirken avluda yumuşak hışıltılar yankılandı. En az on iki adam kılıçlarını tamamen çektiler ve yan taraflarında tuttular. Amadicialı seyisler, görünmez olmaya çalışarak yerlerinde büzüldüler. Cesaret etseler kaçarlardı büyük olasılıkla. Asunawa, kalın kaşlarını inanmazlıkla kaldırarak çevresine bakındı ve pelerinini kavradı. Tuhaf bir biçimde, bir anlığına Valda bile şaşırdı. Onun emrinden sonra Evlatların bu tutuklamaya izin vereceğini düşünmüş olamazdı kuşkusuz. Düşünmüşse de, hemen kendine geldi.

“Görüyorsun, Asunawa,” dedi neredeyse neşeyle, “Evlatlar benim emirlerime ve kanuna itaat ediyor, bir Sorgucu’nun kaprislerine değil.” Biri alsın diye miğferini uzattı. “Abes suçlamanı inkâr ediyorum genç Galad ve pis yalanını dişlerinden içeri geri yolluyorum. Çünkü bu bir yalan ya da en iyi olasılıkla, Karanlıkdostları ya da Evlatlara zarar vermeyi dileyen birinin başlattığı kötücül söylentilerin delice kabul edilmesi. Her durumda, beni en kötü biçimde karaladın, bu yüzden Işık Altında Mahkeme davetini kabul ediyorum ve seni o mahkemede öldüreceğim.” Yanıtı törensel sözlere tam olarak uymuyordu, ama suçlamayı inkâr etmiş, daveti kabul etmişti; yeterli olmalıydı.

Valda uzattığı miğferin hâlâ elinde olduğunu fark ederek yerdeki Evlatlardan birine, Kashgar adlı zayıf bir Saldaealıya kaşlarını çattı ve adam öne çıkarak miğferi aldı. Kashgar yalnızca asteğmendi, kocaman gaga burnuna ve aşağı bakan boynuzlara benzeyen bıyıklarına rağmen çocuksu biriydi, ama açık bir gönülsüzlükle hareket etmişti. Valda kılıç kemerini çözer ve onu da uzatırken sesi öndekinden de karanlık ve ekşi oldu.

“O kılıca dikkat et, Kashgar. Balıkçıl damgalı bir kılıçtır.” İpek ceketini tutan iğneyi çıkardı ve ceketi yere bıraktı. Ardından önlüğünü çıkardı. Elleri zırhının tokalarına gitti. Ona yardım edecek birilerinin çıkıp çıkmayacağını görmeye gönülsüz gibiydi. Yüzü sakindi, ama öfkeli gözleri Galad’dan başkalarına da ceza vadediyordu. “Kız kardeşinin Aes Sedai olmak istediğini anlıyorum, Damodred. Bu işin kaynağını anlamış olabilirim. Eskiden olsa ölmene üzülürdüm, ama bugün değil. Cadılar entrikalarının meyvesini görsün diye kelleni Beyaz Kule’ye gönderirim belki.”

Yüzü endişeyle kırışan Dain Galad’ın ceketini ve kılıç kemerini aldı ve doğru şeyi yaptığından emin değilmiş gibi kıpırdanarak durdu. Eh, ona geri dönme şansı verilmişti ve artık fikrini değiştirmek için çok geçti. Byar çelik eldivenli elini Galad’ın omzuna koydu ve kulağına eğildi.

“Kollara ve bacaklara vurmaktan hoşlanır,” dedi alçak sesle, omzunun üzerinden Valda’ya bakarak. Nasıl dik dik baktığına bakarak, aralarında bir sorun vardı. Elbette, kaş çatması her zamanki ifadesini pek az değiştiriyordu. “Rakibi kan kaybından adım atamayacak, kılıcını kaldıramayacak duruma gelene dek bekler, sonra öldürücü hamleyi yapar. Engerekten daha hızlıdır, ama daha çok soluna saldırır ve senden de aynısını bekler.”

Galad başını salladı. Çoğu salak adam bunu daha kolay bulurdu, ama bir kılıç ustasında tuhaf bir zayıflıktı. Gareth Bryne ve Henre Haslin, bu tuzağa düşmemesi için kabzada üstte duran eli değiştirerek çalıştırmışlardı onu. Valda’nın dövüşü uzatmak istemesi de tuhaftı. Galad’a, dövüşleri mümkün olduğunda çabuk ve temiz bir biçimde bitirmesi öğretilmişti.

“Teşekkür ederim,” dedi ve avurtları çökmüş adam yüzünü ekşi ekşi buruşturdu. Byar pek hoş biri değildi ve kendisi de genç Bornhald’dan başka kimseden hoşlanmaz gibiydi. Üçü arasında, varlığı Galad’ı en çok şaşırtan kişi o olmuştu, ama oradaydı işte ve bu, adamın lehine bir puan demekti.

Altın işlemeli beyaz ceketi içinde avlunun ortasında durmuş, yumruklarını beline dayamış olan Valda dar bir halka üzerinde döndü. “Herkes duvarların dibine gerilesin,” diye emretti yüksek sesle. Evlatlar ve seyisler itaat ederken döşeme taşlarının üzerinde nal sesleri çınladı. Asunawa ve Sorgucuları kendi hayvanlarının dizginlerini kaptılar. Yüksek Engizisyoncu’nun yüzünde soğuk bir öfke maskesi vardı. “Ortası boşalsın. Genç Damodred ve ben orada yüzleşeceğiz...”

“Beni affedin, Lord Kumandan,” dedi Trom hafifçe eğilerek, “ama siz Mahkeme’nin taraflarından olduğunuzdan, arabuluculuk yapamazsınız. Kanun gereği taraf olamayacak olan Yüksek Engizisyoncu dışında, burada sizden sonra en rütbeli Evlat benim, bu yüzden izninizle?..” Valda ona dik dik baktı, sonra gidip Kashgar’ın yanında durdu ve kollarını göğsünde kavuşturdu. İşlerin yürümesi için sabırsızlanarak göstere göstere ayağını yere vurmaya başladı.

Galad içini çekti. Bugün onun aleyhinde sonuçlanırsa, ki bu kesin görünüyordu, Evlatların içindeki en güçlü adam arkadaşına düşman olacaktı. Büyük olasılıkla her durumda adam Trom’a düşman olacaktı, ama bugün yüzünden daha fazla. “Gözünü onların üzerinden ayırma,” dedi Bornhald’a, avlu kapısının yanında, atlarının sırtında toplaşmış Sorguculara doğru başını sallayarak. Asunawa’nın astları adamı koruma gibi çevirmişlerdi ve hepsinin eli kılıç kabzalarındaydı.

“Neden? Artık Asunawa bile karışamaz. Bu kanuna aykırı olur.”

Yine içini çekmemek çok zordu. Genç Dain ondan çok daha uzun süredir Evlatlardandı ve babası hayatı boyunca Evlatlara hizmet etmişti, ama adam Evlatları Galad’dan çok daha az tanıyor gibiydi. Sorgucular için kanun onların söyledikleriydi. “Sen onları izle.”

Trom avlunun ortasında durmuş, yalın kılıcını başının üzerinde, yere paralel kaldırmıştı ve Valda’nın aksine törensel sözleri harfi harfine yazılı olduğu şekliyle söyledi. “Işık altında, her Işığın Evladı’nın kutsal hakkı olan Işık Altında Mahkeme’ye tanıklık etmek için toplandık. Işık gerçeğin üzerinde parlar ve burada Işık adaleti aydınlatacak. Yasal hakkı olmayan kimse konuşmasın, araya girmeye çalışan hemen biçilsin. Burada, hayatını Işık altında ortaya koyan bir adam, kolunun gücü ve Işık’ın iradesi ile Işık altında adalet bulacak. Şimdi taraflar silahsız olarak burada, durduğum yerde görüşecek,” diye devam etti, kılıcını yanına indirerek, “ve yalnızca birbirleri ile, birbirlerinin işiteceği şekilde konuşacak. Işık bu meseleyi kan dökülmeden sona erdirecek sözleri bulmalarına yardım etsin, çünkü eğer bulamazlarsa, bugün Evlatlardan biri ölecek, ismi kayıtlarımızdan çıkarılacak ve anısı aforoz edilecek. Işık altında, böyle olacak.”

Trom avlunun kenarına çekilirken Valda Avluyu Geçen Kedi duruşunda, kibirle kasılarak ortaya geldi. Kan dökülmesini engelleyecek söz olmadığını biliyordu. Onun için dövüş başlamıştı bile. Galad yürüyüp karşıladı onu. Valda’dan hemen hemen bir baş uzundu, ama diğer adam daha iriymiş gibi taşıyordu kendini ve zaferinden emindi.

Bu sefer Valda’nın gülümsemesinde yalnızca horgörü vardı. “Söyleyecek hiçbir şeyin yok mu, evlat? Bir dakika sonra bir kılıç ustasının kelleni uçuracağı düşünülürse, şaşmamak gerek. Ama seni öldürmeden önce bir şeyi kafana yazmak istiyorum. O karıyı son gördüğümde sağdı ve öldüyse buna üzülürüm.” O gülümseme, eğlenti ve küçümseme ile derinleşti. “Bindiğim en iyi kısraktı ve bir gün ona yine binmeyi umuyorum.”

Galad’ın içinde kor kızıl, kavurucu bir öfke fışkırdı, ama bir çabayla sırtını Valda’ya dönmeyi ve uzaklaşmayı başardı. İki öğretmeninin öğrettiği gibi, öfkesiyle hayali bir alevi besliyordu. Öfkeyle savaşan bir adam öfkeyle ölürdü. Genç Bornhald’ın yanına vardığında, Gareth ile Henre’nin birlik adını verdiği şeye erişmişti. Boşluk içinde yüzerek Bornhald’ın uzattığı kından kılıcını çekti ve hafifçe kıvrık kılıç onun bir parçası oldu.

“Ne dedi?” diye sordu Dain. “Bir an cani gibi bakıyordun.”

Byar Dain’in kolunu tuttu. “Dikkatini dağıtma,” diye mırıldandı.

Galad’ın dikkati dağılmamıştı. Eyer derilerinin her gıcırtısını, taşa vurulan her nalın çınlamasını açık seçik duyabiliyordu. Üç metre ötede vızıldayan sineklerin sesini, kulağının içindeymişler gibi işitebiliyordu. Kanatlarının hareketlerini görebileceğini düşünecekti neredeyse. Sineklerle, avluyla, iki adamla birdi. Hepsi onun parçasıydılar ve kendi kendinin dikkatini dağıtması imkânsızdı.

Valda o dönene kadar bekledi, sonra avlunun karşı tarafına gidip kendi kılıcını çekti. Onu sol elinde çevirir, sonra sağ eline alıp yeniden çevirirken kılıcın görüntüsü bulandı. Sonunda, kılıcını önünde dimdik, kaya gibi sağlam bir biçimde, iki eliyle tutarak durdu. Bir kez daha Avluyu Geçen Kedi duruşu takınarak ilerledi.

Galad kendi kılıcını kaldırarak onu karşılamaya çıktı. Hiç düşünmeden, belki zihinsel durumundan etkilenen bir duruş almıştı. Duruşa Boşluk deniyordu ve sıradan bir yürüyüş olmadığını ancak eğitimli bir göz seçebilirdi. Ancak eğitimli bir göz, her yürek atımında kusursuz denge içinde olduğunu görebilirdi. Valda o balıkçıl damgalı kılıcı iltimas geçilerek kazanmamıştı. Beş kılıç ustası oturup becerilerini değerlendirmiş, oybirliği ile ona bu unvanı vermeye karar vermişlerdi. Unvan ancak oybirliği ile verilebilirdi. Unvanı edinmenin bir diğer yolu, adil bir teke tek dövüşte balıkçıl damgalı kılıç taşıyan birini öldürmekti. O sıralar Valda Galad’ın şimdiki yaşından gençti. Fark etmezdi. O Valda’nın ölümüne odaklanmamıştı. O hiçbir şeye odaklanmamıştı. Ama Kılıcı Kınına Koyması, gönüllü olarak balıkçık damgalı kılıcı kendi etine kabul etmesi gerekse bile Valda’yı öldürmeye niyetliydi. İşin buraya gelebileceğini kabul ediyordu.

Valda manevralarla zaman harcamadı. Kılıç menziline girer girmez Alçak Daldan Sarkan Elmayı Koparmak hamlesi şimşek gibi Galad’ın boynuna doğru çaktı. Adam gerçekten de ilk dakikada onun kellesini uçurmaya kararlıydı sanki. Pek çok olası karşılık vardı, hepsi sıkı eğitim sayesinde dürtüye dönüşmüştü, ama Byar’ın uyarıları Galad’ın zihninin loş köşelerinde süzüldü. Valda’nın onu niyeti konusunda uyarmış olduğu gerçeği de vardı. İki kez uyarmıştı. Galad bilinçle düşünmeden bir başka yol seçti, tam Alçak Daldan Sarkan Elmayı Koparmak hamlesi Leoparın Okşayışı’na dönüşürken o yana ve sonra öne kaydı. Hamlesi Galad’ın sol kalçasını birkaç santim ile ıskalayınca Valda’nın gözleri şaşkınlıkla irileşti. İpeği Aralamak sağ önkolunu yarınca daha da irileşti, ama adam hemen Güvercin Kanatlanıyor’a geçti, öyle hızlıydı ki Galad hamlesi derin bir kesik açamadan geriye sıçraması ve Valda’nın hamlesini Gölette Halka Çizen Yalıçapkını ile son anda karşılaması gerekti.

Duruştan duruşa akarak ileri geri dans ettiler, avluda bir bir yana, bir öteki yana kaydılar. Dikenli Çalıların Arasındaki Kertenkele hamlesi Üç Çatallı Şimşek’i karşıladı. Esintideki Yaprak hamlesi Zambak Yapraklarının Arasındaki Yılanbalığı’nı karşıladı. Sıçrayan İki Tavşan hamlesi Arıkuşu Balgülünü Öpüyor’u karşıladı. Duruş gösterisi yaparmış gibi kesintisizce, ileri geri süzüldüler. Galad peş peşe saldırılar deniyordu, ama Valda gerçekten de engerek kadar hızlıydı. Dans Eden Ormantavuğu sol omzunda sığ bir kesiğe mal oldu ve Kumru Yakalayan Kızıl Şahin sol kolunda, daha derin bir başka yara açtı. Işık Irmağı kolunu tamamen kesip atabilirdi, ama Galad hamleye çaresizce hızlı bir Yüksek Rüzgârda Yağmur ile karşılık verdi. Kılıçlar durmaksızın ileri geri çaktılar, havayı çeliğe çarpan çeliğin çınlaması ile doldurdular.

Ne kadar savaştıklarını bilemiyordu. Zaman yoktu, yalnızca o an vardı. O ve Valda suyun altındaki adamlar gibi hareket ediyordu sanki, hareketleri deniz yüzünden yavaşlamıştı. Valda’nın yüzünde ter belirdi, ama kendinden emin bir biçimde gülümsedi, aldığı tek yara olan, önkolundaki kesik onu hiç rahatsız etmiyor gibiydi. Galad kendi yüzünde yuvarlanan, gözlerini yakan ter damlalarını da hissedebiliyordu. Kolunda sızan kanı da. O yaralar sonunda onu yavaşlatacaktı, belki şimdiden yavaşlatmaya başlamıştı, ama sol kalçasına iki yara almıştı ve ikisi de daha ciddiydi. O yaralar yüzünden çizmesinin içinde ayağı ıslaktı ve hafifçe aksamaktan kendini alamıyordu. Aksaması da zamanla kötüleşecekti. Valda ölecekse, bir an önce ölmeliydi.

Bilinçli olarak ağzından derin derin nefes aldı, sonra bir tane daha, bir tane daha. Bırak Valda nefessiz kaldığını düşünsün. Kılıcı İpliği İğneye Geçirmek hamlesi ile mızrak gibi Valda’nın sol omzuna uzandı ve olabileceği kadar hızlı değildi. Diğer adam Kanatlanan Kırlangıç hamlesi ile kolaylıkla karşılık verdi ve sonra hemen Sıçrayan Aslan’a kaydı. Bu Galad’ın kalçasına üçüncü bir yara alması ile sonuçlandı; saldırıda olduğu gibi, savunmada da daha hızlı olmaya cesaret edemiyordu.

Yine Valda’nın omzuna doğru İpliği İğneye Geçirmek hamlesi yaptı, sonra ağzından nefes alarak tekrar tekrar aynı hamleyi yaptı. Karşılık olarak daha fazla yara almasını engelleyen tek şey şansıydı. Ya da belki gerçekten de Işık bu dövüşün üzerinde parlıyordu.

Valda’nın gülümsemesi genişledi; adam Galad’ın gücünün tükendiğini, bitkin düştüğünü ve saplantıyla hareket ettiğini düşünüyordu. Galad beşinci kez, aşırı yavaş bir biçimde İpliği İğneye Geçirmek’e giriştiğinde, diğer adamın kılıcı tamamen baştan savma bir biçimde Kanatlanan Kırlangıç’a başladı. Galad bedeninde kalan tüm hızı toparlayarak hamlesini değiştirdi ve Arpaları Biçmek Valda’nın göğüs kafesinin hemen altını biçti.

Bir an adam darbe aldığının farkına varmadı sanki. Bir adım attı. Yamaçtan Düşen Kayalar’a girişti. Sonra gözleri irileşti, sendeledi, kılıcı elinden kurtularak taşlara düşerken Valda dizlerinin üzerine çöktü. Elleri, bağırsaklarını içinde tutmaya çalışırmış gibi, bedenindeki dev yaraya kapandı, ağzı açıldı, donuklaşan gözleri Galad’ın yüzüne dikildi. Ne söylemeyi düşünmüşse, ağzından çenesine dökülen şey kan oldu. Yüzüstü devrildi ve kıpırtısız kaldı.

Galad düşünmeden kılıcını hızla çevirerek ucundaki kan damlalarını silkeledi, sonra yavaşça eğilip son damlaları Valda’nın beyaz ceketine sildi. O ana dek görmezden geldiği acı şimdi alev alevdi. Sol omzu ve sol kolu yanıyordu; kalçası tutuşmuş gibiydi. Doğrulmak çaba gerektiriyordu. Belki de tükenmeye sandığından daha fazla yaklaşmıştı. Dövüşleri ne kadar sürmüştü ki? Annesinin intikamını aldığında tatmin hissedeceğini düşünmüştü, ama tek hissettiği boşluktu. Valda’nın ölmesi yeterli değildi. Morgase Trakand’ın dirilmesi dışında hiçbir şey yeterli olmayacaktı.

Aniden ritmik alkışlar duydu ve başını kaldırdı. Bütün Evlatlar onayla kendi zırhlı omzuna vuruyordu. Her biri. Asunawa ve Sorgucular dışında. Onlar görünürlerde yoktu.

Byar küçük deri bir çanta taşıyarak seğirtti ve dikkatle Galad’ın ceketinin kolundaki yarıkları araladı. “Bunları dikmek gerekecek,” diye mırıldandı, “ama bekleyebilir.” Galad’ın yanında diz çökerek çantadan rulo yapılmış sargı bezleri çıkardı ve onları Galad’ın kalçasındaki yaralara sarmaya başladı. “Bunların da dikilmesi gerekecek, ama o zamana dek bunlar kan kaybından ölmeni engeller.” Diğerleri de onun çevresine toplanmaya, tebrik etmeye başladılar! Yayalar önde, atlılar arkadaydı. Hiçbiri cesede bakmadı. Valda’nın kılıcını kan lekeli ceketine silip kınına sokan Kashgar dışında.

“Asunawa nereye gitti?” diye sordu Galad.

“Sen Valda’yı son kez biçer biçmez gitti,” diye yanıt verdi Dain huzursuzca. “Sorgucu getirmek için kampa gidiyor olmalı.”

“Atını diğer yöne, sınıra doğru sürdü,” diye araya girdi biri. Sınırın hemen ötesinde Nassad vardı.

“Lord Yüzbaşı,” dedi Galad. Trom başını salladı.

“Burada olanlar yüzünden Sorgucuların seni tutuklamasına hiçbir Evlat izin vermez, Damodred. Kendi kumandanı emretmediği sürece. Bu emri verecek bazıları çıkacaktır, sanırım.” Öfkeli mırıltılar başladı, adamlar böyle bir şeye göz yumacaklarını inkâr ettiler, ama Trom elini kaldırarak susturdu onları. “Doğru olduğunu biliyorsunuz,” dedi yüksek sesle. “Aksi isyan olur.” Bu ölüm sessizliği getirdi. Evlatlar arasında hiç isyan çıkmamıştı. Biraz önceki davranışlarına bile yaklaşan hiçbir şey olmamış olması mümkündü. “Evlatlardan terhis belgeni yazacağım, Galad. Birileri yine de tutuklanmanı emredebilir, ama önce seni bulmaları gerekir ve sen epey önden yola çıkmış olacaksın. Asunawa’nın diğer Lord Yüzbaşıları yakalaması yarım gün alır ve onun peşine her kim takılırsa, gece çökmeden burada olamaz.”

Galad başını öfkeyle iki yana salladı. Trom haklıydı, ama bütün bunlar yanlıştı. Çok şey yanlıştı. “Diğer adamlar için de terhis belgeleri yazacak mısın? Asunawa’nın onları da suçlamanın bir yolunu bulacağını biliyorsun. Seanchanların bin sene önce ölmüş bir adam adına topraklarımıza el koymasına yardım etmek istemeyen tüm Evlatlar için de terhis belgesi yazacak mısın? Pek çok Tarabonlu bakıştılar ve başlarını salladılar. Başka adamlar da ve hepsi Amadicialı değildi. “Ya Işığın Kalesi’ni savunan adamlar? Yazacağın terhis belgeleri onları zincirlerinden kurtaracak, Seanchanların onlara hayvan gibi davranmasını engelleyecek mi?” Yeni öfkeli homurdanmalar yükseldi; o tutsaklar tüm Evlatların canını sıkıyordu.

Trom kollarını göğsünde kavuşturarak Galad’ı ilk defa görüyormuşçasına süzdü. “Sen olsan ne yapardın, o zaman?”

“Evlatlar Seanchanlarla savaşan birini, herhangi birini bulsunlar ve ittifak yapsınlar. Işığın Evlatları’nın, Seanchanların Aielleri avlamasına ve uluslarımızı çalmasına yardım etmektense Son Savaş’ta at süreceğinden emin olsunlar.”

“Herhangi biri mi?” dedi Doirellin adlı bir Cairhienli, tiz bir sesle. Kimse Doirellin’in sesiyle dalga geçmezdi. Kısa boylu olmasına rağmen boyu kadar eni vardı neredeyse ve o bedende tek gram yağ yoktu. Adam avucuna aldığı cevizleri yumruklarını sıkarak kırabilirdi. “Bu Aes Sedailer demek olabilir.”

“Tarmon Gai’don’da savaşmayı düşünüyorsan, Aes Sedailerin yanında savaşman gerekecek,” dedi Galad sessizce. Genç Bornhald güçlü bir hoşnutsuzlukla yüzünü buruşturdu ve bunu yapan tek kişi değildi. Byar doğrulacak gibi yaptıktan sonra eğilip işine baktı. Ama kimse itiraz etmedi. Doirellin, daha önce bunu hiç düşünmemiş gibi, yavaşça başını salladı.

“Herkes gibi ben de cadılardan hoşlanmıyorum,” dedi Byar sonunda, başını işinden kaldırmadan. Sardığı sargılardan kan sızmaya başlamıştı. “Ama İlkeler der ki, kuzgunla savaşmak için yılanla ittifak kurarsın. Savaş sona erene kadar.” Adamlar başlarını salladılar. Kuzgun Gölge demekti, ama aynı zamanda Seanchanların İmparatorluk arması olduğunu herkes biliyordu.

“Ben cadıların yanında savaşırım,” dedi leylek gibi bir Tarabonlu, “hatta işitip durduğumuz Asha’manların yanında. Eğer Seanchanlara karşı savaşırlarsa. Ya da Son Savaş’ta. Ve yanıldığımı söyleyen herkesle dövüşürüm.” Hemen, oracıkta başlamayı düşünüyormuş gibi dik dik baktı.

“İşler sizin dilediğiniz gibi ilerleyecek gibi görünüyor, Lord Kumandanım,” dedi Trom, Valda için yaptığından çok daha saygılı bir eğilme ile. “En azından bir ölçüye kadar. Değil yarın, bir sonraki saatin ne getireceğini kim bilebilir?”

Galad kahkaha atarak kendi kendini şaşırttı. Dünden beri, bir daha asla gülmeyeceğinden emindi. “Bu kötü bir şaka, Trom.”

“Kanun böyle yazılmış. Ve Valda’nın kendisi ilan etti. Dahası, pek çok kişinin düşündüğü halde dilini tuttuğu, ki ben de onlardan biriydim, bir şeyi söyleyecek cesaretin vardı. Senin planın, Pedron Niall öldüğünden beri işittiğim, Evlatlar için en iyi plan.”

“Yine de kötü bir şaka.” Kanun ne derse desin. Yüzyıl Savaşları sona erdikten sonra kanunun o kısmı görmezden gelinmişti.

“Sen, bizi izleyerek cadıların yanı başında savaşmalarını istediğin zaman Evlatların bu konuda ne diyeceğini görelim,” diye yanıt verdi Trom, geniş geniş sırıtarak.

Adamlar yine omuzlarına vurmaya başladılar, Galad’ın zaferi için yaptıklarından daha sertçe vuruyorlardı. Başta yalnızca birkaç kişiydiler, sonra daha fazlası katıldı, ta ki Trom dahil herkes onayını ifade etmeye başlayana dek. Kashgar dışındaki herkes. Saldaealı yerlere kadar eğilerek kını içindeki balıkçıl damgalı kılıcı iki eliyle uzattı.

“Bu artık sizindir, Lord Kumandanım.”

Galad içini çekti. Bu saçmalığın onlar kampa ulaşmadan unutulacağını ummuştu. Oraya dönmek, böyle bir iddiada bulunmadan da yeterince aptalca olacaktı. Büyük olasılıkla yakalanıp zincire vurulacaklardı. Eğer önce dayaktan ölmezlerse. Ama gitmek zorundaydı. Doğrusu buydu.

Bu serin bahar gününde gün ışığı güçlenmeye başladı, ama daha güneş ufkun üzerinde belirmemişti bile. Rodel Ituralde altın bantlı dürbününü kaldırıp Tarabon’un ortasında, demir kırı atının sırtında oturduğu tepenin eteklerindeki köyü inceledi. Ortalığın görmesine izin verecek kadar aydınlanmasını beklemekten nefret ediyordu. Lensin parlamaması için uzun silindirin ucunu başparmağı ile tuttu ve elini üzerine kapatarak gölgeledi. Bu saat, nöbetçilerin dikkatinin en fazla dağıldığı, düşmanın gizlice yaklaşabileceği karanlık aydınlandığı için rahatladıkları saatti, ama Almoth Ovası’nı aştığından beri Tarabon’un içinde Aiel baskınlarına dair hikâyeler duymuştu. Kendisi Aiellerin dolaşıyor olabileceğini bilen bir nöbetçi olsaydı, dört gözle izlerdi çevresini. O Aieller yüzünden ülkenin tekmelenmiş karınca yuvası gibi çalkalanıyor olmaması tuhaftı. Tuhaf ve belki tekinsiz. Pek çok silahlı adam vardı, Seanchanlar ve onlara yemin etmiş Tarabonlular, ayrıca çiftlikler ve hatta köyler inşa eden Seanchan sürüleri vardı, ama bu kadar uzağa gelmek aşırı kolay olmuştu. Kolaylık bugün sona ermişti.

Arkasında, ağaçların arasında atlar sabırsızca yeri dövüyordu. Yanındaki yüz Domanlı, eyerinde kıpırdananların çıkardığı kösele gıcırtıları dışında sessizdi, ama Ituralde onların gerilimini hissedebiliyordu. Yanında iki kat fazla adam olduğunu diliyordu. Ya da beş kat. Başlangıçta, daha çok Tarabonlulardan oluşan bir güçle birlikte at sürmesi bir iyi niyet gösterisi olur gibi gelmişti. Bunun doğru bir karar olduğundan emin değildi artık. Her durumda, yakınmak için çok geçti.

Serana, Elmora ile Amadicia sınırının yarı yolunda, ormanlık tepeler arasındaki düz, çimenlik bir vadide uzanıyordu. Ituralde’nin durduğu yer dışındaki her yönde, ağaçlarla arasında en az bir buçuk kilometre vardı. Ituralde ile köyün arasında, iki geniş derenin beslediği küçük, kıyıları sazlarla kaplı bir göl vardı. Gün ışığında hazırlıksız yakalanabilecek bir yer değil. Seanchanlar gelmeden önce de büyükçe bir yerdi, doğuya giden tüccar kervanları için bir mola yeriydi. Bir düzineden fazla hanı ve hemen hemen aynı sayıda sokağı vardı. Köylüler günlük işlerine girişmişlerdi bile, kadınlar başlarında dengeledikleri sepetlerle sokaklarda süzülüyor, diğerleri evlerinin arkasındaki çamaşır kazanlarının altında ateş yakıyorlar, adamlar işyerlerine doğru yürüyor, bazen durup biraz sohbet ediyorlardı. Kalabalığın içinde, ortalıkta koşturarak oynayan, çember çeviren, fasulye torbaları fırlatan çocuklarla, normal bir sabah. Uzak demirhane tangırtıları geliyordu. Bacalardaki kahvaltı ateşlerinin dumanı soluyordu.

Ituralde’nin görebildiği kadarıyla, Seranalıların hiçbiri, köyün dört yüz metre kadar dışında, atlarını ileri geri yürüten, göğüs plakalarına parlak çizgiler boyanmış üç çift nöbetçiye dikkat etmiyordu. Köyden çok daha geniş olan göl dördüncü tarafı yeterince koruyordu. Nöbetçiler normal kabul edilen bir şey gibiydi. Serana’yı eskisinden iki kat büyük kılan Seanchan kampı da öyle.

Ituralde başını iki yana hafifçe salladı. Kendisi olsa kampı köyle yanak yanağa kurdurmazdı. Serana’nın çatıları tamamen kırmızı, yeşil ya da mavi kiremitti, ama binaların kendileri ahşaptandı; köyde başlayan bir yangın kolaylıkla kampa yayılabilirdi. Kampta, büyük ev büyüklüğünde kanvas depo çadırlarının sayıları, adamların uyuduğu küçük çadırları kat kat aşıyordu ve büyük fıçı, sandık ve kasa yığınları tüm çadırlardan daha fazla yer kaplıyordu. Eli çabuk köylüleri uzak tutmak hemen hemen imkânsızdı. Her köyde, fark edilmeden alabilecekleri her şeyi cebine indiren birkaç yankesici bulunurdu. Yakındaki kampın baştan çıkardığı dürüst adamlar bile çıkabilirdi. Belki seçtikleri mekân gölden su çekmek için daha az mesafe katetmek, görev başında olmayan askerlerin köyde bira ve şarap içebilmesi için daha az yürümeleri anlamına geliyordu, ama bu, kumandanın disiplini gevşek tuttuğunu düşündürüyordu.

Disiplin gevşek olsa da olmasa da, kampta da hareketlilik vardı. Adamlar uzun at sıralarındaki hayvanları kontrol ediyor, bayraktarlar sıralanmış askerleri denetliyor, yüzlerce işçi arabaları yüklüyor ya da boşaltıyor, seyisler arabalara at koşuyordu. Her gün, doğudan ve batıdan bu kampa kervanlar dolusu araba geliyordu ve başkaları kamptan ayrılıyordu. Ituralde, askerlerin ihtiyaç duydukları malzemeleri zamanında ve yerinde karşılayabilen Seanchan düzenine hayranlık duyuyordu. Tarabon’da Ejderyeminliler vardı, çoğu Seanchanların düşlerini yıktığına inanan ekşi yüzlü adamlardı, Ituralde ile birlikte at sürmeseler bile bildiklerini anlatmaya gönüllülerdi. O kampta çizmeden kılıca, oktan at nalına, su matarasına, her şey vardı ve binlerce adamı tepeden tırnağa donatabilirdi. O malzemelerin eksikliğini hissederlerdi.

Dürbünü indirip vızıldayan yeşil bir sineği yüzünün önünden süpürdü. Sineğin yerini hemen iki yeni sinek aldı. Tarabon sineklerle doluydu. Burada hep böyle erken mi gelirlerdi? Arad Doman’a geri döndüğünde, evdeki sinekler yumurtalarından yeni çıkıyor olacaklardı. Eğer geri dönerse. Hayır; kötümser düşünceler yok. Eve döndüğü zaman. Yoksa Tamsin hiç memnun olmazdı ve onu çok kızdırmak nadiren bilgece bir şey olmuştu.

Aşağıdaki adamların çoğu asker değil parayla tutulmuş işçilerdi ve yalnızca yüz kadarı Seanchanlardandı. Yine de, bir önceki gün, öğlenleyin çizgili zırhları içinde yüz kadar Tarabonludan oluşan bir süvari birliği gelmişti ve onun planlarını değiştirmesini gerektirmişti. Aynı büyüklükte bir başka Tarabonlu birliği gün batımında kampa girmişti, yemeklerini yeyip battaniyelerini serdikleri yerde uyumuşlardı. Mumlar ve lamba yağı askerler için lükstü. Kampta o tasmalı kadınlardan biri, bir damane de vardı. Ituralde kadın gidene kadar bekleyebilmeyi dilemişti –onu başka bir yere götürüyor olmalılardı; bir malzeme kampında damane ne işe yarardı?– ama bugün planlanan gündü ve Ituralde Tarabonlulara onun uzak durduğunu iddia etme şansı vermeyi göze alamazdı. Bazıları kendi yollarına gitmek için önlerine çıkan ilk fırsatı kullanırlardı. Ituralde onun emirlerini daha fazla dinlemeyeceklerini biliyordu, ama birkaç gün daha, elinde tutabildiğince Tarabonlu tutması gerekiyordu.

Dürbünü kaldırmaya zahmet etmeden bakışlarını batıya kaydırdı.

“Şimdi,” diye fısıldadı ve yüzlerine zincir zırhtan peçe takmış iki yüz adam, onun emri üzerine hareket ediyormuş gibi, dörtnala ağaçların arasından çıktılar. Ve hemen durdular, kısa bir süre çalkalanarak saf aldılar ve önderleri önlerinde ileri geri koşturarak, delice jestlerle düzen sağlamaya çalışırken çelik uçlu mızraklarını salladılar.

Bu mesafeden, Ituralde askerlerin yüzlerini dürbünle bile göremezdi, ama Tornay Lanasiet’in bu soytarılığa duyduğu öfkenin yüz hatlarına nasıl yansıdığını hayal edebiliyordu. Tıknaz Ejderyeminli Seanchanlılara saldırmak için tutuşuyordu. Herhangi bir Seanchan’a saldırmak için. Adamı, sınırı geçtikleri gün saldırmaktan vazgeçirmek kolay olmamıştı. Dün, Seanchanlara sadakatlerini simgeleyen nefretlik çizgileri sonunda zırhından kazıyabildiği için gözle görülür bir biçimde sevinmişti. Fark etmez; şimdiye dek Ituralde’nin emirlerine harfiyen uymuştu.

Lanasiet’e en yakın nöbetçiler atlarını döndürüp köye ve Seanchan kampına yaklaşmaya başladıklarında Ituralde dikkatini oraya çevirdi ve dürbününü bir kez daha kaldırdı. Nöbetçiler onların uyarısını lüzumsuz bulacaktı. Hareketlilik kesildi. Bazı adamlar köyün diğer yanındaki atlılara işaret ediyordu, kalanlar da, asker ya da işçi, bakakalmış gibi görünüyordu. Bekledikleri son şey bir baskındı. Aiel baskınları olsa da olmasa da, Seanchanlar Tarabon’u kendilerinin sayıyordu ve güvenli olduğunu düşünüyorlardı. Köye bir göz attığında, sokaklarda duran insanların yabancı atlılara baktığını gördü. Onlar da baskın beklememişti. Ituralde Seanchanların haklı olduğunu düşündü, yakın bir gelecekte hiçbir Tarabonlu ile paylaşmayacağı bir fikir.

Bununla birlikte, iyi eğitimli adamları sayesinde şokları uzun sürmedi. Kampta, askerler, çoğu hâlâ eyersiz olan atlarına koşmaya, seyisler atları eyerlemek için ellerinden geldiğince hızlı çalışmaya başladılar. Seksen kadar Seanchan okçu piyade saflar oluşturdular ve Serana’ya doğru koşmaya başladılar. Gerçekten de bir tehlike olduğunu gösteren bu kanıt üzerine, insanlar küçük çocukları kucaklarına alıp büyük çocuklan, güvenli olacağını umdukları evlerine doğru kışkışladılar. Birkaç dakika içinde, sokaklar lakeli zırhları ve tuhaf miğferleri içinde koşturan okçular dışında boşalmıştı.

Ituralde dürbünü Lanasiet’e çevirdi ve adamın sıralanmış süvarilerini dörtnala kaldırdığını gördü. “Bekle,” diye hırladı. “Bekle.”

Yine, Tarabonlu emrini işitmiş gibi, elini kaldırıp adamlarını durdurdu. En azından, köyden hâlâ sekiz yüz metre kadar uzaktaydılar. Çabuk öfkelenen aptal adam yaklaşık bir buçuk kilometre uzakta, ağaçların kıyısında olmalıydı ve hâlâ sözde düzensizlik içinde, kolayca geri püskürtülebilir görünmeliydi, ama sekiz yüz metre de iş görürdü. Ituralde kulağındaki yakutu yoklama dürtüsünü bastırdı. Savaş başlamıştı artık ve savaşta, sizi takip edenleri tamamen serinkanlı, tamamen duygusuz olduğunuza inandırmalıydınız. Müttefikiniz olduğu varsayılan birini yere yıkmayı istediğinize değil. Duygular, bir kumandandan adamlarına bulaşırdı ve öfkeli adamlar aptalca davranır, kendilerini öldürtür, çatışmaları kaybederlerdi.

Yanağındaki yarım ay şeklinde güzellik lekesine dokunarak –böyle bir günde bir erkek olabildiğince iyi görünmeliydi– ağır ve ölçülü nefesler çekti, sonunda göründüğü kadar sakin hissettiğinden emin olunca dikkatini kampa çevirdi. Oradaki Tarabonluların çoğu atlarına binmişlerdi artık, ama tuhaf miğferinde tek bir ince tüy bulunan uzun boylu bir adamın yirmi kadar Seanchan ile birlikte dörtnala köye girmesini beklediler ve sonra adam ile grubunun peşine takıldılar. Dün geç gelenler en arkadan gidiyordu.

Ituralde alayın başındaki adamı inceledi, evler arasındaki aralıklardan gözledi onu. Tek tüy adamın teğmen ya da belki asteğmen olduğunu gösteriyor olmalıydı. Yani ilk kumandanlık görevini üstlenmiş olan tüysüz bir oğlan ya da tek bir hata yapmanız durumunda kellenizi uçurabilecek kır kafalı bir yıllanmış asker olabilirdi. Tuhaf bir biçimde, onu atlı bir kadına bağlayan parlak gümüşsü tasmasından seçebildiği damane de atını başka herkes gibi dörtnala kaldırdı. Ituralde’nin işittiği her şey damane’lerin tutsak olduğunu söylüyordu, ama kadın da diğer kadın, yani sul’dam kadar hevesli görünüyordu. Belki...

Aniden nefesi gırtlağında takıldı ve damane hakkındaki düşünceleri uçup gitti. Sokakta hâlâ insanlar vardı, yedi sekiz adam ve kadın, bir grup halinde, hızla ilerleyen alayın önünde grup halinde yürüyorlardı ve arkalarından gelen gürlemeyi durmuyor gibiydiler. Seanchanlar istese bile durmaları için zaman yoktu ve ileride düşmanlar varken durmamak için iyi bir sebepleri vardı, ama uzun boylu adamın dizginlerdeki eli hiç titremedi sanki ve adamları sokaktaki insanları ezip geçti. Demek ki yıllanmış bir askerdi. Ituralde ölenler için bir dua mırıldanarak dürbünü indirdi. Sonra olacak olanlar dürbünsüz daha iyi görülebilirdi.

Köyün iki yüz adım dışında, okçuların durmuş, yaylarına takılmış oklarıyla emir bekledikleri yerde, subay düzenini oluşturmaya başladı. Elini sallayarak arkasındaki Tarabonluları yerlerine yolladı ve dönüp dürbünüyle Lanasiet’e baktı. Dürbünü saran şeritten güneş ışığı yansıdı. Güneş yükseliyordu. Tarabonlular, hepsi aynı açıyla eğilmiş mızraklarının başları ışıldayarak, disiplinli hareketlerle bölünmeye başladılar ve okçuların iki yanında dizildiler.

Subay eğilip sul’dam’la konuştu. Onu ve damane’sini şimdi serbest bıraksa bile bu iş felaketle bitebilirdi. Elbette, serbest bırakmasa da felaketle bitebilirdi. Tarabonluların sonuncuları, geç gelen askerler, diğerlerinin elli adım arkasında dizilerek yayıldılar, mızraklarının uçlarını yere sapladılar ve eyerlerinin arkasına bağlanmış çantalardan at yaylarını çıkardılar. Lanet olası Lanasiet adamlarını dörtnala kaldırmıştı.

Ituralde bir anlığına başını çevirdi ve arkasındaki adamların duyabileceği kadar yüksek sesle konuştu. “Hazır olun.” Adamlar dizginleri toplarken eyer derileri gıcırdadı. Sonra Ituralde ölüler için bir dua daha mırıldandı ve fısıldadı, “Şimdi.”

Uzun bir çizgi halinde dizilmiş olan üç yüz Tarabonlu, onun Tarabonluları, hep birden yaylarını kaldırdılar ve ok fırlattılar. Sul’dam, damane ve subaya saplanan okları görmek için Ituralde’nin dürbününden bakması gerekmiyordu. Her birine saplanan yaklaşık bir düzine ok ile, hepsi eyerlerinden devrildiler. Bunu emretmek Ituralde’nin içini sızlatmıştı, ama o meydandaki en tehlikeli kişiler o kadınlardı. Okların kalanları okçuların çoğunu biçti ve eyerleri boş bıraktı ve adamlar yere düşerken ikinci bir salvo başladı, kalan okçuları vurdu ve daha fazla eyeri boşalttı.

Hazırlıksız yakalanan Seanchan Tarabonluları savaşmaya çalıştılar. Hâlâ atının sırtında kalmış olanların bazıları döndü ve saldırganlarına saldırmak için mızraklarını indirdiler. Savaşa katılan adamların yakalanabileceği mantıksızlığa yakalanmış olabilecek diğerleri mızraklarını bıraktılar ve at yaylarını çantalarından çıkarmaya çalıştılar. Ama üçüncü salvo onları yakaladı, koni başlı oklar bu mesafeden plaka zırhları deldiler ve hayatta kalanlar aniden hayatta kaldıklarını fark etmiş göründüler. Arkadaşlarının çoğu hâlâ yerdeydi ya da iki üç ok almış, ayağa kalkmaya çalışıyorlardı. Hâlâ atının sırtında olanlar rakiplerine göre sayıca az kalmışlardı. Birkaç atını geriye çevirdi ve bir an sonra atlarını güneye doğru koşturuyorlardı. Son bir ok yağmuru onların da bir kısmını yere indirdi.

“Dur,” diye mırıldandı Ituralde. “Olduğun yerde kal.”

Bir avuç atlı okçu yine ok fırlattı, ama kalanlar akıllılık ederek ok fırlatmaktan vazgeçtiler. Düşman atış menzilinden çıkana kadar birkaçını daha öldürebilirlerdi, ama bu grup yenişmişti artık ve fazla zaman geçmeden kalan oklar sayılı olacaktı. Daha da iyisi, hiçbiri kaçanları kovalamaya kalkmamıştı.

Aynı şey Lanasiet için söylenemezdi. O ve iki yüz adamı pelerinlerini dalgalandırarak kaçan adamların peşine takıldı. Ituralde onların, avın peşindeki avcılar gibi haykırdıklarını hayal edebiliyordu.

“Lanasiet’i bir daha göreceğimizi sanmıyorum, Lordum,” dedi Jaalam, gri atını Ituralde’nin yanında dizginleyerek. Ituralde hafifçe omuzlarını silkti.

“Belki, genç dostum. Aklı başına gelebilir. Her durumda, Tarabonluların bizimle beraber Arad Doman’a döneceği hiç aklıma gelmemişti. Ya senin?”

“Hayır, Lordum,” diye yanıt verdi uzun boylu adam, “ama ilk çatışmada adamın şerefinin onu yanımızda tutacağını düşünmüştüm.”

Ituralde dürbünü kaldırıp, hâlâ dörtnala ilerlemekte olan Lanasiet’e baktı. Adam gitmişti ve sahip olmadığı aklın başına gelmesi olası görünmüyordu. Elindeki güçlerin üçte biri, o damane tarafından öldürülmüş gibi, yok oluvermişti işte. Ituralde birkaç gün daha dayanacaklarını ummuştu. Planlarını yeniden değiştirmesi gerekecekti, belki bir sonraki hedefini de değiştirirdi.

Lanasiet’i aklından çıkararak dürbünü çevirip ezilen insanların olduğu yere baktı ve şaşkınlıkla homurdandı. Ezilmiş cesetler yoktu. Dostları ve komşuları gelip kaldırmış olmalıydı, ama köyün kıyısında bir savaş sürerken, atlar geçtikten sonra cesetlerin kalkıp uzaklaşması kadar olasıydı bu ancak.

“Gidip o harika Seanchan erzaklarını yakma zamanı geldi,” dedi. Dürbünü eyerine bağlanmış deri çantasına soktu, miğferini başına geçirdi ve Güven’i tepeden aşağı mahmuzladı. Jaalam ile diğerleri ikişerli sıralar halinde arkasından gittiler. Çiftlik arabalarının bıraktığı oyuklar ve kıyıdaki kırıklar, doğu akıntısında bir geçit olduğuna işaret ediyordu. “Jaalam, birkaç adam gönder de, köylülere kurtarmak istedikleri eşyaları taşımaya başlamalarını söylesin. Kampın en yakınındaki evlerden başlasınlar.” Yangın bir yöne doğru yayılabiliyorsa, diğer yöne doğru da yayılabilirdi ve büyük olasılıkla yayılacaktı da.

Aslında, asıl önemli olan yangını başlatmıştı bile. En azından ilk közleri yellemişti. Işık üzerinde parlarsa, kimse şevkine ya da Seanchanların Tarabon’daki hâkimiyeti karşısında ümitsizliğe yenik düşmemişse, kimse en iyi planları bile mahvedebilecek talihsizliklere bulaşmamışsa, işte o zaman Tarabon’un her yerinde, yirmi binden fazla adam bu tür darbeler vurmuş ya da gün bitmeden vuracak olmalıydı. Ve yarın yine yapacaklardı. Artık Ituralde’nin tek yapması gereken baskınlar düzenleyene dek altı yüz elli kilometreden fazla mesafe aşıp Tarabon’dan çıkmak, Tarabonlu Ejderyeminlilerden kurtulmak, kendi adamlarını toplamak ve Almoth Ovası’nı yeniden aşmaktı. Işık üzerinde parlarsa, o yangın Seanchanları öyle bir yakacaktı ki öfke içinde onu kovalamaya başlayacaklardı. Ituralde, büyük öfke içinde olacaklarını umuyordu. Böylece, ne olduğunu anlamadan balıklama Ituralde’nin hazırladığı tuzağa dalacaklardı. Eğer onun peşine takılmazlarsa, en azından Ituralde anayurdunu Tarabonlulardan kurtarmış, Domanlı Ejderyeminlileri Kral’a karşı değil onunla birlikte savaşmaya ikna etmiş olacaktı. Ve eğer tuzağı görürlerse...

Ituralde atını tepeden aşağı sürerken gülümsedi. Tuzağı görürlerse, hazır bir planı daha vardı, onun arkasında da bir başkası. Ituralde her zaman ileriye bakardı, her zaman hayal edebildiği her olasılık için plan yapardı, Yenidendoğan Ejder’in aniden önünde belirmesi dışında her olasılık için. Yaptığı planların şimdilik yeterli olduğunu düşünüyordu.

Yüksek Leydi Suroth Sabelle Meldarath yatağında uyanık yatıyor, tavana bakıyordu. Ay batmıştı ve saray bahçesine bakan üç kemerli pencereler karanlıktı, ama gözleri karanlığa alışmıştı; en azından süslü, boyalı kartonpiyerleri seçebiliyordu. Şafağa bir iki saat kalmıştı, ama o hiç uyumamıştı. Tuon ortadan kaybolduğundan beri çoğu gece uykusuz kalmış, gözleri ancak bitkin düştüğünde, kendisi açık tutmak için ne kadar çabalarsa çabalasın kapanmıştı. Uyku, unutabilmeyi dilediği kâbuslar getiriyordu. Ebou Dar asla gerçekten soğuk olmuyordu, ama gece biraz serinlik getiriyordu, incecik bir ipek örtünün altında yatan Suroth’u uyanık tutmaya yetecek kadar serinlik. Düşlerini lekeleyen soru yalın ve basitti. Tuon canlı mıydı, ölü mü?

Atha’an Miere damane’lerin kaçışı ve Kraliçe Tylin’in öldürülmesi Tuon’un öldürülmüş olabileceğini söylüyordu. Bir gece içinde bu büyüklükte üç olay olması, tesadüfleri fazla zorluyordu ve ilk ikisi kendi başlarına da Tuon’un başına en kötüsünün gelmiş olabileceğini düşündürecek kadar korkunçtu. Birileri Rhyagelle –Eve Dönmüş Olanlar– arasında korku tohumları atmaya çalışıyordu. Belki tüm Dönüş’ü engellemek istiyorlardı. Bunu başarmak için Tuon’a suikast düzenlemekten daha iyi yol olur muydu? Daha da kötüsü, kendi içlerinden biri yapmış olmalıydı. Tuon peçe altına girdiği için onun kim olduğunu bilen yerli yoktu. Tylin’in Tek Güç’le, bir sul’dam ve damane’si tarafından öldürüldüğü kesindi. Suroth, cinayeti bir Aes Sedai’nin işlemiş olabileceği fikrinin üzerine atlamıştı, ama o kadınlardan birinin fark edilmeden damane’lerle dolu bir şehirdeki damane’lerle dolu bir saraya nasıl girmiş olabileceğini önemli birileri eninde sonunda sorgulayacaktı. Deniz Halkı damane’lerinin tasmalarını açmak için en az bir sul’dam gerekirdi. Ve aynı gece kendi sul’dam’larından ikisi de kaybolmuştu.

Her durumda, ortadan yok oldukları iki gün sonra fark edilmişti ve Tuon’un kaybolduğu geceden beri onları gören olmamıştı. Yuvalarda kalmalarına rağmen Suroth bu işte onların parmağı olduğuna inanmıyordu. Her şeyden önce, Renna ya da Seta’nın bir damane’nin tasmasını açacağını hayal edemiyordu. Gizlice kaçmak ve uzaklarda bir yerde, pis sırlarını bilmeyen birilerinin yanında iş aramak için sebepleri vardı kesinlikle. Egeanin Tamarath gibi, bir çift damane çalmış birinin yanında iş bulabilirlerdi. Kan’a yeni terfi ettirilmiş biri için tuhaf bir olaydı, ama önemsizdi; o olayı diğerleri nasıl ilişkilendirebileceğini bilemiyordu. Büyük olasılıkla asaletin stresleri ve karmaşıklıkları basit bir denizci kadına fazla gelmişti. Eh, kadın eninde sonunda bulunup tutuklanacaktı.

Asıl önemli gerçek, ölümcül olma potansiyeli taşıyan gerçek, Renna ile Seta’nın gitmiş olmasıydı ve ne zaman gittiklerini kimse kesin olarak bilemiyordu. Onların kritik bir zamana bu kadar yakın bir zamanda gittiklerini yanlış biri fark ederse ve yanlış hesapları yaparsa... Suroth avuçlarını gözlerine bastırdı ve inlercesine ağır ağır nefes verdi.

Tuon ölmüşse, ondan şüphelenmeseler bile İmparatoriçe’den, sonsuza dek yaşasın, bizzat özür dilemesi gerekecekti. Kristal Taht’ın tanınmış vârisinin ölümü için, özrü epey uzun sürecekti ve küçük düşürücü olduğu kadar acı verici de olacaktı; sonunda idam edilebilirdi ya da daha da kötüsü, mal ilan edilip kellesi uçurulabilirdi. Kâbuslarında sık sık görse de, iş o noktaya geleceğinden değil. Eli yastıklarının altına kaydı ve oradaki yalın hançeri buldu. Hançerin çeliği elinden biraz daha uzundu, ama damarlarını, tercihen sıcak küvette açmaya yetecek kadar keskindi. Özür zamanı geldiğinde, Seandar’a varacak kadar yaşamayacaktı. İntihar eyleminin yeterli özür olduğuna yeterince çok kişi inanırsa, ismine sürülecek leke bile azalabilirdi. İntiharıyla özür dilediğini açıklayan bir mektup bırakacaktı. Bu işe yarayabilirdi.

Yine de, Tuon’un hayatta olması olasılığı vardı ve Suroth o olasılığa dört elle sarılıyordu. Onu öldürmek ve cesedi kaçırma emrini, Tuon’un tahtı isteyen kız kardeşlerinden hayatta kalan biri gizlice vermiş olabilirdi, ama Tuon da birden çok kez kendi kaybolmasını planlamıştı. Tuon’un der’sul’dam’ının dokuz gün önce tüm sul’dam ve damane’lerini eğitim için kırsala götürmesi de bu fikri destekliyordu. O günden beri görülmemişlerdi. Damane’lere egzersiz yaptırmak dokuz gün gerektirmezdi. Ve daha bugün –hayır; birkaç saat önce dün olmuştu– Suroth Tuon’un kişisel korumalarının kumandanının da dokuz gün önce şehirden ayrıldığını ve yanına epey büyük bir birlik aldığını öğrenmişti. Onlar da geri dönmemişti. Bu kadar tesadüf fazlaydı ve yeterli kanıt sayılırdı. En azından, umut beslemeye devam etmeye yetecek kadar.

Bununla beraber, Tuon’un önceki kayboluşları, İmparatoriçe’nin, sonsuza dek yaşasın, onayını kazanma ve vâris ilan edilme kampanyasını bir parçasıydı. Her seferinde, kız kardeşleri arasında bir rakibi, Tuon yeniden ortaya çıktığında küçük düşmesine sebep olan eylemlere zorlanmıştı ya da teşvik edilmişti. Şu anda, burada neden bu tür stratejilere ihtiyaç duyacaktı ki? Suroth ne kadar kafa yorarsa yorsun, Seanchanlar dışında dikkate değer bir hedef bulamamıştı. Hedefin kendisi olması olasılığını da düşünmüştü, ama yalnızca kısa süre için ve aklına başka kimse gelmediği için. Tuon üç kelime ederek Dönüş içindeki konumundan yoksun bırakabilirdi onu. Tek gereken peçesini çıkarmasıydı; burada, Dönüş’e kumanda eden Dokuz Ayın Kızı, İmparatorluk’un sesiydi. Suroth’un Atha’an Shadar’dan, Aryth Okyanusu’nun bu yanında yaşayan insanların Karanlıkdostu dediği kişilerden olduğu kuşkusu bile, Tuon’un onu sorgulanmak üzere Arayıcılara teslim etmesi için yeterli olurdu. Hayır, Tuon’un amacı başka biri ya da başka bir şeydi. Eğer hâlâ yaşıyorsa. Ama yaşıyor olmalıydı. Suroth ölmek istemiyordu. Hançeri elledi.

Başka kim ya da ne olduğu, Tuon’un nerede olduğuna dair bir ipucu oluşturması dışında önemli değildi, ama Tuon’un yeri çok önemliydi. Uzun bir denetim gezisine çıktığı bildirisine rağmen, Kan arasında onun öldüğüne dair fısıltılar dolaşmaya başlamıştı bile. Tuon’un bulunması ne kadar gecikirse, fısıltılar o kadar artacaktı ve fısıltılarla birlikte Suroth’un Seandar’a dönüp özür dilemesi baskısı da artacaktı. Kendi hizmetkârları ve malları dışında kimsenin ona itaat etmemesine yol açacak kadar derin sei’mosiev duruma düşmesi zaman meselesiydi. Gözleri toprağa bulanacaktı. Yüksek Kan’dan olanlar kadar Düşük Kan’dan olanlar da, hatta belki sıradan insanlar bile, onunla konuşmayı reddedeceklerdi. Bundan kısa süre sonra, kendisi hiç istemese de, kendini bir gemide bulacaktı.

Kuşkusuz Tuon bulunmaktan hiç hoşlanmayacaktı, ama hoşnutsuzluğunun Suroth’un şerefini kaybetmesine ve kendi bileklerini kesmek zorunda kalmasına sebep olacak kadar büyük olması pek olası değildi; dolayısıyla, Tuon bulunmak zorundaydı. Altara’daki bütün Arayıcılar onu arıyordu –en azından Suroth’un bildikleri. Tuon’un kendi Arayıcıları bilinmiyordu, ama onlar diğerlerinden iki kat büyük hararetle arıyor olmalıydılar. Tuon sırrını onlara da açmamışsa. Ama on yedi gün içinde öğrenilen tek şey Tuon’un kuyucumlardan mücevher sızdırdığına dair o saçma hikâyeydi ve bunu en sıradan askerler bile biliyordu. Belki...

Giriş odasına açılan kemerli kapı ağır ağır aralandı ve Suroth dış odadan gelen ışığa karşı gece görüşünü korumak için sağ gözünü hemen yumdu. Kapı yeterince aralanır aralanmaz şeffaf da’covale cüppesi içinde sarı saçlı bir kadın yatak odasına süzüldü ve kapıyı yavaşça arkasından kapatarak odayı zifiri karanlığa boğdu. Suroth gözünü tekrar açana ve yatağa doğru yürüyen gölgeli şekli seçene kadar. Almandaragal sessizce ayağa fırladığında odanın köşesinde devasa bir gölge daha belirdi. Lopar bir yürek atımı kadar süre içinde odayı aşıp aptal kadının boynunu kırabilirdi, ama Suroth yine de hançerinin kabzasını kavradı. İlk savunma hattı aşılmaz görünse bile bir ikincisini bulundurmak akıllıca olurdu. Da’covale yatağa bir adım kala durdu. Endişeli nefesleri sessizlikte gürültülü geliyordu.

“Cesaretini mi topluyorsun, Liandrin?” dedi Suroth sertçe. İnce ince örülmüş o bal rengi saçlar kadının kim olduğunu ilan etmişti.

Da’covale ciyaklayarak dizlerinin üzerine çöktü ve eğilip yüzünü halıya bastırdı. En azından bu kadarını öğrenmişti. “Size zarar vermezdim, Yüksek Leydi,” diye yalan söyledi. “Vermeyeceğimi biliyorsunuz.” Nefessiz, telaşlı bir panikle konuşmuştu. Ne zaman konuşup ne zaman konuşmayacağını öğrenmek, gereken saygıyla konuşmayı öğrenmek kadar imkânsızdı kadın için. “İkimiz de Yüce Efendi’ye hizmet yemini ettik, Yüksek Leydi. Faydalı biri olduğumu kanıtlamadım mı? Sizin için Alwhin’i ortadan kaldırdım, değil mi? Onun ölmesini dilediğinizi söylediniz Yüksek Leydi ve ben de onu ortadan kaldırdım.”

Suroth yüzünü buruşturdu ve karanlıkta doğrulup oturdu. Örtü kayıp kucağına düştü. Da’covale’lerin, hatta bu da’covale’lerin orada olduğunu unutmak o kadar kolaydı ki, ağzınızdan kaçmaması gereken şeyler kaçıyordu. Alwhin tehlikeli biri değildi, yalnızca can sıkıcıydı, Suroth’un Sesi olarak beceriksizdi. O konuma ulaşarak istediği her şeye kavuşmuştu ve konumunu, en ufak ihanetle bile olsa, riske atması olası değildi. Doğru, merdivenden düşüp boynunu kırsa Suroth bir can sıkıntısı geçtiği için biraz rahatlardı, ama kadının gözlerini yuvalarından uğratan ve yüzünü mosmor eden bir zehir bambaşka bir meseleydi. Tuon’u arıyor olmalarına rağmen, bu olay Arayıcıların gözlerini Suroth’un evine çevirmesine sebep olmuştu. Sesi öldürüldüğü için bu konuda kendisi ısrar etmek zorunda kalmıştı. Evde Dinleyiciler olduğu gerçeğini kabul ediyordu; her evde Dinleyiciler olurdu. Ama Arayıcılar dinlemekten daha fazlasını yapmıştı ve gizli kalması gereken şeyleri ortaya çıkarabilirlerdi.

Öfkesini saklaması şaşırtıcı ölçüde çok çaba gerektirdi ve sesi dilediğinden daha soğuk çıktı. “Sırf yeniden yalvarmak için uyandırmamışsındır beni umarım, Liandrin.”

“Hayır, hayır!” Aptal kadın başını kaldırdı ve doğrudan Suroth’a baktı! “General Galgan’dan bir subay geldi, Yüksek Leydi. Sizi generale götürmek üzere bekliyor.”

Suroth’un başı sinirle zonkladı. Kadın Galgan’ın mesajını vermekte gecikiyor ve gözlerinin içine bakıyordu, öyle mi? Oda karanlıktı, elbette, ama yine de içinden Liandrin’i elleriyle boğma dürtüsü geçti. İlkinin hemen ardından ikinci bir cinayet, eğer öğrenirlerse, Arayıcıların Suroth’un evine duydukları ilgiyi yoğunlaştırırdı, ama Elbar cesetten kolaylıkla kurtulabilirdi; bu tür işlerde becerikliydi.

Yalnız, eskiden ona karşı çok kibirli davranan bir Aes Sedai’nin sahibi olmaktan zevk alıyordu. Onu her açıdan kusursuz bir da’covale haline getirmek büyük bir zevk olacaktı. Ama artık kadını tasmalama zamanı gelmişti. Hizmetkârları arasında tasmasız bir marath’damane olduğu konusunda sinir bozucu söylentiler yayılmaya başlamıştı bile. Sul’dam’lar ona bir şekilde kalkan konduğunu ve kadının yönlendiremediğini fark ettiklerinde büyük şok geçireceklerdi, ama bu, kadının neden daha önce tasmalanmadığı sorusunu yanıtlayacaktı. Ama Elbar sul’dam’lar arasında birkaç Atha’an Shadar bulmak zorunda kalacaktı. Bu kesinlikle kolay bir iş değildi –tuhaf bir biçimde, göreceli olarak pek az sul’dam Yüce Efendi’ye dönüyordu– ve Suroth artık hiçbir sul’dam’a tam olarak güvenmiyordu, ama belki Atha’an Shadar’lara geri kalanlardan daha fazla güvenilebilirdi.

“İki lamba yak, sonra bana bir sabahlık ve terlik getir,” dedi, bacaklarını yatağın kenarından sarkıtarak.

Liandrin yaldızlı üç ayağı üzerindeki kapaklı kum çanağının durduğu masaya koşturdu ve onu dikkatsiz eliyle bulduğunda nefesini içine çekti, ama maşayı kullanarak közü çabucak kaldırdı, üfleyerek parlamasını sağladı ve gümüş lambalardan ikisini yaktı, alevler istikrarlı hale gelecek ve tütmeyecek şekilde fitillerini ayarladı. Dili, kendini Suroth’un malı değil dengi olarak gördüğünü düşündürebiliyordu, ama kayış ona emirlere çeviklikle uymayı öğretmişti.

Lambalardan birini eline alıp döndü ve Almandaragal’ın köşede dikildiğini görünce irkilerek boğuk bir çığlık attı. Almandaragal çıkıntılarla çevrilmiş gözlerini ona dikmişti. Kadının hayvanı daha önce hiç görmediğini sanırdınız! Yine de, üç metrelik boyu, yaklaşık bin kiloluk cüssesi, kırmızımsı kahverengi köseleye benzer tüysüz derisi ve tırnaklarını uzatıp uzatıp çektiği altı parmaklı ön pençeleri ile, Almandaragal gerçekten korkunç görünüyordu.

“Rahat,” dedi Suroth lopar’a, hayvanın tanıdığı bir komut, ama o yine de ağzını kocaman açtı, kesin dişlerini gösterdi, sonra yere uzandı ve bir köpek gibi, dev kafasını pençelerine yasladı. Gözlerini yummadı. Lopar’lar oldukça zeki yaratıklardı ve hayvanın Liandrin’e Suroth’tan daha fazla güvenmediği açıktı.

Da’covale, Almandaragal’e korku dolu bakışlar fırlatmasına rağmen, hemen yüksek, oymalı gardıroba gidip mavi kadifeden terlikleri, girift yeşil kırmızı mavi işlemeli beyaz ipek sabahlığı getirdi ve Suroth’un kollarını kol yenlerine sokması için sabahlığı tuttu, ama uzun kuşağı Suroth’un kendisinin bağlaması ve Liandrin’in diz çöküp terlikleri giydirmeyi hatırlaması için bir ayağını uzatması gerekti. Gözleri aşkına, kadın gerçekten beceriksizdi!

Suroth loş ışık altında, duvara yaslanmış boy aynasındaki görüntüsünü inceledi. Yorgunluktan gözleri çökmüş, mor halkalarla çevrilmişti, uyumadan önce sorgucunun kuyruğu örülüp arkasına salıverilmişti, kuşkusuz kafası tıraşlanmaya ihtiyaç duyuyordu. Öyle olsun. Galgan’ın habercisi onun Tuon için kederlendiğini düşünecekti ve doğru sayılırdı. Ama generalin mesajını öğrenmeden önce, halletmesi gereken küçük bir mesele vardı.

“Rosala’ya koş ve seni bir güzel dövmesi için yalvar, Liandrin,” dedi.

Da’covale’nin küçük, gergin ağzı açık kaldı, gözleri şaşkınlıkla irileşti. “Ama neden?” diye sızlandı. “Ben hiçbir şey yapmadım!”

Suroth kadına vurmamak için ellerini kuşağının düğümünü sıkılaştırarak meşgul etti. Bir da’covale’ye kendi elleriyle vurduğu öğrenilirse kendisi bir ay boyunca gözlerini indirmek zorunda kalırdı. Malına açıklama borçlu değildi kesinlikle, ama Liandrin tamamen eğitildiği zaman ne kadar düştüğünü kadının yüzüne vurmak için bu tür fırsatlar bulamayacaktı.

“Çünkü generalin mesajını bana iletmekte geciktin. Çünkü hâlâ kendine ‘Liandrin’ değil ‘ben’ diyorsun. Çünkü gözlerime bakıyorsun.” Bunu söylerken tıslamaktan alamadı kendini. Liandrin her kelime ile daha da büzülmüştü ve şimdi, bu suçlarını hafifletebilirmiş gibi, gözlerini yere dikmişti. “Çünkü emrime itaat etmek yerine sorguladın. Ve son olarak –son olarak, ama senin açından en önemlisi– ben senin dövülmeni istiyorum. Şimdi, koş, Rosala’ya bütün bu sebepleri say ki seni iyi dövsün.”

“Liandrin işitti ve itaat edecek, Yüksek Leydi,” diye sızlandı da’covale, sonunda bir şeyi doğru yapmayı başararak ve kendini kapıya o kadar hızlı fırlattı ki beyaz terliklerinden biri ayağından fırladı. Liandrin dönüp terliği alamayacak kadar korkmuştu, hatta belki terliği kaybettiğinin farkında değildi –ki kendisi için böylesi çok daha iyiydi. Kapıyı pençeleyip açtı ve kaçtı. Malları disipline yollamak tatmin vermemeliydi, ama vermişti. Ah, evet vermişti.

Suroth nefeslerini kontrol altına almak için bir süre oyalandı. Kederli görünmek bir şeydi, heyecanlı görünmek bambaşka bir şey. Liandrin sinirlerine dokunmuş, kâbuslarını ve Tuon’un kaderi, hatta daha da önemlisi kendi kaderi hakkındaki korkularını hatırlatmıştı, ama aynadaki yüz mutlak sükûnet yansıtana kadar da’covale’nin peşinden çıkmadı.

Yatak odasının giriş odası şatafatlı Ebou Dar tarzında döşenmişti; bulut desenli mavi bir tavan, sarı duvarlar, yeşil sarı yer seramikleri vardı. Mobilyaları kendi yüksek paravanları –ikisi dışında hepsi en iyi zanaatkârlar tarafından kuş ve çiçek desenleri ile süslenmişti– ile değiştirmek bile şatafat duygusunu gidermemişti. Suroth, Liandrin’in kaçarken aralık bıraktığı dış kapıyı görünce gırtlağının içinden hafifçe hırladı, ama şimdilik da’covale’yi aklından çıkardı ve orada durmuş bir kori’yi, Sen T’jore’de yaşayan dev benekli kedilerden birini betimleyen paravanı incelemekte olan adama odaklandı. Sırım gibi, saçları kırlaşmaya yüz yutmuş, mavi sarı çizgili zırh giymiş bir adamdı. Adam Suroth’un terliklerinin yumuşak sesini duyunca hemen döndü ve sıradan biri olmasına rağmen tek dizinin üzerine çöktü. Kolunun altındaki miğferde üç ince mavi tüy vardı, yani mesaj önemli olmalıydı. Suroth’u bu saatte rahatsız ettiklerine göre elbette önemli olmalıydı. Adamın davranışına göz yumacaktı. Bu seferlik.

“Bayrak-Generali Mikhel Najirah, Yüksek Leydi. Kumandan General iltifatlarını yolluyor. Tarabon’dan haberler aldı.”

Suroth’un kaşları elinde olmadan kalktı. Tarabon mu? Tarabon Seandar kadar güvenliydi. Parmakları kendiliğinden seyirdi, ama henüz Alwhin’in yerine birini bulamamıştı. Adamlarla kendi konuşması gerekecekti. Bu yüzden hissettiği sinir sesini sertleştirdi ve sesini yumuşatmaya çalışmadı. Yere kapanmak yerine diz çökmek! “Ne haberi? Aiel haberleri için uyandırıldıysam memnun olmayacağım, Bayrak-Generali.”

Sesi adamı sindirmedi. Hatta adam bakışlarını onunla göz göze gelecek kadar kaldıracaktı neredeyse. “Aieller değil, Yüksek Leydi,” dedi sakin sakin. “Kumandan General Galgan size bizzat aktarmak istiyor, ki her detayı doğru olarak işitebilesiniz.”

Bir anlığına Suroth’un nefesi kesildi. Najirah bu haberlerin detaylarını anlatmaya gönülsüz de olsa, bunu yapmaması emredilmiş de, kulağa hiç iyi gelmiyordu. “Yol göster,” diye emretti, sonra adamı beklemeden odadan çıktı; koridorda, kapının iki yanında heykel gibi duran Ölümnöbeti Askerleri’ni becerebildiğince görmezden geldi. Kırmızı yeşil çizgili zırhlar giymiş o adamlar tarafından korunma “şerefine” nail olmak tüylerini diken diken ediyordu. Tuon ortadan kaybolduğundan beri onları hiç görmemeye çalışıyordu.

Alevleri, gemi ve deniz desenli duvar halılarını kıpırdatan gelişigüzel esintilerle dalgalanan yaldızlı ayaklı şamdanlar dizilmiş koridor, birkaç üniformalı saray hizmetkârı dışında boştu. Sabah işleri peşinde koşturan hizmetkârlar Suroth geçerken yerlere kadar eğilmenin ve diz kırmanın yeterli olduğunu düşünüyorlardı. Üstelik, her seferinde ona bakıyorlardı! Beslan’a iki çift laf etmeli miydi acaba? Hayır; yeni Altara Kralı artık Suroth’un dengiydi, en azından kanunen öyleydi ve Suroth adamın hizmetkârlarına doğru düzgün davranmalarını emredeceğinden kuşkuluydu. Yürürken dümdüz önüne baktı. Böylece, hizmetkârların hakaretlerini görmesi gerekmiyordu.

Najirah, çizmeleri aşırı parlak mavi yer seramiklerinin üzerinde çınlayarak, çabucak yetişti Suroth’a ve yanında yürümeye başladı. Aslında Suroth’un rehbere ihtiyacı yoktu. Galgan’ın nerede olması gerektiğini biliyordu.

Oda dans salonu olarak yapılmıştı, her yanı otuz adım gelen kare şeklinde bir odaydı, tavanına bulutlar ve dalgalar içinde, karman çorman bir biçimde oynaşan süslü balıklar ve kuşlar boyanmıştı. Odanın eski amacını hatırlatan yalnızca tavan kalmıştı. Şimdi açık kırmızı duvarları aynalı ayaklı şamdanlar ve deri dosyalar içinde dosyalanmış raporlarla dolu raflar kaplıyordu. Yeşil seramikli dans pistine yerleştirilmiş, haritalarla kaplı uzun masaların arasındaki koridorlarda kahverengi ceketli kâtipler koşturuyordu. Genç bir subay, kırmızı sarı miğferinde hiç tüy olmayan bir asteğmen, yere kapanmaya hiç yeltenmeden Suroth’un yanından geçip gitti. Kâtipler onun yolundan çekilmekle yetindi. Galgan adamlarına çok fazla serbestlik tanıyordu. Kendisinin abartılı törensel davranışlar dediği şeylerin “yanlış zamanda” yapılmasının verimliliği düşürdüğünü iddia ediyordu; Suroth ise buna küstahlık diyordu.

Lunal Galgan, üzerine parlak tüylü kuşlar işlenmiş kırmızı cüppe giymiş uzun boylu bir adamdı. Başındaki sorguç kar beyazıydı ve sıkı sıkı örülmüş, ama dağınık kuyruğu omuzlarına sarkıyordu. Galgan odanın ortasındaki bir masanın başında duruyordu ve başka yüksek rütbeli subaylar çevresini almıştı. Subayların bazıları plaka zırh, diğerleri cüppeler içindeydi ve onlar da neredeyse Suroth kadar dağınık görünüyordu. Galgan’ın mesaj gönderdiği ilk kişi Suroth değildi anlaşılan. Suroth öfkesini yüzüne yansıtmamak için çabaladı. Galgan Tuon ve Dönüş’le gelmişti, bu yüzden Suroth adam hakkında, atalarının Luthair Paendrag’ı destekleyen ilk kişilerden olduğu ve bir asker ve general olarak büyük ün sahibi olduğu dışında pek az şey biliyordu. Eh, ün ve gerçek bazen aynı şey olurlardı. Kadın adamdan sırf adamın kendi özellikleri yüzünden nefret ediyordu.

O yaklaşırken adam döndü, ellerini resmi bir biçimde Suroth’un omuzlarına koydu, yanaklarını öptü. Bu yüzden Suroth da, adamın kullandığı güçlü, misk kokusu karşısında burnunu kırıştırmadan selama karşılık vermek zorunda kaldı. Galgan’ın yüzü, kırışıkların izin verdiğince ifadesizdi, ama Suroth adamın mavi gözlerinde bir endişe izi gördüğünü sandı. Arkasındaki, daha çok düşük Kan’dan ve sıradan insanlardan olan erkek ve kadınlar açık açık kaş çatıyordu.

Suroth’un önündeki masaya yayılmış, dört lamba sayesinde düz duran büyük Tarabon haritası endişelenmesi için yeterli sebepti. Üzeri işaretlerle kaplıydı; hareket halindeki Seanchan güçleri için kırmızı çiviler, yerinde duran güçler için kırmızı yıldızlar. Her işarete, üzerine güçlerin sayıları ve yapıları yazılmış küçük bir kâğıt bayrak takılmıştı. Tüm haritaya, çatışmaları anlatan siyah diskler yayılmıştı. Düşman güçlerini temsil eden beyaz disklerin sayısı daha da fazlaydı ve onların çoğu bayraksızdı. Tarabon’da nasıl düşman olabilirdi? Orası Seandar kadar...

“Ne oldu?” diye sordu.

“Üç saat önce raken’lerle Korgeneral Turan’dan raporlar gelmeye başladı,” diye başladı Galgan, sohbet edercesine. Suroth’a rapor veriyor olmadığını vurgulayarak. Konuşurken haritayı inceliyor, asla Suroth’tan yana bakmıyordu. “Raporlar eksik –her biri listeye yeni bir tane ekliyor ve bu durumun daha bir süre değişmeyeceğini tahmin ediyorum– ama gördüğüm eğilim şu: Dün şafaktan beri yedi büyük malzeme kampı alt edildi ve yakıldı. İki düzineden fazla küçük kamp da öyle. Yirmi erzak kervanı saldırıya uğradı, arabalar ve içindeki malzemeler ateşe verildi. On yedi küçük karakol tamamen yok edildi, on bir devriye grubu geri dönmedi ve ayrıca on beşten fazla çatışma yaşandı. Yerleşimcilerimize de birkaç saldırı düzenlendi. Yalnızca bir avuç insan öldü, daha çok eşyalarını korumaya çalışan adamlar, ama pek çok araba ve depo, inşası süren evler yandı ve her yerde aynı mesaj bırakıldı. Tarabon’u terk edin. Bütün bunlar, iki ila beş yüz adamdan oluşan birlikler tarafından yapıldı. En az on bin, belki bunun iki katı saldırgan olduğu tahmin ediliyor ve hemen hemen hepsi Tarabonlu. Ah, evet,” diye bitirdi kayıtsızca, “ve çoğu çizgili zırh giyiyordu.”

Suroth’un içinden dişlerini gıcırdatmak geldi. Galgan Dönüş’ün askerlerine kumanda ediyordu, ama Hailene’in, Öncellerin kumandası Suroth’taydı ve dolayısıyla, adamın sorgucuna ve kırmızıya boyalı tırnaklarına rağmen, Suroth’un rütbesi daha yüksekti. Suroth’un tahminine göre. Dönüş gelir gelmez Öncelleri içine soğurmamıştı, çünkü adam Suroth’un konumunu elinden alırsa, Tuon’un güvenliği ondan sorulacaktı. Ve özür dilemek de, eğer gerekirse, adama düşecekti. “Nefret” çok ılımlı bir sözcüktü. Suroth Galgan’dan tiksiniyordu.

“İsyan mı?” dedi, sesinin serinliğiyle gurur duyarak. İçten içe kavrulmaya başlamıştı bile.

Galgan başını yavaşça iki yana sallarken beyaz kuyruğu ağır ağır sallandı. “Hayır. Bütün raporlar bizim Tarabonluların iyi savaştığını söylüyor. Birkaç başarı da elde etmiş, birkaç tutsak almışız. Tutsakların hiçbiri sadık Tarabonluların kayıt defterlerinde yok. Pek çoğu, Arad Doman’da olduklarına inanılan Ejderyeminlilerden. Ve bütün bunların arkasındaki beyin ve önder olarak, birkaç kez Rodel Ituralde ismi geçti. Domanlı biri. Okyanusun bu yanındaki en iyi generallerden biri olduğu düşünülüyor. Eğer bu işi o planlamış ve gerçekleştirmişse,” Galgan elini haritanın üzerinde gezdirdi, “duyduklarıma inanırım.” Aptal adam hayranlıkla konuşuyordu! “İsyan değil. Büyük ölçekli bir baskın. Ama getirdiği kadar çok adamla dönemeyecek.”

Ejderyeminliler. Sözcük bir yumruk gibi Suroth’un boğazını sıktı. “Asha’manlar var mı?”

“Yönlendirebilen adamlar mı?” Galgan yüzünü buruşturdu ve farkında olmadan şerre karşı bir jest yaptı. “Onlardan bahsedilmiyor,” dedi kuru kuru, “ve onlar katılsa bahsedilirdi diye düşünüyorum.”

Suroth’un kor kızıl öfkesi Galgan’a patlamak istiyordu, ama Yüksek Kan’dan bir başkasına bağırmak Suroth’un gözlerini indirmesine sebep olurdu. Üstelik, hiçbir şey kazandırmazdı. Yine de, öfkesini bir yere yöneltmek zorundaydı. Onu dışarı akıtmak zorundaydı. Tarabon’da yaptıklarıyla gurur duyuyordu ve şimdi ülke, oraya vardığında bulduğu kaosa gerilemişti yine. Ve suçlayacak bir adam vardı. “Bu Ituralde.” Sesi buz gibiydi. “Onun kellesini istiyorum!”

“Hiç korkma,” diye mırıldandı Galgan. Ellerini arkasında kavuşturdu ve eğilip küçük bayraklardan bazılarını inceledi. Turan kısa sürede adamın kuyruğunu kıstırıp Arad Doman’a kaçmasını sağlar. Şansımız varsa yakalayacağımız birliklerden birinde olur.”

“Şans mı?” diye terslendi Suroth. “Ben şansa güvenmem!” Öfkesini açığa vurmuştu ve onu bir daha bastırmayı düşünmüyordu. Gözleri, Ituralde’yi bu şekilde bulabilirmiş gibi, haritayı taradı. “Eğer Turan söylediğin gibi yüz birlik avlıyorsa, onları alt etmek için daha fazla keşif koluna ihtiyaç duyacak ve ben onların alt edilmesini istiyorum. Her birinin. Özellikle de Ituralde’nin. General Yulan, Altara ve Amadicia’daki her beş raken’den birinin –hayır, her on raken’den birinin– Tarabon’a kaydırılmasını istiyorum. Eğer Turan o kadar raken’le o birliklerin hepsini bulamıyorsa, kendi kellesi beni yatıştıracak mı, bakması gerekecek.”

Siyah sorguçlu kartallar işli mavi cüppe içinde esmer, ufak tefek bir adam olan Yulan, normalde peruğunu yerinde tutan yapışkanı kullanamayacak kadar telaşla giyinmiş olmalıydı, çünkü düzgün durduğundan emin olmak için durmaksızın peruğunu elliyordu. Adam Öncellerin Hava Kumandanı idi, ama Dönüş’ün Hava Kumandanı yalnızca bir bayrak-generaliydi, üstü yolculuk sırasında ölmüştü. Yulan mevcut kumandan karşısında sorun yaşamamalıydı.

“Bilgece bir hamle, Yüksek Leydi,” dedi, haritaya kaşlarını çatarak, “ama Amadicia’daki raken’ler ile Bayrak-Generali Khirgan’a tahsis edilmiş olanların dahil edilmemesini önerebilir miyim? Aielleri bulmak için en iyi yol raken’leri kullanmak ve iki gündür o Beyazpelerinleri bulamıyoruz. Buna rağmen General Turan’a...”

“Aieller her geçen gün daha az sorun çıkarıyorlar,” dedi Suroth adama kararlılıkla, “ve birkaç kaçak önemli değil.” Adam başını onayla eğdi ve bir eliyle peruğunu tuttu. Ne de olsa yalnızca düşük Kan’dandı.

“Ben yedi bin adama birkaç kaçak diyemem,” diye mırıldandı Galgan kuru kuru.

“Benim emrettiğim gibi olacak!” dedi Suroth sertçe. O sözde Işığın Evlatları’na lanet olsun! Asunawa ve kalan birkaç bin Beyazpelerin’i da’covale yapıp yapmamaya hâlâ karar vermemişti. Kalmışlardı, ama onlar da ihanet etmeden ne kadar zaman geçerdi? Üstelik, Asunawa damane’lerden her şeyden çok nefret ediyor gibiydi. Adam dengesizdi!

Galgan aldırışsızca omuzlarını silkti. Kırmızı boyalı tırnağı, askerlerin hareketlerini planlıyormuş gibi, haritanın üzerinde gezindi. “To’raken’leri de istemediğin sürece itirazım yok. O plan gerçekleşmeli. Altara neredeyse mücadele etmeden avuçlarımıza düşüyor, henüz Illian’a yürümeye hazır değilim ve Tarabon’u bir an önce sakinleştirmemiz lazım. İnsanlara güvenlik veremezsek, aleyhimize dönerler.”

Suroth öfkesini belli ettiğine pişman olmaya başlamıştı. Adam itiraz etmeyecekti, öyle mi? Galgan Illian’a yürümeye henüz hazır değildi, öyle mi? Adam Suroth’un emirlerini uymak zorunda olmadığını ifade etmişti, ama açık açık değil, Suroth’un yetkesiyle birlikte sorumluluklarını da devralacak şekilde değil.

“Bu mesajın Turan’a gönderilmesini bekliyorum, General Galgan.” Suroth’un sesi, sırf irade gücüyle sakin çıktı. “Rodel Ituralde’yi Arad Doman boyunca kovalaması, Afet’te araması gerekse bile, adamın kellesini getirecek bana. Ve eğer bana o kelleyi getiremezse, ben onunkini alacağım.”

Galgan’ın ağzı bir anlığına gerildi ve kaşlarını çatarak haritaya baktı. “Zaman zaman Turan’ın altına ateş sürmek gerekiyor,” diye mırıldandı, “ve Arad Doman her zaman adam için bir sonraki hedef olmuştur. Pekâlâ. Mesajın gönderilecek, Suroth.”

Suroth adamla daha fazla aynı odada kalamazdı. Tek kelime etmeden çıktı. Konuşsa, bu sefer bağıracaktı. Öfkesini saklamaya zahmet etmeden odasına kadar hızla yürüdü. Ölümnöbeti Askerleri dikkat etmedi elbette; taştan oyulmuş da olabilirlerdi. Bu, Suroth’un giriş odasının kapısını arkasından çarparak kapatmasına sebep oldu. Belki bunu fark ederlerdi!

Yatağına yürürken terliklerini tekmeleyip çıkardı, cüppenin ve kuşağın yere düşmesine izin verdi. Tuon’u bulmak zorundaydı. Zorunluydu. Tuon’un hedefini bir çözebilse, nerede olduğunu da çözebilirdi. Keşke...

Aniden yatak odasının duvarları, tavan, hatta yer gümüşsü bir ışıkla parlamaya başladı. O yüzeyler ışık olmuş gibi görünüyordu. Suroth’un ağzı şokla açık kaldı, onu çevreleyen ışık kutusuna bakakaldı ve kendini kaynayan alevlerden oluşmuş, kaynayan alevlerle çevrili bir kadına bakarken buldu. Almandaragal ayağa fırlamış, sahibinin saldırı komutunu bekliyordu.

“Ben Semirhage’im,” dedi ateşten kadın, cenaze gongu gibi çınlayarak.

“Uzan, Almandaragal!” Çocukken, lopar’ın önünde yere kapanmasına sebep olduğu için çok hoşuna giden bu komut, bir homurtuyla sona erdi, çünkü komutu verirken aynı zamanda itaat etti. Kırmızı yeşil desenli halıyı öperek konuştu, “Hizmet ve itaat etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi.” Zihninde, bu kadının söylediği kişi olduğuna dair en ufak şüphe yoktu. Kim bu ismi hakkı olmadan sahiplenmeye cesaret edebilirdi? Ya da canlı ateş gibi görünebilirdi?

“Aynı zamanda hükmetmek de hoşuna giderdi, sanırım.” Çınlayan gong hafifçe eğlenti doluydu, ama sonra sertleşti. “Bana bak! Siz Seanchanların gözlerime bakmaktan kaçınmanız hiç hoşuma gitmiyor. Bir şey sakladığınızı düşündürüyor bana. Benden hiçbir şey saklamak istemezsin, Suroth.”

“Elbette hayır, Büyük Hanımefendi,” dedi Suroth, doğrulup topuklarının üzerinde oturarak. “Asla, Büyük Hanımefendi.” Bakışlarını diğer kadının ağzına kadar kaldırdı, ama daha yükseğe kaldıramadı. Kuşkusuz bu kadarı yeterli olurdu.

“Böylesi daha iyi,” diye mırıldandı Semirhage. “Şimdi. Bu topraklara hükmetmek hoşuna gider miydi? Bir avuç ölüm –Galgan ve birkaç kişi daha– ve sonra, benim yardımımla kendine İmparatoriçe diyebilirsin. Pek önemli değil, ama koşullar bu fırsatı tanıyor ve sen mevcut İmparatoriçe’nin şimdiye dek olduğundan daha uysal olursun kesinlikle.”

Suroth’un midesi düğüm düğüm oldu. Kusacağından korktu. “Büyük Hanımefendi,” dedi donuk donuk, “bunun cezası gerçek İmparatoriçe’nin, sonsuza dek yaşasın, huzuruna çıkarılmaktır. Sonra, hayatta kalmanıza özen gösterilerek tüm deriniz, yüzülür. Bundan sonra da...”

“İlkel, ama yaratıcı,” diye sözünü kesti Semirhage alayla. “Ama önemli değil. İmparatoriçe Radhanan öldü. Bir insan bedeninde ne kadar çok kan olduğu anlaşıldı. Tüm Kristal Taht’ı kaplayacak kadar çok. Öneriyi kabul et, Suroth. Aynı öneriyi bir daha yapmayacağım. Bazı özel meseleleri biraz daha uygun hale getireceksin, ama ikinci kez öneride bulunmamı sağlayacak kadar da değil.”

Suroth nefes almak için kendini zorladı. “O zaman Tuon İmparatoriçe, sonsuza dek...” Tuon, İmparatorluk ailesi dışında nadiren ağza alınan, yeni bir isim edinecekti. İmparatoriçe, İmparatoriçe’ydi, sonsuza dek yaşasın. Suroth kollarını kendine dolayarak ağlamaya, kontrol edilemez bir biçimde titremeye başladı. Almandaragal başını kaldırdı ve soru sorarcasına sızlandı.

Semirhage, gür gongların sesi gibi bir sesle kahkaha attı. “Radhanan için kederleniyor musun, Suroth, yoksa Tuon’un İmparatoriçe olması fikrinden bu kadar mı nefret ediyorsun?”

Suroth dura dura, üç dört sözcüklük parçalar halinde açıkladı. İlan edilmiş vâris olarak, Tuon annesinin öldüğü an İmparatoriçe olmuştu. Yalnız, eğer annesi suikasta kurban gitmişse, o zaman kız kardeşlerinden biri bunu ayarlamış olmalıydı, yani Tuon’un kendisi de ölmüş olmalıydı. Ve bütün bunların hiç önemi yoktu. Resmi âdetlere uymak gerekirdi. Seandar’a geri dönmesi ve Tuon’un ölümü için, artık bir İmparatoriçe’nin ölümü için, o ölümü ayarlayan kadına özür dilemesi gerekecekti. Elbette o kadın, Tuon’un öldüğü ilan edilene dek tahta oturamayacaktı. Bunu yapmaktansa kendini öldüreceğini itiraf edemezdi; bunu sesli olarak söylemek fazla utanç verici olurdu. Sözcükler, bedenini sarsan feryat ve hıçkırıklara dönüştü. Ölmek istemiyordu. Sonsuza dek yaşayacağı vadedilmişti ona.

Bu sefer Semirhage’in kahkahası öyle şoke ediciydi ki Suroth’un gözyaşlarını kesti. O ateşten baş arkaya atıldı ve büyük eğlenti çınlamaları saçtı. Semirhage sonunda kendine hâkim oldu, alevden parmaklarla alevden gözyaşlarını sildi. “Açıkça anlatamadığımı görüyorum. Radhanan öldü; kızları, oğulları ve İmparatorluk Sarayı’nın yarısı da öyle. Tuon’dan başka İmparatorluk ailesi yok artık. İmparatorluk yok. Seandar asilerin ve yağmacıların ellerinde. Bir düzine başka şehir de öyle. En az elli asil, savaş meydanındaki orduları ile, taht için yarışıyor. Aldael Dağları’ndan Salaking’e kadar, her yerde savaş var. İşte bu yüzden, Tuon’dan kurtulman ve kendini İmparatoriçe ilan etmen güvenli yol. Bir gemi bile ayarladım, yakında burada olacak ve felaketin haberini getirecek.” Yine kahkaha attı ve tuhaf bir şey söyledi. “Bırak, kaos lordu hüküm sürsün.”

Suroth elinde olmadan, karşısındaki kadına bir karış açık bir ağızla bakakaldı. İmparatorluk... yok mu olmuştu? Semirhage?.. Suikast, Yüksek ya da Düşük, Kan arasında bilinmeyen bir şey değildi, İmparatorluk ailesi içinde de öyle, ama birinin bu şekilde İmparatorluk ailesinin içine kadar uzanması korkunç, düşünülemez bir şeydi. Da’concion’dan, Seçilmişlerden biri bile olsa. Ama, burada bile olsa, Suroth’un İmparatoriçe olması. Başı dönüyor, kahkaha atmak için isterik bir arzu duyuyordu. Döngüyü tamamlayabilir, bu toprakları fethedebilir, hatta Seanchan’ı ele geçirmek için ordular gönderebilirdi. Bir çabayla kendine bir kez daha hâkim oldu.

“Büyük Hanımefendi, eğer Tuon gerçekten hayattaysa, o zaman... o zaman onu öldürmek güç olacaktır.” Sözcükleri zorla telaffuz etti. İmparatoriçe’yi öldürmek... Düşünmek bile zordu. İmparatoriçe olmak. Başı, omuzlarından ayrılıp yüzerek gidecekti sanki. “Sul’dam’ları ve damane’leri yanında olmalı. Ölümnöbeti Askerleri’nden bazıları da öyle.” Zor? Bu koşullar altında onu öldürmek imkânsız olurdu. Semirhage bunu bizzat yapmaya ikna edilmediği sürece. Altı damane onun için bile tehlikeli olabilirdi. Dahası, sıradan insanlar arasında bir deyim vardı. Kudretliler kudretsizlere çamuru kazmalarını söyler, kendi ellerini temiz tutarlardı. Bunu tesadüf eseri duymuştu ve söyleyen adamı cezalandırmıştı, ama doğruydu.

“Düşün, Suroth!” Gonglar daha güçlü, daha buyurgan çınladı. “Yüzbaşı Musenge ve diğerleri, Tuon ve hizmetkârının ne peşinde olduğunu bilse, aynı gece ayrılırlardı. Onlar Tuon’u arıyorlar. İlk önce, onu bulmak için ellerinden geleni yapmaları gerekecek, ama eğer bu işe yaramazsa, Tuon’un Ölümnöbeti Askerleri göründüklerinden daha az koruma sağlayabilecekler. Ordundaki her asker, Nöbetçilerin en azından bir kısmının bir sahtekârla ilişkili olduğunu duymuştur. Sahtekâr kadının ve onunla ilişkili herkesin paramparça edilmesi ve parçaların bir pislik yığınına gömülmesi gerektiği hissi hâkim. Sessizce.” Ateşten dudaklar eğlenti dolu küçük bir gülümseme ile kıvrıldı. “İmparatorluk’a utanç getirmesin diye.”

Mümkün olabilirdi. Bir grup Ölümnöbeti Askeri’ni bulmak kolay olurdu. Musenge’nin yanına tam olarak kaç kişi aldığını öğrenmesi ve Elbar’ı, her Ölümnöbeti Askeri’ne karşılık elli adamla göndermek gerekiyordu. Hayır, damane’leri hesaba katarak, her birine karşılık yüz kişi. Ve sonra... “Büyük Hanımefendi, Tuon’un öldüğünden emin olana dek herhangi bir şey ilan etmeye gönülsüz olduğunu anlıyorsunuzdur?”

“Elbette,” dedi Semirhage. Gonglar yine eğlenti doluydu. “Ama unutma, eğer Tuon sağ salim dönmeyi başarırsa, benim için fazla fark etmez, bu yüzden oyalanma.”

“Oyalanmam, Büyük Hanımefendi. İmparatoriçe olmaya kararlıyım ve bunun için İmparatoriçe’yi öldürmeliyim.” Bu sefer, söylemek hiç de zor olmamıştı.

Pevara’nın tahminine göre, Tsutama Rath’ın odaları savurganlık ölçüsünde şatafatlıydı ve kendisinin hayata bir kasabın kızı olarak başlaması fikrini etkilememişti. Oturma odası sinirlerini ayağa kaldırmıştı. Kanat açmış kırlangıç oymaları ile süslü, yaldızlı kornişin altında, duvarlarda iki geniş ipek duvar halısı vardı. Bir tanesi kırmızı kan gülleri betimliyordu, diğeri ise iki elinden büyük kızıl çiçeklerle kaplı bir calma çalısı. Masalar ve sandalyeler, eğer bir tahta yarayış oymaları ve yaldızları görmezden gelebilirseniz, ince işlenmiş parçalardı. Ayaklı şamdanlar da bol yaldızlıydı; kırmızı damarlı mermer şöminenin üzerindeki, koşan at figürleriyle süslenmiş şömine rafı da öyle. Masalarda, en nadir kırmızı Deniz Halkı porselenlerinden vardı; dört vazo, altı çanak, kendi başlarına küçük bir servet sayılırlardı. Hiçbiri küçük olmayan, pek çok yeşim, fildişi oyma da öyle. Bir el yüksekliğindeki dans eden kadın biblosu yakuttan oyulmuş gibi görünüyordu. Gereksiz bir servet teşhiri. Pevara, şömine rafının üzerindeki yaldızlı saate ek olarak, Tsutama’nın yatak odasında, hatta giyinme odasında da birer saat olduğunu biliyordu. Üç saat! Bu, yaldızları ve yakutları dikkate almasanız bile, şatafat sınırlarını aşıyordu.

Yine de, odanın dekoru onun ve Javindhra’nın karşısında oturan kadına uyuyordu. Kadının görünüşünü tarif edecek sözcük tam olarak “şatafat” olurdu. Tsutama çarpıcı bir güzelliğe sahipti, saçlarını ince altın bir ağla toplamıştı, boynunda ve kulaklarında bol bol ateş damlası taşıyordu ve her zaman, dolgun göğüslerini ortaya çıkaran kırmızı ipek elbiseler giyerdi. Bugünkü elbisesi, göğsünü daha da vurgulayan kıvrımlı altın işlemelerle süslenmişti. Kadını tanımasanız, erkekleri cezbetmek istediğini düşünürdünüz. Tsutama erkeklerden hoşlanmadığını, sürgüne gönderilmeden çok uzun zaman önce ilan etmişti; bir erkeğe merhamet etmektense kuduz bir köpeğe merhamet etmeyi yeğlerdi.

O zamanlar çekiç kadar sert bir kadındı, ama Kule’ye döndüğünde pek çok kişi onun kırık bir saza döndüğünü düşünmüştü. En azından bir süreliğine. Sonra, onun yakınında zaman geçiren herkes, o dolanan gözlerin hiç de endişeli olmadığını fark etmişti. Sürgün kadını gerçekten değiştirmişti, ama yumuşama yönünde değil. O gözler düşman ya da av arayan, avlanan bir kediye aitti. Tsutama’nın yüzünün kalanı dinginden çok kıpırtısızdı, okunmaz bir maske gibiydi. En azından kadını açık öfkeye zorlamadığınız sürece. Ama o zaman bile sesi pürüzsüz buz kadar sakin kalıyordu. Sinir bozucu bir birleşim.

“Bu sabah, Dumai Kuyuları’ndaki lanet savaş hakkında rahatsız edici söylentiler duydum,” dedi kadın aniden. “Son derece rahatsız edici.” Artık uzun sessizlikler vermek, önemsiz konuşmalar yapmamak ve aniden beklenmedik şeyler söylemek gibi alışkanlıkları vardı. Sürgün dilini de kabalaştırmıştı. Yalıtılmış olduğu uzak çiftlik... canlı... bir yer olmalıydı. “Aralarında, ölen Aes Sedailerin üçünün bizim Ajah’tan olduğu söylentisi vardı. Çanakta ana sütü!” Bütün bunları son derece sakin bir sesle söylemişti. Ama gözleri suçlarcasına hançerliyordu onları.

Pevara o bakışları önemsemedi. Tsutama’nın bütün bakışları suçlayıcıydı ve sinirli olsa da olmasa da, Pevara bunu En Yüksek’in görmesine izin vermemesi gerektiğini biliyordu. Kadın zayıflığın üzerine atmaca gibi çullanırdı. “Katerine neden bildiklerini kendine saklaması emrine itaatsizlik etsin, anlayamıyorum. Tarna’nın Elaida’nın güvenilirliğini sarsacağına da inanamam.” En azında herkesin önünde yapmazdı. Tarna Elaida hakkındaki duygularını, bir fare deliğinin önüne çökmüş kedi kadar dikkatle saklardı. “Ama Aes Sedailer kendi göz ve kulaklarından raporlar alıyorlar. Olanları öğrenmelerini engelleyemeyiz. Bu kadar sürmesine bile şaşırdım.”

“Öyle,” diye ekledi Javindhra, eteğini düzelterek. Köşeli hatlara sahip kadın, Büyük Yılan yüzüğü dışında mücevher kullanmıyordu ve elbisesi süssüzdü, kumaşın kırmızısı o kadar koyuydu ki neredeyse siyah görünüyordu. “Eninde sonunda, biz parmaklarımız kanayana dek çalışsak bile, bütün gerçekler açığa çıkacak.” Ağzı o kadar gergindi ki bir şeyi ısırıyormuş gibi görünüyordu, ama sesi tatmin doluydu. Tuhaf. Kadın Elaida’nın kucak köpeğiydi.

Tsutama’nın bakışları ona odaklandı ve bir an sonra Javindhra’nın yanaklarına bir kırmızılık yayıldı. Belki göz temasını bozmak için bahane olsun diye, çayından büyük bir yudum aldı. Tsutama’nın nasıl gösterişçi bir kadın haline geldiğine bakarak, leopar ve geyik desenli dövülmüş altından bir fincan kullanıyordu, elbette. En Yüksek sessizce bakmaya devam etti, ama Javindhra’ya mı, yoksa onun ötesinde bir şeylere mi bakıyordu, Pevara bilemiyordu.

Katerine Galina’nın da Dumai Kuyuları’nda ölenler arasında olduğu haberini getirdiğinde, Tsutama alkışlar eşliğinde onun yerine getirilmişti. Bir Temsilci olarak iyi bir üne sahipti, en azından düşüşüne sebep olan iğrenç olaylara karışmadan önce ve Kızıllar arasında pek çok kişi, yaşanan zamanların bulunabilen en haşin En Yüksek’i gerektirdiğine inanıyordu. Galina’nın ölümü Pevara’nın omuzlarından büyük bir yük kaldırmıştı –En Yüksek, bir Karanlıkdostu; ah, ne ıstırap olmuştu ama!– ama Tsutama hakkında kararsızdı. Kadında artık... vahşi... bir şey vardı. Öngörülemez bir şey. Kadının aklı tamamen başında mıydı? Ama diğer yandan, aynı soru bütün Beyaz Kule için de sorulabilirdi. Artık kaç Aes Sedai’nin aklı tamamen başındaydı ki?

Düşüncelerini sezmiş gibi, Tsutama bakışlarını ona çevirdi ve gözünü kırpmadan bakmaya başladı. Bakışları, Javindhra ve başka pek çok kişinin aksine, Pevara’nın kızarmasına ya da irkilmesine sebep olmadı, ama kendini Duhara’nın burada olmasını ve sırf o bakışları paylaştırsın diye, En Yüksek’e bakacak üçüncü bir Temsilci vermesini dilerken buldu. Tar Valon’un hemen dışında bir asi ordusu kamp kurmuşken kadının nereye, neden gittiğini bilmeyi diliyordu. Bir haftadan fazla zaman önce Duhara, Pevara’nın bildiği kadarıyla kimseye tek kelime etmeden bir gemiye binmişti ve kadının kuzeye mi yoksa güneye mi gittiğini kimse bilmiyor gibiydi. Bugünlerde, Pevara herkesten ve hemen her şeyden kuşkulanıyordu.

“Bizi buraya o mektuptaki bir şey yüzünden mi çağırdınız, En Yüksek?” dedi sonunda. O huzursuz edici bakışlara sakin sakin karşılık verdi, ama kendisi de süslü fincanından büyük bir yudum çay almayı istemeye başlamıştı ve o fincanın içinde çay değil şarap olduğunu diliyordu. Fincanı dikkatle sandalyesinin dar koluna koydu. Diğer kadının bakışı, derisinde örümcekler yürüyormuş gibi hissetmesine sebep olmuştu.

Uzun bir zaman sonra, Tsutama’nın bakışları kucağındaki katlanmış mektuba döndü. Yuvarlanıp küçük bir ruloya dönüşmesini engelleyen tek şey kadının eliydi. Güvercin mesajları için kullanılan çok ince kâğıda yazılmıştı ve sayfanın küçük harfler ve sıkışık satırlarla kaplı olduğu açıkça görülebiliyordu.

“Bu mesaj Sashalle Anderly’den,” dedi Tsutama. Pevara acımayla irkildi, Javindhra her anlama çekilebilecek bir şekilde homurdandı. Zavallı Sashalle. Ama Tsutama herhangi bir duygudaşlık işareti vermeden devam etti. “Lanet kadın Galina’nın kurtulduğuna inanıyor, çünkü mesaj ona hitaben yazılmış. Yazdıklarının çoğu yalnızca bizim Toveine dahil başka kaynaklardan aldığımız bilgileri doğruluyor. Ama isimlerini vermeden, ‘Cairhien şehrindeki Aes Sedailerin çoğunun başını çektiğini’ söylüyor.”

“Sashalle herhangi bir Aes Sedai grubunun nasıl başını çekebilir?” Javindhra, imkânsız olduğunu anlatan bir ifade ile, başını iki yana salladı. “Delirmiş olabilir mi?”

Pevara sessizliğini korudu. Tsutama dilediği zaman yanıt verirdi, siz sorduğunuz zaman yanıt vermesi nadirdi. Toveine’in önceki, yine Galina’ya hitaben yazılmış mektubu Sashalle’den hiç bahsetmiyordu. Diğer ikisinden de öyle, ama elbette, bu konuyu son derece tatsız bulmuş olmalıydı. Onu düşünmek bile çürük erik yemekten farksızdı. Sözlerinin çoğu, dolaysızca da olsa, olayların suçunu tamamen Elaida’ya atmaya adanmıştı.

Tsutama’nın gözleri hançerler gibi Javindhra’ya kaydı, ama durmadan devam etti. “Sashalle Toveine’in Cairhien’e yaptığı lanet ziyareti anlatıyor. Kadının yanında başka Aes Sedailer ve kahrolası Asha’manlar varmış, ama lanet bağ kurma işlemini bilmediği açık. Bütün bunları, Aes Sedailerin Asha’manlarla ‘gergin ama genellikle dostane’ ilişkiler kurmasını çok tuhaf bulmuş. Kan ve lanet küller! Yak beni, tam olarak böyle ifade ediyor.” Tsutama’nın sesi dantel fiyatı tartışmaya daha uygun düşerdi, gözlerindeki yoğunlukla o kadar çelişkiliydi ve kullandığı dil bu konuda ne hissettiğini anlatmıyordu. “Sashalle diyor ki, giderlerken oğlanın yanında olduğuna inandığı Aes Sedailerin Muhafızlarını da almışlar, yani oğlanı aradıkları kesinmiş gibi görünüyor ve şimdiye dek bulmuş olabilirler. Nedeni konusunda bir fikri yok. Ama Toveine’in Logain’le ilgili iddialarını doğruluyor. Görünüşe göre, lanet adam artık ehli değilmiş.”

“İmkânsız,” diye mırıldandı Javindhra çay fincanının içine doğru, yumuşak sesle. Tsutama söylediklerine karşı çıkılmasından hoşlanmazdı. Pevara fikrini kendine sakladı ve kendi fincanındaki çayı yudumladı. Şimdiye dek mektupta, Sashalle’in nasıl herhangi bir şeyin “başını çekebileceği” dışında, tartışmaya değer bir şey yoktu ve Pevara Sashalle’in kaderini düşünmemeyi tercih ederdi. Çayda çayüzümü tadı vardı. Tsutama baharın bu kadar erken vaktinde çayüzümünü nereden bulmuştu? Belki kurutulmuş meyvelerden yapılmıştı.

“Kalanı size okuyacağım,” dedi Tsutama, sayfayı açıp baştan neredeyse sona kadar tarayarak. Görünüşe göre Sashalle çok detaylı yazmıştı. En Yüksek hangi bilgileri paylaşmıyordu acaba? Onca kuşku.

“Uzun zamandır mektup yazmıyorum, çünkü söylemem gerekenleri nasıl söyleyeceğimi bilemedim, ama şimdi tek yolun gerçekleri açıkça anlatmak olduğunu görüyorum. Benim şimdi açıklayacağım gerçeği açıklama kararını kendilerine bıraktığım bir dizi Aes Sedai ile birlikte, Yenidendoğan Ejder’e, Tarmon Gai’don sona erene kadar geçerli olacak bir sadakat yemini ettim.”

Javindhra yüksek sesle inledi, gözleri iri iri açıldı, ama Pevara, “Ta’veren,” diye fısıldamakla yetindi. Sebep bu olmalıydı. Cairhien’deki rahatsız edici söylentilerin çoğu için açıklaması her zaman ta’veren etkisi olmuştu.

Tsutama onları dinlemeden okumaya devam etti.

“Ne yapıyorsam, Kızıl Ajah’ın ve Kule’nin iyiliği için yapıyorum. Onaylamayacak olursanız vereceğiniz ceza için teslim olmaya hazırım. Tarmon Gai’don’dan sonra. İşitmiş olabileceğiniz gibi, Irgain Fatamed, Ronaille Vevanios ve ben, Yenidendoğan Ejder Dumai Kuyuları’nda kurtulmayı başardığı zaman yalıtıldık. Ama Asha’manlardan biri olan Damer Flinn adlı bir adam bize Şifa verdi ve hepimiz eski gücümüzü tamamen kazandık gibi görünüyor. Ne kadar olanaksız görünürse görünsün, Işık altında, kurtuluş ve yeniden doğum umudum adına yemin ederim ki doğru. Zaman içinde Kule’ye dönmeyi dört gözle bekliyorum. Orada, Ajahıma ve Kule’ye adanmışlığımı yeniden doğrulamak için Üç Yemin’i tekrar edeceğim.”

Tsutama mektubu katladı ve başını hafifçe iki yana salladı. “Dahası var, ama ne yapıyorsa Ajah ve Kule için yaptığını anlatıp duruyor daha çok.” Gözlerindeki ışıltı, Son Savaş’tan canlı çıkarsa Sashalle’in pişman olacağını anlatıyordu.

“Eğer Sashalle gerçekten Şifa gördüyse,” diye başladı Pevara ve devam edemedi. Dudaklarını çayla ıslattı, sonra fincanı yine kaldırdı ve bir yudum çay aldı. Olasılık umut edilemeyecek kadar harika görünüyordu, tıpkı dokunulunca eriyebilecek bir kar tanesi gibi.

“Bu imkânsız,” diye hırladı Javindhra, ama çok güçlü bir sesle değil. Buna rağmen, En Yüksek ona hitap edildiğini düşünmesin diye yorumunu Pevara’ya yöneltti. Kaşlarını çatınca yüzü daha da sert olmuştu. “Ehlileştirmeye Şifa verilemez. Yalıtılmaya Şifa verilemez. Ancak koyunlar uçmaya başladığı zaman olur! Sashalle hayal görüyor olmalı.”

“Toveine yanılmış olabilir,” dedi Tsutama, çok güçlü bir sesle, “ama eğer yanılmışsa, bu lanet Asha’manlar, değil onlara kumanda etmek, Logain’in aralarına katılmasına neden izin versinler, düşünemiyorum; ama Sashalle’in kendisi hakkında lanet bir hata yaptığını sanmıyorum. Hem, kahrolası hayaller gören bir kadın gibi de yazmamış. Bazen, imkânsız bir şey ancak bir kadın çıkıp yapana dek imkânsızdır. Yani. Yalıtılmaya Şifa verilmiş. Bir erkek tarafından. O lanet Seanchan çekirgeleri bulabildikleri bütün yönlendirebilen kadınları zincire vuruyor, ki görünüşe göre aralarında Aes Sedailer de var. On iki gün önce... Eh, neler olduğunu benim kadar iyi biliyorsunuz. Dünya, Trolloc Savaşları’ndan bu yana, hatta Kırılış’tan bu yana olmadığı kadar tehlikeli bir yer oldu. Bu yüzden bu lanet Asha’manlar hakkındaki planını uygulamaya koymaya karar verdim, Pevara. Tatsız ve tehlikeli bir plan, ama yak beni, başka lanet seçenek yok. Sen ve Javindhra birlikte ayarlayacaksınız.”

Pevara irkildi. Seanchanlar için olmaz. Ne tür tuhaf ter’angreal’lere sahip olurlarsa olsunlar onlar insandı ve eninde sonunda yenileceklerdi. Ama Terkedilmişlerin on iki gün önce yaptıkları şey, yüzünü ifadesiz tutma çabalarına rağmen, yüzünü buruşturmasına sebep oldu. Tek bir yerde o kadar çok Güç kullanmak başkasının yapacağı iş değildi. Bu konuda, ne yapmaya çalıştıkları hakkında düşünmekten becerebildiğince kaçındı. Daha da kötüsü, ne yapmış olabilecekleri hakkında. Asha’manlarla bağ kurma önerisini kendisinin yaptığı iddia edilince yine irkildi. Ama gelecek patlamaya karşı nefesini tutarak Tarna’nın önerisini Tsutama’ya sunduğundan beri kaçınılmaz bir şeydi bu. O devasa Güç kullanımına karşı, zincir kuran kişi sayısını erkekleri kullanarak arttırma savını bile öne sürmüştü. Şaşırtıcı bir biçimde, patlama gelmemişti, en ufak tepki bile gelmemişti. Tsutama yalnızca, düşüneceğini söylemişti ve Kütüphane’deki, erkekler ve zincirler hakkındaki tezlerin ona getirilmesini istemişti. Üçüncü ve en şiddetli irkilmesinin sebebi Javindhra ile çalışacak olması, hatta bu işin ona düşmesiydi. Zaten şu anda işi başından aşkındı, üstelik Javindhra ile çalışmak her zaman acı verici bir deneyim olmuştu. Kadın, kendi önerileri dışında her şeye itiraz ederdi. Hemen her şeye.

Javindhra Asha’manlarla bağ kurma önerisine şiddetle karşı çıkmış, Kızıl Aes Sedailerin değil yönlendirebilen erkekler, herhangi bir erkekle bağ kurması fikri karşısında dehşete düşmüştü, ama En Yüksek emrettikten sonra boyun eğmişti. Yine de itiraz etmenin bir yolunu buldu. “Elaida asla izin vermez,” diye mırıldandı.

Tsutama’nın ışıl ışıl gözleri kadının gözlerine dikildi ve baktı. Kemikli kadın işitilir bir biçimde yutkundu.

“Elaida çok geç olana dek duymayacak, Javindhra. Ben onun sırlarını becerebildiğimce saklıyorum –Dumai Kuyuları’nda, Siyah Kule karşısında uğranılan felaket örneğin– çünkü Elaida Kızıl Ajah’tan terfi ettirildi, ama o Amyrlin Makamı, hem tüm Ajahlardan, hem de hiçbirinden sayılır. Yani, o artık Kızıl değil ve bu iş Ajah’ı ilgilendirir, onu değil.” Sesine tehlikeli bir tını geldi. Ve bir kez bile küfretmemişti. Yani, bir öfke patlamasının eşiğindeydi. “Bu konuda benimle aynı fikirde değil misin? Benim açık dileklerime rağmen Elaida’ya bilgi vermeyi mi düşünüyorsun?”

“Hayır, En Yüksek,” diye yanıt verdi Javindhra çabucak, sonra yüzünü fincanına gömdü. Tuhaftır, gülümsemesini saklıyor gibiydi.

Pevara başını iki yana sallamakla yetindi. Yapılması gerekiyorsa, ki gerektiğinden emindi, o zaman Elaida karanlıkta kalmalıydı. Javindhra neden gülümsemişti acaba? Çok fazla kuşku vardı.

“İkiniz de benimle hemfikir olduğunuz için sevindim,” dedi Tsutama kuru kuru, sandalyesinde arkasına yaslanarak. “Şimdi, çıkabilirsiniz.”

İki kadın fincanlarını bırakıp diz kıracak kadar oyalandılar yalnızca. Kızıllarda, En Yüksek konuştuğu zaman, Temsilciler dahil herkes itaat ederdi. Ajah kanununa göre bunun tek istisnası Salon’daki oylamaydı, ama unvanı alan bazı kadınlar bütün oyların kendisinin dilediği gibi verilmesini sağlamayı da başarmıştı. Pevara, Tsutama’nın da o kadınlardan biri olmayı düşündüğünden emindi. Mücadele kesinlikle nahoş olacaktı. Verdiği ödünler kadar ödün almayı umabiliyordu ancak.

Dışarıdaki koridorda, Javindhra mektuplar hakkında bir şeyler mırıldandı ve Pevara tek kelime edemeden Tar Valon Alevi desenli beyaz yer seramiklerinin üzerinde koştura koştura uzaklaştı. Bir şey söylemeyi düşündüğünden değil, ama şeftali ne kadar zehirse, kadın da bu konuda ayak sürüyecek, bütün işi onun kucağına bırakacaktı. Işık, olası en kötü zamanda, ihtiyaç duyduğu son şeydi bu.

Kendi dairesinde durup uzun saçaklı şalını aldı, saate baktı –öğlene çeyrek saat vardı; Tsutama ile bir saati olduğu için üzüldü neredeyse; genelde saatler aynı saati göstermezdi–, Kızılların kısmından ayrıldı, Kule’nin derinliklerine seğirtti ve Ajah kısımlarından aşağıdaki ortak mekânlara geçti. Geniş koridorlar aynalı ayaklı şamdanlarla iyi aydınlatılmıştı, ama genellikle ıssızdı ve bu, mekânın devasa, friz bantları ile süslenmiş beyaz duvarların çıplak görünmesine sebep oluyordu. Zaman zaman bir esintiyle dalgalanan parlak renkli duvar halıları ürkütücü bir his veriyordu, sanki ipekler ve yünlüler canlanıyordu. Gördüğü pek az kişi, göğüslerinde Tar Valon Alevi simgesini taşıyan, işleri peşinde koşturan ve telaşla selam verecek kadar ancak duran hizmetkâr erkek ve kadınlardı. Hiçbiri gözlerini yerden ayırmıyordu. Ajahlar birbirleriyle savaşan taraflara dönüştüğünden beri Kule iğrenç bir gerilim ve düşmanlıkla dolmuştu ve bu ruh hali hizmetkârlara da bulaşmıştı. En azından onları korkutmuştu.

Pevara emin olamıyordu, ama Kule’de iki yüzden az Aes Sedai kaldığını tahmin ediyordu. Çoğu zorunlu olmadığı sürece Ajah kısımlarından çıkmıyordu, bu yüzden ortalıklarda gezinen Aes Sedai görmeyi beklememişti. Adelorna Bastine çapraz bir koridordan gelen kısa merdiveni süzülürcesine tırmanıp tam önünde belirdiğinde Pevara o kadar şaşırdı ki irkildi. Kısa boyuna rağmen, ince bedeniyle azametli görünmeyi başaran Adelorna Pevara’yı görmemiş gibi yaparak yoluna devam etti. Saldaealı kadın da şalını takmıştı –artık hiçbir Aes Sedai Ajah kısmı dışında şalsız dolaşmıyordu– ve üç Muhafızı ardından geliyordu. Kısa ya da uzun, ince ya da geniş, hepsi kılıçlarını kuşanmıştı ve gözleri devamlı çevreyi tarıyordu. Kılıçlarını taşıyan ve Aes Sedailerinin sırtını kolladığı açık olan Muhafızlar. Hem de Kule’nin içinde. Artık bu çok olağan bir şeydi, ama Pevara’nın ağlamaklı olmasına sebep oluyordu. Yalnız, ağlamak için o kadar çok sebep vardı ki, hangisine ağlayacağına karar veremiyordu; bunun yerine, çözebileceği bir konuda işe girişmeyi tercih etti.

Tsutama Kızıllara Asha’manlarla bağ kurma emri verebilirdi, koşa koşa Elaida’ya gidilmemesini emredebilirdi, ama emir almadan da bu fikre sıcak bakabilecek Aes Sedailerle başlamak en iyisi gibi görünüyordu. Özellikle de, üç Kızıl Aes Sedai’nin Asha’man ellerinde öldüğü söylentileri yayıldıktan sonra. Tarna Feir fikri kendi kafasında evirip çevirmişti bile, bu yüzden onunla gizli gizli görüşmesi şarttı. Kadın benzer şekilde düşünen başkalarını tanıyor olabilirdi. En büyük güçlük, bu fikirle Asha’manlara yaklaşmak olacaktı. Sırf kendileri elli bir Aes Sedai ile bağ kurdular diye kabul edecek değillerdi. Dünyanın ışığı, elli bir! Konuyu açmak için diplomasi yeteneği olan, nasıl konuşacağını bilen bir Aes Sedai gerekiyordu. Ve demirden sinirleri olan bir Aes Sedai. Pevara aklından isimler geçirmeye devam ederken, görüşmeye geldiği kadını sözleştikleri yerde buldu. Kadın bir duvar halısını inceliyormuş gibi yapıyordu.

Ufak tefek, söğüt gibi bir kadındı. Açık gümüş rengi ipekler içinde azametli görünüyordu. Elbisesinin yakası ve manşetleri biraz daha koyu renk dantellerle süslenmişti. Yukiri halıya tamamen dalmış ve çok rahat görünüyordu. Pevara onu yalnızca bir kez, birazcık heyecanlı görmüştü ve Talene’i sorgulamak mevcut bulunan herkes için harap edici bir deneyim olmuştu. Yukiri yalnızdı elbette, halbuki son zamanlarda onun da yeni bir Muhafız edinmekten bahsettiği duyulmuştu. Kuşkusuz yaşadıkları zamanlar kadar, kendi mevcut durumları da etkili olmuştu bunda. Pevara da bir iki Muhafız’a bir şey demezdi.

“Bunlarda gerçeklik payı var mı, yoksa hepsi bir dokumacının hayalleri mi?” diye sordu, ufak tefek kadına katılarak. Duvar halısı uzun zaman önce, Trolloclara karşı verilen bir savaşı betimliyordu ya da betimlediği söyleniyordu. Bu tür şeylerin çoğunluğu gerçek savaştan uzun zaman sonra yapılmıştı ve dokumacıların çoğu desenlerini hikâyelere dayandırmıştı. Bu duvar halısı, ufalanmamasını sağlayan bir örgünün korumasına ihtiyaç duyacak kadar eskiydi.

“Duvar halıları hakkında bildiklerim domuzların demircilik hakkında bildiğinden fazla değil, Pevara.” Onca zarafetine rağmen, Yukiri köylü geçmişini açığa vurmamayı pek beceremezdi. Şalını toplarken, gümüşsü gri saçaklar sallandı. “Geç kaldın, bu yüzden çabuk olalım. Bir tilkinin izlediği bir tavuk gibi hissediyorum. Marris bu sabah kırıldı ve ona itaat yeminini bizzat ben ettirdim, ama diğerlerinde olduğu gibi, kadının ‘bir diğeri’ Kule’nin dışında. Asilerin yanında, sanırım.” İki hizmetkâr kadın, düzgünce katlanmış yatak örtüleri ile tıka basa dolu bir çamaşır sepetini taşıyarak yaklaştığında sustu.

Pevara içini çekti. Başlangıçta ne kadar cesaret verici olmuştu. Aynı zamanda dehşet verici ve boğucu, ama iyi bir başlangıç yaptıklarını düşünmüşlerdi. Talene o anda Kule’de bulunan yalnızca bir Kara Aes Sedai’nin ismini biliyordu, ama Atuan’ı tutsak aldıktan sonra –Pevara bunu bir tutuklama olarak düşünmeyi isterdi, ama Kule Kanunları’nın yarısını ve ayrıca pek çok güçlü geleneği ihlal etmişken o şekilde düşünemiyordu–, Atuan’ı güvenle ellerine geçirdikten sonra, kadın kendi yüreğinin isimlerini vermeye ikna edilebilmişti; Domanlı bir Gri olan Karale Sanghir ve Andorlu bir Kahverengi olan Marris Thornhill. Aralarında yalnızca Karale’nin Muhafızı vardı, ama adam da Karanlıkdostu çıkmıştı. Neyse ki, Aes Sedaisinin onu ele verdiğini öğrendikten kısa süre sonra, Karale sorgulanırken kapatıldığı bodrum kattaki odada zehir almayı başarmıştı. Bunu şans olarak düşünmek tuhaftı, ama Yemin Çubuğu yalnızca yönlendirebilen kişiler üzerinde etkiliydi ve sayıları tutsakların başında nöbet tutmalarına yetmeyecek kadar azdı.

Ne kadar tehlikeli olursa olsun, çok parlak bir başlangıç yapmışlardı ve şimdi diğerlerinden biri Kule’ye dönmediği, Aes Sedailerin yaptıklarını iddia ettikleri şeyler arasındaki tutarsızlıkları araştırmaya koyulmadığı ve gerçekte neler yaptıkları kanıtlanmadığı sürece çıkmaza saplanmışlardı. Çoğu Aes Sedai’nin hemen her konuda belirsiz konuşması araştırmayı daha da güç kılıyordu. Elbette, Talene ve diğer üçü bildiklerini, ellerine geçen bütün bilgileri aktaracaklardı –itaat yemini o işin icabına bakıyordu– ama “bunun al ve şuraya koy”dan çok daha önemli olan her mesaj, yalnızca gönderen kadınla alıcı kadının bildiği bir şifreyle şifrelenmiş olacaktı. Bazı mesajlar, mührü yanlış eller kırarsa mürekkebin silinmesine yol açan bir örgüyle korunuyordu; bu o kadar az Güç’le yapılabiliyordu ki, özellikle aramıyorsanız gözden kaçırabilirdiniz ve o örgüyü aşmanın yolu yok gibiydi. Çıkmaza girmemişlerse bile, ilerleyişleri bir sızıntıya dönüşmüştü. Ve her zaman, avladıkları kişilerin onları öğrenmesi ve avcıya dönüşmesi tehlikesi vardı. Her açıdan görünmez avcılar; tıpkı şu anda görünmez avlar oldukları gibi.

Yine de ellerinde, Karanlıkdostu olduklarına itiraz edecek dört isim ve dört Aes Sedai vardı, ama Marris Gölge’yi reddettiğini, günahlarından pişman olduğunu ve bir kez daha Işık’a kucak açtığını iddia etmekte diğer üçü kadar çabuk davranacaktı büyük olasılıkla. Herkesi ikna etmeye yetecek kadar. Sözde, Kara Ajah Elaida’nın çalışma odasında geçen her şeyi biliyordu, ama riski göze almaya değer olabilirdi. Pevara Talene’in, Elaida’nın Karanlıkdostu olduğu iddiasına inanmayı reddediyordu. Ne de olsa, avı o başlatmıştı. Amyrlin Makamı tüm Kule’yi ayağa kaldırabilirdi. Belki Kara Ajah’ın gerçekten var olduğu bilgisi, bir orduyla kapılarına dayanan asilerin yapamadığını yapar, Ajahların yabancı kediler gibi birbirlerine tıslamasına bir son verir ve onları bir araya getirirdi. Kule’nin yaraları ümitsiz çareler gerektiriyordu.

Hizmetkâr kadınlar işitme alanından çıktı. Tam Pevara öneriyi gündeme getirecekken Yukiri yine konuştu.

“Dün gece, Talene bu gece ‘Yüce Konsey’lerinin önüne çıkma emri aldı.” Sözcükleri tatsızlıkla söylerken ağzı çarpıldı. “Bu ancak şereflendirilecekleri ya da çok, çok önemli bir görev verileceği zaman oluyormuş anlaşıldığı kadarıyla. Ya da sorgulanacakları zaman.” Dudakları kıvranıyordu neredeyse. Kara Ajah’ın sorgulama yöntemleri hakkında öğrendikleri, inanılmaz olduğu kadar mide bulandırıcıydı da. Bir kadını iradesi dışında bir halkaya dahil olmaya zorlamak? Halkayı acı vermek için yönetmek? Pevara kendi midesinin kıvrandığını hissediyordu. “Talene şereflendirileceğini ya da görev verileceğini sanmıyor,” diye devam etti Yukiri, “bu yüzden onu saklamamız için yalvardı. Saerin onu en aşağı bodrum katlarından birinde, bir odaya yerleştirdi. Talene yanılıyor olabilir, ama Saerin’le aynı fikirdeyim. Bu riske girmek, bir köpeği kümese salıp en iyisini ummaktan farksız olur.”

Pevara başlarının üzerinde uzanan duvar halısına baktı. Zırhlı adamlar yabandomuzu ve kurt burunlu, keçi ve koç boynuzlu dev insanı şekillerin karşısında kılıçlarını ve baltalarını sallıyor, mızraklarını ve kargılarını saplıyorlardı. Dokumacı Trolloc görmüştü. Ya da doğru Trolloc çizimleri. Trollocların yanında insanlar da savaşıyordu. Karanlıkdostları. Bazen, Gölge ile savaşırken kan dökmek gerekirdi. Ve ümitsiz çareler.

“Bırak Talene bu görüşmeye gitsin,” dedi. “Hepimiz gideceğiz. Bizi beklemiyor olacaklar. Onları öldürebilir, tutsak edebilir, tek darbeyle Kara Ajah’ın başını kesebiliriz. Bu Yüce Konsey hepsinin isimlerini biliyor olmalı. Tüm Kara Ajah’ı yok edebiliriz.”

Yukiri Pevara’nın şalının saçaklarının kenarını ince eliyle kaldırdı ve göstere göstere kaşlarını çattı ona. “Evet, kırmızı. Benim bakmadığım bir anda yeşile döndüğünü düşünmüştüm. On üç kişi olacaklar, biliyorsun. Bu ‘Konsey’in bir kısmı Kule dışında olsa bile, kalanlar sayıyı tamamlamak için başka Aes Sedailer getirecektir.”

“Biliyorum,” diye yanıt verdi Pevara sabırsızca. Talene bir bilgi kaynağı olmuştu verdiği bilgilerin çoğu faydasızdı ve çoğu dehşet vericiydi, neredeyse kavrayabildiklerinden fazlaydı. “Herkesi alacağız. Zerah ile diğerlerine bizimle birlikte savaşmalarını emredebiliriz. Hatta Talene ile diğerlerine de. Onlara denileni yapacaklardır.” Başlangıçta, o itaat yemini onu huzursuz etmişti, ama zaman içinde her şeye alışıyordunuz.

“Demek onlardan on üç kişiye karşı bizden on dokuz kişi,” dedi Yukiri düşünceli düşünceli, aşırı sabırlı konuşarak. Şalını düzeltme tarzı bile sabır saçıyordu. “Artı, toplantı sırasında rahatsız edilmemeleri için nöbet bekleyen kim varsa. Cüzdanlarına en çok dikkat edenler hırsızlardır.” Bunda, eski bir deyimin sinir bozucu tınısı vardı. “En iyi durumda, sayılarımızın denk olacağını, hatta onların lehinde olacağını söylemek daha doğru olur. Onlardan kaç kişiyi öldürmek ya da tutsak etmek karşılığında bizden kaç kişi ölecek? Daha da önemlisi, onlardan kaçı kaçacak? Unutma, yüzlerini gizleyerek toplanıyorlar. Tek bir tanesi bile kaçsa, kim olduğunu bilemeyeceğiz ama o bizim kim olduğumuzu bilecek ve kısa süre içinde tüm Kara Ajah da bilecek. Bana bir tavuğun kafasını kesmekten çok karanlıkta bir leoparla güreşmek gibi geliyor.”

Pevara ağzını açtı, sonra konuşmadan kapattı. Yukiri haklıydı. Sayıları kendisi toplamalı ve aynı sonuca ulaşmalıydı. Ama bir şeylere, herhangi bir şeye saldırmak istiyordu ve buna şaşmamak gerekirdi. Ajahının başı deli olabilirdi; kadim gelenekler eseri kimseyle bağ kurmayan Kızılların, sıradan erkeklerle de değil, Asha’manlarla bağ kurması için ayarlamalar yapma görevi verilmişti ona; Kule’deki Karanlıkdostu avı taş duvara toslamıştı. Saldırmak? Tuğlaları kemirip delmek istiyordu.

Görüşmelerinin sona erdiğini düşünüyordu –yalnızca Marris ile ilgili işlerin nasıl yürüdüğünü öğrenmek için gelmişti ve acı gerçekler öğrenmişti– ama Yukiri koluna dokundu. “Bir süre benimle yürü. Burada çok fazla oyalandık ve ben sana bir şey sormak istiyorum.” Bugünlerde, çok uzun süre birlikte duran farklı Ajahlardan Temsilciler, entrika söylentilerinin yağmur sonrası mantarlar gibi çoğalmasına sebep oluyordu. Bir sebepten, yürürken konuşmak daha az söylentiye sebep oluyordu. Hiç mantıklı değildi, ama öyleydi işte.

Yukiri soracağı soruya hemen gelmedi. Kule’de sarmallar çizerek yavaş yavaş inen ana koridorlardan birinde, kimseyi görmeden beş kat yürürlerken yer seramikleri yeşil maviden sarı kahverengiye dönüştü. Yukiri ancak ondan sonra konuştu. “Kızıllar Toveine’le birlikte kimin gittiğini birilerinden öğrendiler mi?”

Pevara neredeyse kendi terliklerine takılıp düşecekti. Ama bunu beklemiş olmalıydı. Cairhien’den yazan tek kişi Toveine olmasa gerekti. “Toveine’in kendisinden,” dedi ve Toveine’in mektubundaki hemen her şeyi anlattı. Bu koşullar altında, yapabileceği başka hiçbir şey yoktu. Elaida’ya yöneltilen suçlamaları kendine sakladı, mektubun ne kadar zaman önce geldiğini de. Biri kendi Ajahlarını ilgilendiren bir meseleydi, öyle umuyordu, diğeri ise münasebetsiz açıklamalar yapmasını gerektirebilirdi.

“Biz de Akoure Vayet’den haber aldık.” Yukiri sessizlik içinde birkaç adım attı, sonra mırıldandı, “Kan ve lanet küller!”

Pevara’nın kaşları şokla kalktı. Yukiri kaba bir kadındı, ama o ana dek hiç edepsiz konuşmamıştı. Diğer kadının da Akoure’nin mektubunun ne zaman geldiğini söylemediğini fark etti. Griler Cairhien’den, Yenidendoğan Ejder’e yemin etmiş başkalarından daha fazla mektup almış mıydı acaba? Bu avda birbirlerine canlarını emanet etmişlerdi, ama yine de Ajah işi Ajah işiydi. “Bilgiyle ne yapmayı düşünüyorsun?”

“Kule’nin iyiliği için sessizliğimizi koruyacağız. Bizim Ajahımızda yalnızca Temsilciler ve Ajah başı biliyor. Evanellein sırf bu yüzden Elaida’yı indirme taraftarı, ama şu anda, buna izin verilemez. Birleştirilecek bir Kule, halledilmesi gereken Seanchanlar ve Asha’manlar varken, belki hiçbir zaman. Bu fikir onu mutlu etmiyor gibiydi.

Pevara sinirini bastırdı. Elaida’dan hoşlanmayı bir türlü başaramamıştı, ama Amyrlin Makamı’ndan hoşlanmanız gerekmiyordu. Son derece nahoş pek çok kadın etolü takmış, Kule’nin iyiliği için çalışmıştı. Ama elli bir Aes Sedai’yi tutsaklığa göndermek Kule’nin iyiliği sayılabilir miydi? Dört Aes Sedai’nin öldüğü ve yirmiden fazlasının bir ta’veren’in ellerine başka bir biçimde tutsak düştüğü Dumai Kuyuları Kule’nin iyiliği sayılabilir miydi? Fark etmez. Elaida Kızıl’dı –eskiden Kızıl’dı– ve bir kızıl etol ve asayı almayalı çok olmuştu. Asiler ortaya çıktığından beri bütün o düşüncesiz eylemler ve kötü kararlar geçmişte kalmış gibi görünüyordu ve Kule’yi Kara Ajah’tan kurtarmak Elaida’nın başarısızlıklarını telafi ederdi.

Elbette, bu şekilde ifade etmedi. “Avı o başlattı, Yukiri; bitirmeyi o hak ediyor. Işık, şimdiye dek öğrendiğimiz her şey şans eseri geldi ve artık ilerleyemiyoruz. Daha ileri gideceksek, Amyrlin Makamı’nın yetkesine ihtiyacımız var.”

“Bilmiyorum,” dedi diğer kadın kararsızca. “Dördü de Kara Ajah’ın Elaida’nın çalışma odasında olan biten her şeyi bildiğini söylüyor.” Dudağını ısırdı ve huzursuzca omuzlarını silkti. “Belki onunla çalışma odasının dışında, yalnız görüşebiliriz...”

“İşte buradasınız. Her yerde sizi arıyordum.”

Arkasında aniden yükselen sesi duyunca Pevara sakin sakin döndü, ama Yukiri irkildi ve kendi kendine iğneleyici bir şeyler mırıldandı. Eğer bu şekilde devam ederse, Doesine kadar kötü olacaktı. Ya da Tsutama kadar.

Seaine şalının saçaklarını savurarak ve Yukiri’nin dik bakışları karşısında kalın kara kaşlarını şaşkın şaşkın kaldırarak yaklaştı. Tam bir Beyaz’dı; her şeyde mantıklı ve genelde çevresindeki dünyaya karşı kör. Zamanın yarısında, Seaine herhangi bir tehlike içinde olduklarının farkında değilmiş gibi davranıyordu.

“Bizi mi arıyordun?” diye neredeyse hırladı Yukiri, yumruklarını kalçalarına dayayarak. Ufak tefek boyuna rağmen, öfkeyle insanın tepesine dikilmiş izlenimi uyandırmayı başarıyordu. Kuşkusuz bunun sebebi kısmen hazırlıksız yakalanmış olmasıydı, ama yine de Saerin neye karar vermiş olursa olsun, Seaine’in kendi iyiliği için yakından izlenmesi gerektiğine inanıyordu ve kadın yalnız başına buraya gelmişti işte.

“Seni, Saerin’i, herhangi birini,” diye yanıt verdi Seaine sakin sakin. Kara Ajah’ın Elaida’nın ona verdiği işi biliyor olduğu korkusu hemen hemen tamamen yok olmuştu. Mavi gözlerinde sıcaklık vardı, ama bunun dışında tipik Beyaz’dı; buzdan bir dinginliğe sahip bir kadın. “Acil haberlerim var,” dedi, getirdiği haberler hiç de acil değilmiş gibi bir sesle. “En önemsizi şu: Bu sabah, günler önce Ayako Norsoni’den gelmiş bir mektup gördüm. Cairhien’den. O, Toveine ve diğerleri Asha’manlar tarafından yakalanmış ve...” Başını yana eğerek iki kadını sırayla süzdü. “Hiç şaşırmadınız. Elbette. Siz de mektuplar gördünüz. Eh, artık bu konuda yapacak bir şey yok.”

Pevara, Yukiri ile bakıştı ve sonra, “En önemsiz haberin bu mu, Seaine?” dedi.

Beyaz Temsilci’nin sükûneti solarak endişeye dönüştü, ağzının gerilmesine ve gözlerinin köşelerinin kırışmasına sebep oldu. Kadının şalını kavrayan elleri gerildi. “Bizim için, öyle. Elaida beni çağırtmıştı. Onun yanından geliyorum. İşlerimin nasıl gittiğini sordu.” Seaine derin bir nefes aldı. “Alviarin’in Yenidendoğan Ejder ile ihanet içeren yazışmalar yaptığına dair kanıt bulup bulmadığımı sordu. Gerçekten de, başta o kadar dolaylı, o kadar gizli kapaklı konuşuyordu ki, kadının istediği şeyi yanlış anlamama şaşmamak gerekir.”

“Bence mezarımın üzerinde tilki yürüyor,” diye mırıldandı Yukiri.

Pevara başını salladı. Elaida ile görüşme fikri, yaz vakti bir çiy damlası gibi buharlaşıp gitmişti. Elaida’nın Kara Ajah’tan olmadığına dair tek kanıtları, Kara Ajah avını onun başlatmış olmasıydı, ama eğer öyle bir şey yapmamışsa... En azından Kara Ajah’ın onlardan haberi yoktu henüz. En azından bu vardı. Ama ne kadar sürerdi.

“Benimkinde de,” dedi kadın yumuşak sesle.

Alviarin Kule’nin alt katlarındaki koridorlarda, zar zor takındığı bir dinginlik havası ile yürüyordu. Aynalı ayaklı şamdanlara rağmen gece karanlığı duvarlara yapışmıştı sanki. Hiç gölge olmaması gereken yerlerde gölge hayaletleri dans ediyordu. Hayal gücünün eseriydi, kuşkusuz, ama görüş alanının hemen kıyısında dans ediyorlardı. İkinci akşam yemeği oturumu bitmiş olmasına rağmen koridorlar hemen hemen boştu. Çoğu Aes Sedai bugünlerde yemeğinin dairesine getirilmesini tercih ediyordu, ama daha zorlu, daha cesur kadınlar zaman zaman yemek salonlarına gitmeye cesaret edebiliyorlardı ve yemeklerini aşağıda yiyen bir avuç Aes Sedai vardı hâlâ. Alviarin Aes Sedailerin onu heyecanlı ya da telaşlı görmesi riskine giremezdi; gizlice ortalıklarda koşturduğuna inanmalarına izin veremezdi. Aslında, kimsenin ona bakmasını istemiyordu. Sakin görünüyordu, ama içten içe kaynıyordu.

Aniden alnındaki, Shaidar Haran’ın dokunduğu yeri ellediğini fark etti. Yüce Efendi’nin onu kendinin olarak işaretlediği yeri. Bu düşünce ile içindeki isteri duygusu köpürerek dışarı çıkacak oldu, ama Alviarin salt irade gücüyle yüzündeki ifadesizliği korudu ve beyaz ipek eteklerini hafifçe topladı. Bu ellerini meşgul ederdi. Yüce Efendi onu işaretlemişti. Bu şekilde düşünmemek en iyisiydi. Ama düşünmekten nasıl kaçınacaktı? Yüce Efendi... Dışarıdan bakıldığında kendine tamamen hâkimdi, ama içinde, iç içe geçmiş küçük düşmüşlük, nefret, hatta akılsız dehşet kaynıyordu. Ama önemli olan sakin görünmekti. Ve bir umut tohumu vardı. Bu da önemliydi. Umut verici olarak düşünmek için tuhaf bir şey, ama onu canlı tutacak her şeye sarılırdı.

Girift bir taç takmış bir kadını çok eski Amyrlinlerden birinin önünde diz çökerken betimleyen bir duvar halısının önünde durdu ve onu inceliyormuş gibi yaparak sağına soluna baktı. Koridorda, ondan başka canlı yoktu. Terk edilmiş bir mezardan farksızdı. Alviarin elini halının kenarından arkaya uzattı ve bir an sonra katlanmış bir mesajı elinde kavrayarak yürüyordu yine. Mesajın ona bu kadar çabuk gelmesi mucizeydi. Kâğıt avucunu yakıyordu sanki, ama onu burada okuyamazdı. Ölçülü adımlarla, gönülsüzce Beyaz Ajah’ın kısmına tırmandı. Dıştan bakıldığında, sakin ve aldırışsız. Yüce Efendi onu işaretlemişti. Diğer Aes Sedailer ona bakacaktı.

Beyazlar, Ajahların en küçüğüydü ve şu anda Kule’de en fazla yirmi Aes Sedaisi vardı, ama hemen hepsi ana koridorda gibiydi. Sade beyaz seramiklerin üzerinde yürümek, sıra dayağı yemekten farksızdı.

Saate rağmen Seaine ve Ferane dışarı çıkıyordu, şallarını kollarına almışlardı. Seaine üzüntüsünü paylaşan küçük bir gülümseme bahşetti ona. Alviarin’in içinden Temsilci’yi öldürmek geçti. Kadın burnunu hep en istenmedik yerlere sokuyordu. Ferane duygudaşlık beslemezdi. Kadın hiçbir Aes Sedai’nin yapamayacağı kadar açık bir öfkeyle kaşlarını çattı. Alviarin’in elinden, bakır tenli kadını fazla belli etmeden görmezden gelmek dışında hiçbir şey gelmiyordu. Kısa boylu ve tıknaz biri olan, genelde ılımlı bir ifadeye sahip yuvarlak bir yüzü ve burnunda mürekkep lekesi bulunan Ferane Domanlı dendiğinde akla gelebilecek bir tip değildi, ama Birinci Mantıkçı vahşi bir Domanlı mizacına sahipti. Her kusur için ceza verebilirdi, özellikle de hem kendini, hem Beyazları “rezil eden” bir Aes Sedai’ye.

Ajah Alviarin’in etolden mahrum bırakılmasının utancını fena halde hissediyordu. Çoğu nüfuz kaybına da kızmıştı. Dik dik bakan çok fazla kadın vardı, o kadınlardan bazıları Alviarin’den o kadar düşük seviyedeydi ki o emir verdiğinde itaat etmek için sıçramalıydılar. Diğerleri bilinçli olarak sırtlarını döndüler.

Alviarin, o kaş çatmalar ve küçümseyen bakışlar arasından düzgün adımlarla, acele etmeden geçti, ama yanaklarının kızarmaya başladığını hissediyordu. Kendini Beyazların kısmının yatıştırıcı doğasına vermeye çalıştı. Sade beyaz duvarlar, duvarların dibine dizilmiş gümüşlü boy aynaları, duvarlara asılmış birkaç sade duvar halısı, halılarda betimlenen zirveleri karla kaplı dağlar, gölgeli ormanlar, aralarından güneş ışıkları sızan bambu kümeleri. Şala eriştiğinden beri, gerilimli zamanlarda dinginlik bulmak için o imgeleri kullanmıştı. Yüce Efendi onu işaretlemişti. Elleri yanlarında kalsın diye eteklerini kavradı. Mesaj elini yakıyordu sanki. Düzenli, ölçülü adımlar.

Yanından geçen iki Aes Sedai, sırf onu görmedikleri için görmezden geldiler onu. Astrelle ve Tesan yiyecek israfını konuşuyorlardı. Aslında tartışıyorlardı, yüzleri ifadesizdi, ama gözleri hararetliydi ve sesleri de hararetli olmanın eşiğindeydi. İki kadın, onca konu içinde, aritmetik konusunda uzmanlaşmayı seçmişlerdi, sanki mantık sayılara indirgenebilirmiş gibi ve o sayıların nasıl kullanılacağı konusunda hemfikir değilmişler gibiydi.

“Radun’un Standart Sapması ile hesaplarsak, oran olması gerekenin on bir katı çıkıyor,” dedi Astrelle gergin bir sesle. “Dahası, bu Gölge’nin eline işaret ediyor olmalı...”

Tesan boncuklu örgülerini şıkırdatarak başını iki yana salladı ve kadının sözünü kesti. “Gölge, evet, ama Radun’un Standardı eskide kaldı. Covanen’in İlk Medyan Kuralını kullanmak gerek ve bozulmaya yüz tutmuş etle bozulmuş eti ayrı ayrı hesaplamalısın. Söylediğim gibi, doğru yanıtlar on üç ve dokuz. Henüz kuralı un, fasulye ve mercimeğe uygulamadım, ama şimdiye kadarki hesaplarım gösteriyor ki...”

Astrelle kabardı ve zaten iri göğüs sahibi tombul bir kadın olduğundan, etkileyici bir biçimde kabarabiliyordu. “Covanen’in İlk Kuralı mı?” diye sözünü kesti, basbayağı kekeleyerek. “O kural henüz gerektiği gibi kanıtlanmadı. Doğru ve kanıtlanmış kurallar her zaman yalapşap kurallara...”

Alviarin yürümeye devam ederken gülümseyecekti neredeyse. Demek birileri sonunda Yüce Efendi’nin Kule’yi ele aldığını fark etmişti. Ama bilmeleri olayları değiştiremeyecekti. Belki gülümsemişti, ama biri konuştuğunda ifadesini hemen değiştirdi.

“Her sabah kahvaltıdan önce kamçı yiyor olsan sen de yüzünü buruştururdun, Ramesa,” dedi Norine, aşırı yüksek sesle. Alviarin’in işitmesini istediği açıktı. Beyaz işlemeli elbisesinin kol yenlerine gümüş çanlar işlenmiş, uzun boylu ve ince bir kadın olan Ramesa ona hitap edildiği için şaşırmış göründü, ki büyük olasılıkla şaşırmıştı gerçekten. Norine’in pek az dostu vardı, belki hiç yoktu. Kadın, Alviarin’in fark edip etmediğini görmek için yan yan bakarak devam etti. “Amyrlin Makamı emir vermişken bir cezaya özel demek ve hiçbir şey olmuyormuş gibi davranmak son derece mantıksız. Ama diğer yandan, bana göre kadının mantıklılığı her zaman abartıldı.”

Neyse ki Alviarin’in odası biraz ötedeydi. Dış kapıyı dikkatle arkasından kapattı ve çengelini taktı. Birileri onu rahatsız edeceğinden değil, ama zorunlu olmadığı sürece riske girerek hayatta kalmamıştı. Lambalar yakılmıştı ve bahar akşamlarının serinliğine karşı beyaz şöminede küçük bir ateş yakılmıştı. En azından hizmetkârlar hâlâ görevlerini yapıyorlardı. Ama hizmetkârlar bile biliyordu.

Sessiz utanç gözyaşları yanaklarında süzülmeye başladı. Silviana’yı öldürmek istiyordu, ama bu yalnızca Elaida vazgeçene kadar her sabah onu kamçılayacak yeni bir Çömezler Sorumlusu demek olurdu. Yalnız, Elaida asla vazgeçmeyecekti. Onu öldürmek çok daha anlamlı olurdu, ama bu tür cinayetler dikkatle, mantıklı bir biçimde düşünülmeliydi. Çok fazla beklenmedik ölüm sorulara yol açardı, belki tehlikeli sorulara.

Yine de, Elaida’ya karşı elinden ne geliyorsa yapmıştı. Katerine’in bu savaş hakkındaki haberleri Kara Ajah ve diğerleri arasında yayılmaya başlamıştı bile. Kara olmayan Aes Sedailerin Dumai Kuyuları’ndan detaylı olarak bahsettiğine kulak misafiri olmuştu ve ağızdan ağıza aktarıldıkça detaylar daha da büyüyorsa, böylesi çok daha iyiydi. Kısa süre sonra Siyah Kule’den haberler Beyaz Kule’de de aynı şekilde yayılacaktı. Neredeyse köprülerin dibinde bekleyen o lanet asiler yüzünden ikisinin de Elaida’nın rezil olmasına ve makamından indirilmesine yeterli olmayacak olması yazıktı, ama Dumai Kuyuları ve Andor’daki felaket başının üzerinde asılı dururken, kadın Alviarin’in yaptıklarını bozamayacaktı. Ona, Beyaz Kule’yi içeriden bölmesi emredilmişti. Kule’nin her köşesine anlaşmazlık ve kaos ekecekti. İçinde bir parça bu emri duyunca acı duymuştu, bir parça emri hatırladıkça acı duyuyordu hâlâ, ama Alviarin en çok Yüce Efendi’ye sadıktı. Kule’deki ilk bölünmeyi Elaida’nın kendisi yaratmıştı, ama kendisi de yarısını geri dönülemez bir biçimde parçalamıştı.

Aniden yine elini alnına götürdüğünü fark etti ve elini aşağı indirdi. Orada işaret yoktu, eline gelen, görebildiği hiçbir şey yoktu. Ne zaman aynaya baksa, elinde olmadan kontrol ediyordu. Yine de, bazen insanların alnına baktığını, onun gözünden kaçan bir şeyi gördüklerini sanıyordu. Bu imkânsızdı, mantıksızdı, ama ne kadar sık kovalarsa kovalasın düşünce geri geliyordu. Halının arkasında bulduğu mesajı tutan eliyle gözyaşlarını sildi, kemer kesesindeki diğer iki mesajı çıkardı ve duvarın dibindeki yazı masasına yöneldi.

Sade bir masaydı, bazılarının farklı farklı ustalar tarafından yapıldığını tahmin ettiği tüm diğer mobilyaları gibi süssüzdü. Önemsiz bir mesele; mobilyalar işini gördüğü sürece, başka hiçbir şeyin önemi yoktu. Üç mesajı masanın üzerine, dövme bakırdan küçük bir çanağın yanına bıraktı, kesesinden bir anahtar çıkardı, masanın yanında, yerde duran pirinç bantlı sandığın kilidini açtı ve içindeki küçük, deri ciltli kitapları karıştırarak ihtiyaç duyduğu üç tanesini buldu. Üç kitap da, kendi eli dışında bir el dokunduğunda mürekkebi silecek bir örgüyle korumaya alınmıştı. Hatırlayamayacağı kadar çok şifre vardı. Bu kitapları kaybetmek acı verici bir deneyim olurdu, yerlerine yenilerini bulmak ise zahmetli, bu yüzden onları sağlam bir sandık ve kilitle saklıyordu. Çok iyi bir kilitle. İyi kilitler önemsiz değildi.

Halının arkasından aldığı mesajın üzerindeki ince kâğıt parçalarım çabucak soydu, onları lambanın alevine tuttu ve yanmaları için çanağın içine bıraktı. Onlar yalnızca mesajın nereye bırakılacağına dair talimatlardı, zincirdeki her kadına bir tane yazılmıştı, fazladan kâğıt parçaları mesajın alıcısına ulaşmadan önce kaç elden geçtiğini gizlemenin bir yoluydu yalnızca. Ne kadar önlem alınsa azdı. Kendi yüreğinden Aes Sedailer bile Alviarin’i kendilerinden farklı görmüyordu. Yüce Konsey’de yalnızca üç kişi onun kim olduğunu biliyordu ve mümkün olsa Alviarin bundan bile kaçınırdı. Özellikle bu zamanda, ne kadar önlem alınırsa alınsın gerçekten de yetersiz kalırdı.

Bir başka kâğıda eğilip yazarak çözdüğü mesaj, dün gece Talene’in gelmemesi üzerine beklediği gibiydi. Kadın dün erkenden, şişman heybeler ve küçük bir sandık taşıyarak Yeşillerin kısmından ayrılmıştı. Eşyalarını bir hizmetkâra taşıtmamış, bizzat kendisi taşımıştı. Kimse kadının nereye gittiğini bilmiyor gibiydi. Soru şuydu, kadın Yüce Konsey’e çağrı alınca paniğe mi kapılmıştı, yoksa daha fazlası mı vardı? Daha fazlası var, diye karar verdi Alviarin. Talene Yukiri ile Doesine’e bakmıştı... rehberlik arayarak, belki de. Hayal görmediğinden emindi. Görmüş olabilir miydi? Çok küçük bir umut tohumu. Daha fazlası olmak zorundaydı. Kara Ajah’a yönelik bir tehdide ihtiyacı vardı, yoksa Yüce Efendi korumasını geri çekecekti.

Elini öfkeyle alnından çekti.

Sakladığı küçük ter’angreal’i kullanıp Mesaana’yı çağırmayı hiç düşünmemişti. Her şeyden önce, ki bu çok önemli bir faktördü, kadın onu öldürmeyi düşünüyordu kuşkusuz, hem de büyük olasılıkla Yüce Efendi’nin korumasına rağmen. Eğer o korumayı kaybederse, hemen. Mesaana’nın yüzünü görmüştü, nasıl küçük düştüğünü biliyordu. Hiçbir kadın bunu unutamazdı, özellikle de hiçbir Terkedilmiş. Her gece, rüyasında Mesaana’yı öldürdüğünü görüyordu, sık sık bunu nasıl başaracağı konusunda gündüz düşleri kuruyordu, ama bu, kadına belli etmeden kim olduğunu bulana kadar beklemeliydi. Bu arada, daha fazla kanıta ihtiyacı vardı. Mesaana’nın ve Shaidar Haran’ın Talene’i herhangi bir şeyin kanıtı olarak görmemesi olasıydı. Nadir olsa bile geçmişte de Aes Sedailer paniğe kapılıp kaçmıştı ve Mesaana ile Yüce Efendi’nin bunu bilmediğini varsaymak tehlikeliydi.

Şifreli mesajı ve çözülmüş halini sırayla lambanın alevine uzattı ve ikisini de parmaklarına dek yanana kadar köşesinden tuttu, sonra çanaktaki küllerin üzerine bıraktı. Kâğıt ağırlığı olarak kullandığı pürüzsüz, siyah taşla külleri ezdi ve karıştırdı. Mesajları küllerden yeniden oluşturabilecek biri olduğunu sanmıyordu, ama yine de...

Ayakta durmaya devam ederek diğer iki mesajın şifresini çözdü ve Yukiri ile Doesine’in davetsiz girişe karşı örgülerle korunan odalarda uyuduğunu öğrendi. Bu şaşırtıcı değildi –bugünlerde Kule’de korumasız uyuyan Aes Sedai yok sayılırdı– ama bu ikisinden birini kaçırmanın zor olacağı anlamına geliyordu. Bir kadının kendi Ajahından Aes Sedailer tarafından, gecenin ilerleyen saatlerinde kaçırılması her zaman en kolayı olmuştu. Yine de o bakışlar tesadüf, hatta hayal ürünü çıkabilirdi. Alviarin bu olasılığı da hesaba katmalıydı.

İçini çekerek sandıktan başka küçük kitaplar çıkardı ve yavaşça yazı masasının arkasındaki sandalyenin kaz tüyü yastıklarına oturdu. Ama ağırlığını verdiğinde irkilmesini engelleyecek kadar yavaşça değil. İnlemesini bastırdı. Başlangıçta, Silviana tarafından kamçılanmasının getirdiği utancın acıdan beter olduğunu düşünmüştü, ama artık acı geçmiyordu. Poposu berelerle kaplıydı. Ve yarın Çömezler Sorumlusu onlara yenilerini ekleyecekti. Ve ondan sonraki gün de, ondan sonraki gün de... Silviana’nın kayışı altında uluyarak, Silviana’nın çalışma odasına yaptığı ziyaretleri bilen Aes Sedailerle göz göze gelmemeye çalışarak geçirdiği sonsuz günlerle dolu kasvetli bir gelecek.

Bu düşünceleri aklından çıkarmaya çalışarak çelik uçlu kalemini mürekkebe batırdı ve ince kâğıt parçalarının üzerine şifreli emirler yazmaya başladı. Talene bulunmalı ve geri getirilmeliydi, elbette. Yalnızca paniğe kapılmışsa cezalandırılmak ve idam edilmek üzere, fazlası varsa, bir şekilde ettiği yeminlere ihanet etmenin yolunu bulduysa... Alviarin Yukiri ile Doesine’in yakından gözlenmesi emirlerini yazarken bu umuda tutundu. Onları yakalamanın bir yolu bulunmalıydı. Ve eğer tesadüf ve hayal gücüne takılıp kalmışlarsa, iki kadının söylediklerine dayanarak bir şeyler uydurulabilirdi yine de. Halkadaki akışları yönetecekti. Bir şeyler uydurulabilirdi.

Boş elini alnına götürdüğünü, işareti aradığını fark etmeden öfkeyle yazmaya devam etti.

Yatık akşam güneşi engin Shaido kampının üzerindeki sırtı kaplayan yüksek ağaçların arasından sızıyor, havayı benek benek boyuyordu ve ötücü kuşlar tepedeki dallarda şakıyorlardı. Kızılkuşlar, alakargalar renk lekeleri halinde çakıp geçiyorlardı. Galina gülümsedi. Sabah sağanak yağmur yağmıştı ve ağır ağır süzülen seyrek bulutların altında hava hâlâ hafifçe serindi. Kemerli bir boyna, canlı adımlara sahip olan gri kısrağı büyük olasılıkla eskiden asil bir kadının malıydı ya da en azından zengin bir tüccarın malı. Bir Aes Sedai dışında başka kimse bu kadar iyi bir hayvanı alacak kadar zengin olamazdı. Galina, bir gün onu hızla özgürlüğe taşıyacağı için Hızlı adını verdiği bu atla yaptığı gezilerden zevk alıyordu; tıpkı, özgür kaldığı zaman neler yapacağını düşünmek üzere yalnız kaldığı bu zamanlardan zevk aldığı gibi. Başta Elaida olmak üzere, onu hayal kırıklığına uğratanlara ödetmek için planları vardı. En zevklisi ise, o planları ve sonunda verecekleri meyveleri düşünmekti.

En azından, bu ayrıcalığın Therava’nın ona ne kadar eksiksiz sahip olduğunun bir işareti olduğunu unutabildiğinde zevk alabiliyordu at gezilerinden. Üzerindeki kalın, beyaz ipekten cüppe ve ateş damlası kakmalı kemeri ve yakalığı da o ayrıcalıklardandı. Gülümsemesi solup yüz buruşturmaya dönüştü. Sahibini eğlendirmesi gerekmediği zamanlarda kendini eğlendirmesine izin verilen bir evcil hayvan için süsler. Üstelik, o mücevherli işaretleri burada bile çıkaramıyordu. Biri görebilirdi. Buraya Aiellerden uzaklaşmak için geliyordu, ama ormanda da karşılaşabilirdi onlarla. Therava’nın kulağına gidebilirdi. Kendi kendine itiraf etmek ne kadar güç gelse de, o şahin bakışlı Bilge’den iliklerine dek korkuyordu. Therava düşlerini dolduruyordu ve o düşler asla hoş olmuyordu. Genellikle ter içinde, haykırarak uyanıyordu. Gecenin geri kalanında uyumayı başarsa da başarmasa da, o kâbuslardan uyanmak rahatlatıcıydı.

Bu gezilerde kaçmaması emri, itaat etmek zorunda kalacağı bir emir verilmemişti ve bu eksiklik de ayrı bir acı veriyordu. Therava, ne kadar kötü muamele görürse görsün Galina’nın, bir gün o lanet itaat yemininin kaldırılacağı umuduyla geri döneceğini biliyordu. Bir kez daha, kendisi dilediği zaman, dilediği gibi yönlendirebilecekti. Bazen Sevanna hizmet işleri için yönlendirmesini istiyordu ya da sırf bunu yapabileceğini göstermek için, ama bu o kadar nadir oluyordu ki Galina saidar’a kucak açmak için bu fırsatları bile özlüyordu. Therava, Galina yalvarıp yakarmadığı sürece Güç’e dokunmasına izin vermeyi reddediyordu, ama sonra da tek bir iplik bile olsun yönlendirmesine izin vermiyordu. Ve Galina o kadarcığına izin verilsin diye yalvarmıştı, kendini tamamen küçük düşürmüştü. Dişlerini gıcırdatmakta olduğunu fark etti ve kendini durmaya zorladı.

Belki Kule’deki Yemin Çubuğu ettiği yemini, Therava’nın elindeki tıpatıp eş çubuk gibi geçersiz kılabilirdi, ama emin olamıyordu. İkisi tıpatıp eş değildi. Yalnızca işaretleri farklıydı, ama ya bu, birine edilen bir yeminin yalnızca o çubuğa özel olduğu anlamına geliyorsa? Therava’nın çubuğunu almadan gitmeye cesaret edemezdi. Bilge onu sık sık çadırında, ortalıkta bırakıyordu, ama, o çubuğu asla yerinden kaldırmayacaksın, demişti.

Ah, Galina bilek kalınlığındaki beyaz çubuğa dokunabiliyor, onun pürüzsüz yüzeyini okşayabiliyordu, ama Galina kendini ne kadar zorlarsa zorlasın elini üzerinde kapatmayı başaramamıştı. Biri ona vermediği sürece. En azından, bunun çubuğu yerinden kaldırmak sayılmayacağını umuyordu. Öyle olmak zorundaydı. Öyle olmayabileceği düşüncesi bile, içini kasvetle doldurmaya yetiyordu. Çubuğa bakarken gözlerine beliren özlem Therava’nın nadir gülümsemelerinden birini getiriyordu.

Benim küçük Lina’m yeminden kurtulmak mı istiyor? diyordu kadın alayla. O zaman Lina çok iyi bir evcil hayvan olmalı, çünkü seni serbest bırakmayı düşünmemin tek yolu, o zaman bile evcil hayvanım olarak kalacağına beni ikna etmen.

Therava’nın oyuncağı ve öfkesinin hedefi olarak geçecek bir ömür? Therava Sevanna’ya kızdığı zaman dövülecek biri olmak? Bunu düşündüğü zaman hissettiklerini anlatmak için kasvet yetersiz kalıyordu. Dehşet demek daha doğru olurdu. Galina, bu olursa delireceğinden korkuyordu. Ama eşit ölçüde, delirip kurtulma olasılığı olmayacağından korkuyordu.

Keyfi tamamen kaçan Galina güneşin yüksekliğine bakmak için gözlerini gölgeledi. Therava yalnızca, hava kararmadan önce geri dönmesini istediğini söylemişti ve daha gün batımına iki saat vardı, ama Galina üzüntüyle içini çekti ve Hızlı’yı hemen yamaç aşağı, kampa giden ağaçlığa doğru çevirdi. Bilge doğrudan emirler vermeden itaat dayatmanın yollarını buluyordu. Galina’yı süründürmek için bir yol. Güvende olmak için, kadının en ufak önerisi bile emir kabul edilmeliydi. Birkaç dakika geç kalmak öyle cezalar getirmişti ki, Galina hatırladıkça irkiliyordu. İrkildi ve kısrağı ağaçların arasında hızlandırdı. Therava bahane kabul etmezdi.

Aniden kalın bir ağacın arkasından önüne bir Aiel adam çıktı. Mızraklarını sırtındaki yay çantasını tutan kayışlara geçirmiş, peçesi göğsüne sarkan, cadin’sor giymiş çok uzun boylu bir adam. Adam konuşmadan atın başlığını yakaladı.

Galina bir an adama bakakaldı, sonra kızgınlıkla sırtını dikleştirdi. “Aptal!” diye payladı adamı. “Artık beni tanımış olman gerek. Atımı bırak, yoksa Sevanna ve Therava sırayla derini yüzer!”

Bu Aiellerin yüzlerinden pek az şey anlaşılıyordu, ama Galina adamın yeşil gözlerinin hafifçe irileştiğini düşündü. Ve sonra, adam dev yumruğu ile onun cüppesinin önünden yakalayıp eyerden aşağı çektiğinde haykırdı.

“Sessiz ol, gai’shain,” dedi adam, ama Galina’nın itaat edip etmemesine aldırmaz gibiydi.

Galina eninde sonunda susmak zorundaydı zaten, ama Aieller onun her verilen emre itaat ettiğini fark ettiğinde, Therava ya da Sevanna’nın onu aradığı zamanlarda bile Galina’yı meşgul eden aptalca görevler vererek kendini eğlendiren çok kişi çıkmıştı. Artık yalnızca belirli Bilgelere ve Sevanna’ya itaat etmek zorundaydı, bu yüzden tekmeledi, çırpındı ve Therava’ya ait olduğunu bilen birinin dikkatini çekmeyi umarak çaresizce çığlık attı. Keşke bıçak taşımasına izin verilseydi. Bu bile işe yarardı. Bu adam nasıl onu tanımazdı ya da en azından mücevherli kemerin ve yakalığın anlamını bilmezdi? Kamp devasa bir şeydi, pek çok büyük şehir kadar kalabalıktı, ama Therava’nın evcil ıslaktopraklılarını herkes seçebiliyor gibiydi. Kadın bu adamın derisini yüzdürecekti gerçekten ve Galina izlerken her anından zevk almayı planlıyordu.

Kısa sürede, bir bıçağın da hiçbir işe yaramayacağı ortaya çıktı. Ne kadar çabalarsa çabalasın, kaba adam onu kolaylıkla idare etti, başlığını çekip aşağı indirerek Galina’nın çevresini görmesini engelledi, sonra başlığı ağzına tıkarak bağladı. Sonra onu yüzüstü çevirdi, el ve ayak bileklerini sıkı sıkı bağladı. Galina çocukmuş gibi kolay bir biçimde! Kadın hâlâ kıvranıyordu, ama boşunaydı.

“Aiel olmayan birkaç gai’shain istedi, Gaul, ama ipekler ve mücevherler içinde, at gezisine çıkmış bir gai’shain?” dedi bir adam ve Galina gerildi. Bu Aiel değildi. Bu Murandy aksanıydı! “Bunun sizin âdetlerinizden olmadığından emin misin?”

“Shaidolar.” Sözcük bir küfür gibi, tükürürcesine söylenmişti.

“Eh, eğer faydalı bir şeyler öğrenecekse, birkaç tane daha bulmamız gerekecek. Belki birkaç taneden fazlasını. Buralarda on binlerce beyazlı insan var ve aradığımız onların arasında, herhangi bir yerde olabilir.”

“Bence bu kadın Perrin Aybara’ya bilmek istediklerini anlatabilir, Fager Neald.”

Galina daha önce gerilmişse, şimdi buz kesmişti. Midesi, yüreği donmuştu sanki. Bu adamları Perrin Aybara mı göndermişti? Eğer adam karısını kurtarmak için Shaidolara saldırırsa öldürülürdü, Galina için Faile’in faydalılığını yok ederdi. Erkeği ölürse kadın neleri açığa vurduğuna aldırmazdı ve diğerleri bilinmesinden korktukları sırlar saklamıyorlardı. Galina dehşet içinde, çubuğu edinme umutlarının eriyip gittiğini gördü. Aybara’yı durdurmak zorundaydı. Ama nasıl?

“Peki neden öyle düşünüyorsun, Gaul!”

“Kadın Aes Sedai. Ve görünüşe göre Sevanna’nın dostu.”

“Demek öyle?” dedi Murandyli düşünceli düşünceli. “Dostu mu?”

Tuhaf bir biçimde, ellerine bir Aes Sedai geçmesi iki adamı da huzursuzlandırmamış gibiydi. Ve görünüşe göre Aiel Galina’nın ne olduğunu bilerek yakalamıştı onu. Adam kaçak bir Shaido olsa bile, Galina’nın izinsiz yönlendiremediğini bilmiyor olmalıydı. Bunu yalnızca bir Sevanna ve bir avuç Bilge biliyordu. Bütün bunlar her geçen an daha da kafa karıştırıcı oluyordu.

Galina aniden havaya kaldırıldı ve karın üstü yatırıldı. Kendi eyerine yatırıldığını fark etti ve bir sonraki sert kösele üzerinde hoplayıp zıplıyordu, kısrak tırıs koşarken adamlardan biri bir eliyle onu eyerde tutuyordu.

“Bize senin deliklerden birini açabileceğin bir yere gidelim, Fager Neald.”

“Yamacın diğer yanı yeterli, Gaul. Niye, buraya o kadar sık geldim ki durduğum yerde kapıyol açabilirim. Siz Aieller her yere koşarak mı gidersiniz?”

Kapıyol mu? Adam neler saçmalıyordu? Galina adamın söylediği saçmalıkları aklından çıkararak seçeneklerini değerlendirdi ve hiçbirinin iyi olmadığını gördü. Pazara gidecek kuzu gibi bağlanmıştı ve ağzı öyle tıkanmıştı ki ciğerlerini patlatsa bile on adım öteden sesi işitilmezdi. Shaido nöbetçileri onu yakalayan adamların yolunu kesmediği sürece kaçma şansı sıfırdı. Ama yollarının kesilmesini istiyor muydu ki? Aybara’ya ulaşamazsa, adamın her şeyi mahvetmesini engellemesi imkânsızdı. Diğer yandan, adamın kampı kaç gün uzaktaydı acaba? Çok yakında olamazdı, yoksa Shaidolar şimdiye dek bulmuş olurlardı onu. Keşif kollarının kamptan on beş kilometre uzağa kadar gittiğini biliyordu. Ona ulaşmak için kaç gün gerekiyorsa, geri dönmek için de o kadar zaman gerekecekti. Yalnızca birkaç dakika değil, günlerce geç kalmış olacaktı.

Therava bunun için öldürmezdi onu. Yalnızca ölmüş olmayı dilemesini sağlardı. Açıklayabilirdi. Haydutlar tarafından kaçırıldığını anlatırdı. Hayır, yalnızca bir çift haydut; değil bir haydut çetesi, iki adamın kampın bu kadar yakınına sokulmasına inanmak bile zordu. Yönlendiremediğinden, kaçmak için zamana ihtiyacı olmuştu. Hikâyesini ikna edici kılabilirdi. Therava’yı ikna edebilirdi. Eğer o... Faydasız. Geç kaldığı için Therava’nın onu cezalandırdığı ilk seferinde, atının kolanı koptuğu ve atını çeke çeke yürüyerek dönmesi gerektiği içindi. Kadın bu bahaneyi kabul etmemişti ve kaçırılmasını da kabul etmeyecekti. Galina ağlamak istiyordu. Aslında, ağladığını fark etti, engel olamadığı ümitsiz gözyaşları.

At durdu ve daha Galina düşünmeyi başaramadan çılgınca kasıldı, ağız tıkacının izin verdiğince yüksek sesle haykırarak kendini eyerden atmaya çalıştı. Nöbetçilerden kaçınmaya çalışıyor olmalıydılar. Nöbetçiler Galina ve onu yakalayanlarla dönerse, geç kalmasına rağmen Therava anlardı kuşkusuz. Kuşkusuz kocası ölmüşken bile Faile’i idare etmenin yolunu bulabilirdi.

Sert bir el kabaca ona vurdu. “Sessiz ol,” dedi Aiel ve yine tırıs gitmeye başladılar.

Galina’nın gözyaşları yine akmaya başladı ve yüzünü örten ipek başlık ıslandı. Therava ulutacaktı onu. Ama ağlarken bile, Aybara’ya neler söyleyeceğini planlamaya başladı. En azından çubuğu ele geçirme şansını kurtarabilirdi. Therava onu... Hayır. Hayır! Ne yapabileceğine odaklanması gerekiyordu. Elinde sopa, kayış ya da bağlama ipi tutan zalim bakışlı Bilge’ye dair görüntüler zihninde şahlandı, ama her seferinde onları bastırdı ve Aybara’nın sorabileceği soruların, ona verebileceği yanıtların üzerinden geçmeye devam etti. Karısının güvenliğini Galina’nın ellerine bırakmasını sağlamak için neler söyleyeceğinin üzerinden.

Hesaplarının hiçbirinde, yakalandıktan yarım saat sonra kaldırılıp ayaklarının üzerine konuşmak yoktu.

“Kadının atının eyerini çöz Noren ve diğerlerinin yanına bağla,” dedi Murandyli.

“Hemen, Neald Efendi,” dedi biri. Cairhien aksanıyla.

Galina’nın ayak bileklerindeki bağlar düştü, bileklerinin arasında bir hançerin çeliği kaydı ve onları da kesti ve sonra ağzındaki tıkacı her ne tutuyorsa, çözüldü. Galina kendi tükürüğü ile ıslanmış ipeği tükürdü ve başlığı arkaya attı.

Kara ceket giymiş kısa bir adam Hızlı’yı almış, düzensiz kahverengi çadırlar ve aralarında kahverengi iğneli çamlar da bulunan ağaç dallarından yapılmışa benzeyen kaba barakalar arasından götürüyordu. Çamın kahverengiye dönmesi için ne kadar zaman gerekirdi acaba? Günler kuşkusuz, belki haftalar. Yemeklik ateşlerle ilgilenen ya da tahta taburelerde oturan adamlar kaba ceketli çiftçilere benziyordu, ama bazıları kılıçlarını biliyordu ve bir düzine yerde mızrak, kargı ve başka silah yığınları bekliyordu. Çadırlarla barakaların arasındaki aralıklardan diğer yandan dolanan adamlar görülebiliyordu. Bazıları miğfer ve plaka zırh giymişti, atlıydılar ve uzun, flamalı mızraklar taşıyorlardı. Devriyeye çıkan askerler. Göremediği yerlerde daha ne kadar vardı? Fark etmez. Gözlerinin önündekiler bile imkânsızdı! Shaidolar bu kamptan daha uzaklara nöbetçi yollamıştı. Yolladıklarından emindi Galina!

“Yüzü yeterli olmasaydı bile,” diye mırıldandı Neald, “o serin, hesapçı yüz beni ikna ederdi. Ters çevirdiği bir kayanın altındaki solucanları inceliyor sanki.” Kara ceketli ince bir adamdı. Eğlentiyle ve uçlarını bozmamaya çalışarak yağlanmış bıyıklarını sıvazladı. Adam kılıç taşıyordu, ama asker ya da silahlı adama benzemiyordu kesinlikle. “Eh, gel madem, Aes Sedai,” dedi, Galina’nın kolunu yakalayarak. “Lord Perrin sana bazı sorular sormak isteyecek.” Galina kolunu çekip kurtardı ve adam sakin sakin, daha sıkı kavradı. “Bu tür şeylere kalkışma.”

Dev Aiel, Gaul, Galina’nın diğer kolunu tuttu ve Galina ya onlarla gidecek ya da sürüklene sürüklene götürülecekti. Başını kaldırarak, onlar yalnızca eşlikçiymiş gibi yaparak yürüdü, ama kollarını nasıl tuttuklarını gören herkes Galina’nın tutsak olduğunu anlayacaktı. Galina dümdüz önüne bakarken bile, onu izleyen silahlı çiftçi delikanlıların –çoğu gençti– farkındaydı. Hayretle, ağızları bir karış açık bakmıyorlardı, yalnızca düşünceli düşünceli izliyorlardı. Bir Aes Sedai’nin karşısında nasıl bu kadar kibirli olabilirlerdi? Onu tutsak eden yemini bilmeyen Bilgelerden bazıları, Galina itaat etmeye bu kadar hazır olduğu ve Therava’ya bu kadar çok yaltaklandığı için onun Aes Sedai olduğundan kuşkulu olduklarını söylemişlerdi, ama bu ikisi Galina’nın Aes Sedai olduğunu biliyordu. Ve umurlarında değildi. Galina o çiftçilerin de bildiğini tahmin ediyordu ve hiçbiri Galina’nın gördüğü muameleye şaşırmış görünmüyordu. Galina’nın ensesindeki tüyler diken diken oldu.

Giriş kapakları çekilip bağlanmış büyük, kırmızı beyaz çizgili çadıra yaklaşırlarken, içeriden gelen sesler duydu.

“...hemen gelmeye hazır olduğunu söyledi,” diyordu bir adam.

“Ne süreyle besleyeceğimi bilmiyorsam bir boğaz daha besleyemem,” diye yanıt verdi bir başka adam. “Kan ve küller! Bu insanlarla görüşme ayarlamak ne kadar sürer?”

Gaul çadıra eğilerek girmek zorunda kaldı, ama Galina Kule’deki dairesine giriyormuşçasına rahatça girdi. Tutsak olabilirdi, ama o bir Aes Sedai’ydi ve bu basit gerçek bile güçlü bir araçtı. Ve silah. Adam kiminle görüşme ayarlamaya çalışıyordu? Sevanna ile değil, kuşkusuz. Ne olur, Sevanna olmasın da kim olursa olsun!

Çadır, dışarıdaki derme çatma kampla çarpıcı bir zıtlık oluşturuyordu. Burada zemin çiçekli bir halıyla kaplıydı ve Cairhien tarzı çiçek ve kuş desenli iki ipek duvar halısı çatı direklerinden sarkıyordu. Galina sırtını ona vermiş, uzun boylu, geniş omuzlu, gömlekli adama odaklandı. Adam yumruklarını, üstü haritalar ve kâğıt parçaları ile kaplı, yaldızdan çizgilerle süslü, ince bacaklı masaya dayamıştı. Cairhien’de Aybara’yı yalnızca uzaktan görmüştü, ama ipek gömleğine ve iyi cilalanmış çizmelerine rağmen Rand al’Thor’un köyünden gelen çiftçi çocuğun bu olduğundan emindi. Çizmenin aşağı katlanmış kısımları bile cilalıydı. Hiçbiri anlatmasaydı bile, çadırdaki herkesin ona bakıyor olması anlatırdı kim olduğunu.

Galina çadıra girerken yüksek yakalı yeşil ipek elbise giymiş, yakasında ve bileklerinde biraz dantel olan, siyah saçları dalga dalga omuzlarına dökülen uzun boylu bir kadın elini aşina bir tavırla Aybara’nın koluna koydu. Galina kadını tanıyordu. “Kadın ihtiyatlı görünüyor, Perrin,” dedi Berelain.

“Bana sorarsanız bir tuzaktan korkuyor, Lord Perrin,” diye araya girdi, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş, sert görünüşlü bir adam. Adam kırmızı ceketinin üzerine süslü bir plaka zırh geçirmişti. Adamın Ghealdanlı olduğunu düşündü Galina. En azından o ve Berelain, bulunmalarının imkânsız olduğu bir yerde bulunmalarını olmasa bile, askerlerin varlığını açıklıyordu.

Galina kadınla Cairhien’le karşılaşmamasına çok memnun olmuştu. Bu işleri zordan da beter kılabilirdi. Ellerinin serbest olduğunu ve yüzündeki gözyaşı kalıntılarını silebilmeyi diledi, ama iki adam kollarını sıkı sıkı tutuyordu. Yapabileceği hiçbir şey yoktu. O bir Aes Sedai’ydi. Önemli olan tek şey buydu. Önemli olmasına izin verebileceği tek şey buydu. Duruma hâkim olmak için ağzını açtı...

Aybara, Galina’nın varlığını başka bir şekilde sezmiş gibi, aniden omzunun üzerinden ona baktı ve adamın altın rengi gözleri Galina’nın dilini dondurdu. Adamın kurt gözlerine sahip olduğu söylentilerine masal deyip geçmişti, ama gerçekten de kurt gözleriydi. Taş kadar sert bir yüzde, bir kurdun sert gözleri. Onun yanında Ghealdanlı yumuşak kalıyordu neredeyse. O kısa kesilmiş sakalın arkasındaki üzüntülü bir yüzdü, aynı zamanda. Karısı için üzülüyordu kuşkusuz. Galina bunu kullanabilirdi.

“Gai’shain beyazı giymiş bir Aes Sedai,” dedi adam ifadesiz bir sesle, Galina’ya dönerek. Aieller kadar olmasa da iri yarı bir adamdı ve sırf yerinde durarak bile insanın tepesine dikilmiş izlenimi yaratıyordu. O altın gözler her şeyi görüyordu. “Ve görünüşe göre tutsak alınmış. Gelmek istemedi mi?”

“Gaul onu bağlarken ırmak kıyısına vurmuş alabalık gibi kıvrandı, Lordum,” diye yanıt verdi Neald. “Kendi adıma, durup izlemek dışında yapacak hiçbir işim yoktu.”

Tuhaf sözler, hem de çok anlamı bir sesle. Adam ne?.. Aniden kara ceketli, tıknaz, yaşlanmaya yüz tutmuş bir başka adamın farkına vardı. Adamın yüksek yakasına kılıç şeklinde gümüş bir iğne takılmıştı. Ve kara ceketli adamları en son nerede gördüğünü hatırlıyordu. Dumai Kuyuları’nda, her şey felakete dönmeden önce havadaki deliklerden fırlarken. Neald ve delikleri, kapıyolları. Bu adamlar yönlendirebiliyordu.

Murandylinin ellerinden kurtulmaya, uzaklaşmaya çalışmamak için tüm iradesini kullanması gerekti. Adama bu kadar yakın olmak bile midesinin düğüm düğüm olmasına sebep oluyordu. Adam tarafından dokunulmak... İnlemek istiyordu ve bu onu şaşırttı. Bundan daha zorlu biri olduğunu anlıyordu! Aniden kuruyan ağzını ıslatmaya çalışırken sakin görünmeye yoğunlaştı.

“Sevanna’nın dostu olduğunu iddia ediyor,” diye ekledi Gaul.

“Sevanna’nın dostu,” dedi Aybara, kaşlarını çatarak. “Ama gai’shain cüppesi giyiyor. İpek cüppe ve mücevherler, ama yine de... Gelmek istemedin, ama Gaul ile Neald’ın seni getirmesini engellemek için yönlendirmedin de. Ve dehşet içindesin.” Başını iki yana salladı. Galina’nın korktuğunu nasıl anlamıştı? “Dumai Kuyuları’ndan sonra Shaidoların yanında Aes Sedai gördüğüme şaşırdım. Yoksa bunu bilmiyor muydun? Bırakın onu, bırakın onu. Siz onu bu kadar uzağa getirdikten sonra kaçmaya kalkacağından kuşkuluyum.”

“Dumai Kuyuları fark etmez,” dedi Galina soğuk soğuk, adamların elleri çekilirken. Ama iki adam nöbetçi gibi, iki yanında kaldı ve Galina sesinin sakinliği ile gurur duydu. Yönlendirebilen bir adam. İki adam ve o yalnızdı. Yalnız ve tek iplik yönlendiremiyordu. Başını kaldırarak dimdik durdu. O bir Aes Sedai’ydi ve bu adamlar onun tepeden tırnağa Aes Sedai olduğunu görmeliydi. Adam Galina’nın korktuğunu nasıl anlamış olabilirdi? Sözlerinde tek bir korku tınısı yoktu. Yüzü, taştan oyulmuş kadar ifadesizdi, “Beyaz Kule’nin, Aes Sedailerden başka kimsenin bilemeyeceği ve anlayamayacağı amaçları vardır. Ben Beyaz Kule işi peşindeyim ve siz benim işime karışıyorsunuz. Herhangi bir erkek için hiç de akıllıca bir seçim değil,” Ghealdanlı, bu dersi kendisi tecrübeyle öğrenmiş gibi, hüzünle başını salladı; Aybara ifadesizce bakmakla yetindi.

“Bu ikisine ciddi bir şey yapmamanın tek sebebi ismini duymam,” diye devam etti. Murandyli ya da Aiel bunun ne kadar uzun sürdüğü konusunu açarsa, başta sersemlediğini iddia etmeye hazırdı, ama sessizliklerini korudular ve Galine çabucak, ısrarla konuştu. “Karın Faile korumam altında. Kraliçe Alliandre de öyle ve Sevanna ile işim bittiğinde, onları yanımda güvenliğe götüreceğim ve nereye gitmek istiyorlarsa varmalarına yardım edeceğim. Bununla beraber, o zaman gelene dek, senin buradaki varlığın benim işimi, Beyaz Kule’nin işini tehlikeye atıyor ve buna izin veremem. Seni, karını ve Alliandre’yi de tehlikeye atıyor. O kampta on binlerce Aiel var. On binlerce. Üzerinize çökerlerse, ki gönderdikleri keşif kolları sizi şimdiye dek bulmamışlarsa bile yakında bulurlar, sizi yeryüzünden silerler. Sırf bu yüzden karına ve Alliandre’ye de zarar verebilirler. Sevanna’yı durduramayabilirim. O haşin bir kadın ve kontrolü altındaki Bilgelerin çoğu yönlendirebiliyor. Yaklaşık dört yüz yönlendirebilen Bilge, Güç’ü şiddet için kullanmaya hazırlar. Buna karşın, ben bir Aes Sedai olarak yeminlerimin sınırlaması altındayım. Karını ve Kraliçe’yi korumak istiyorsan, geri dön ve becerebildiğince hızla uzaklaş. Geri çekildiğini açıkça görürlerse saldırmayabilirler. Senin ve karının sahip olduğu tek umut bu.” İşte. Ektiği tohumların birkaç tanesi köklenirse, adamı geri çevirmeye yeterli olabilirdi.

“Eğer Alliandre tehlikedeyse, Lord Perrin,” diye başladı Ghealdanlı, ama Aybara elini kaldırarak susturdu onu. Jesti yeterli olmuştu. Asker çenesini öyle sıktı ki Galina gıcırdadığını duyacağını sandı, ama adam sessiz kaldı.

“Faile’i gördün mü?” dedi genç adam, heyecanlı bir sesle. “O iyi mi? Zarar görmedi, değil mi?” Aptal adam, karısından Galina’nın söylediklerinden başka haber almamış gibiydi.

“O iyi ve korumam altında, Lord Perrin.” Eğer bu zıpçıktı köylü çocuk kendine lord demek istiyorsa, şimdilik Galina buna tahammül edebilirdi. “Hem o, hem de Alliandre.” Asker dik dik Aybara’ya baktı, ama konuşmak için bu fırsatı kullanmadı. “Beni dinlemelisiniz. Shaidolar sizi öldürecek...”

“Buraya gel de şuna bak,” diye sözünü kesti Aybara, masaya dönüp geniş bir kâğıdı kendine doğru çekerek.

“Onun görgüsüzlüğünü affetmelisiniz, Aes Sedai,” diye mırıldandı Berelain, Galina’ya koyu renk şarap dolu işlenmiş gümüşten bir kadeh uzatarak. “Bu koşullar altında anlayabileceğiniz gibi, büyük gerilim altında. Kendimi tanıtmadım. Ben Mayene Başı Berelain.”

“Biliyorum. Bana Alyse diyebilirsin.”

Diğer kadın, bunun sahte bir isim olduğunu biliyor, ama kabul ediyormuş gibi gülümsedi. Mayene Başı görgüsüz olmaktan çok uzaktı. Onun yerine oğlanla uğraşmak zorunda olması yazıktı; Aes Sedailerle dans edebileceğini sanan görgülü insanlar kolaylıkla kullanılabilirdi. Köylü insanlar cehaletleri yüzünden inatçı çıkarlardı. Ama adam şimdiye dek Aes Sedailer hakkında bir şeyler öğrenmiş olmalıydı. Belki onu görmezden gelmek, Galina’nın kim ve ne olduğu konusunda düşünmesi için fırsat verirdi ona.

Şarabın tadı diline çiçek buketi gibi geldi. “Bu çok güzel,” dedi içten bir minnetle. Haftalardır doğru düzgün bir şarap tatmamıştı. Therava Bilgelerin kendine reddettiği bir zevke izin vermezdi. Kadın Malden’de fıçılarca şarap bulduğunu bilse, ortalama şaraplar içmesine bile izin vermezdi. Ve aynı zamanda dövülürdü mutlaka.

“Kampta başka Aes Sedailer var, Alyse Sedai. Masuri Sokawa, Seonid Traighan ve benim danışmanım Annoura Larisen. Perrin’le işiniz bittiğinde onlarla görüşmek ister misiniz?”

Galina sahte bir kayıtsızlıkla başlığını çekip yüzünü gölgeledi ve düşünmek için şaraptan bir yudum daha aldı. Berelain’in burada olduğu düşünülünce, Annoura’nın varlığı anlaşılabilir bir şeydi, ama diğer ikisinin burada ne işi vardı? Siuan makamından indirildikten ve Elaida terfi ettirildikten sonra Kule’den kaçanlar arasındaydılar. Evet, hiçbiri Galina’nın Elaida adına al’Thor denen oğlanı kaçırma işine karıştığını bilmiyordu, ama yine de...

“Sanmıyorum,” diye mırıldandı. “Onların işi kendilerine, benimki bana.” Onların işinin ne olduğunu öğrenmek için çok şey verirdi, ama tanınma pahasına değil. Yenidendoğan Ejder’in dostları, bir Kızıl hakkında bazı... fikirlere... sahip olabilirdi. “Aybara’yı ikna etmeme yardım et, Berelain. Senin Kanatlı Askerlerin Shaidoların göndereceği güçlerle boy ölçüşemez. Yanında kaç Ghealdanlı olursa olsun fark etmez. Bir ordu bile fark etmez. Shaidolar sayıca çok üstün ve yanlarında Tek Güç’ü silah olarak kullanmaya hazır yüzlerce Bilge var. Nasıl yaptıklarını gördüm. Sen de ölebilirsin ve yakalansan bile, ben giderken Sevanna’yı seni de bırakmaya ikna edebileceğime söz veremem.”

Berelain, binlerce Shaido ve yönlendirebilen yüzlerce Bilge hiç önemli değilmiş gibi kahkaha attı. “Ah, bizi bulacaklarından korkmayın. Onların kampı buradan üç, belki dört günlük at yolculuğu uzaklıkta. Arazi bulunduğumuz yerden biraz uzakta güçleşiyor.”

Üç gün, belki dört. Galina ürperdi. İkiyle ikiyi daha önce toplamalıydı. Yarım saatte üç dört günlük mesafe aşmak. Güç’ün eril yarısıyla havada açılmış bir delikten geçerek. Saidin’e, ona dokunacak kadar yaklaşmıştı. Ama sesini sakin tuttu. “Yine de, onu saldırmamaya ikna etmeme yardım etmelisin. Onun için, karısı için, bu işe karışan herkes için felaket olur. Bunun ötesinde, her ne yapıyorsam Kule için önemli. Sen her zaman Kule’nin güçlü destekçilerinden oldun.” Tek bir şehrin ve birkaç dönüm arazinin hükümdarına iltifat ediyordu, ama iltifat kudretliler kadar önemsiz olanları da yumuşatırdı.

“Perrin inatçıdır, Alyse Sedai. Fikrini değiştireceğinden kuşkuluyum. Bir kez karar verdi mi, fikrini değiştirmek zordur.” Bir sebepten genç kadın bir Aes Sedai’ye yakışacak kadar gizemli bir biçimde gülümsedi.

“Berelain, sohbetinizi daha sonra edebilir misiniz?” dedi Aybara sabırsızlıkla ve bu bir öneri değildi. Kalın parmağını kâğıda vurdu. “Alyse, şuna bir bakar mısın?” Bu da bir öneri değildi. Adam kim olduğunu düşünüyordu ki bir Aes Sedai’ye emir veriyordu?

Yine de, masaya yaklaşmak Galina’nın Neald’dan biraz uzaklaşmasını sağlıyordu. Onu dikkatle incelemekte olan diğer adama yaklaştırıyordu, ama adam masanın diğer yanındaydı. Zayıf bir engel, ama Galina Aybara’nın parmağının altındaki kâğıda bakarak o adamı görmezden gelebiliyordu. Kaşlarının kalkmasını önlemek güçtü. Bu kâğıt Malden kasabasını gösteriyordu. Hatta sekiz kilometre ötedeki gölden su getiren su kemerleri bile vardı. Aynı zamanda, şehri çevreleyen Shaido kampının kaba hatları da verilmişti. Asıl sürpriz, Shaidolar Malden’e vardığından beri gelen boyları gösteriyor gibi görünen işaretlerdi ve bu işaretlerin sayısı, Aybara’nın adamlarının kampı bir süredir gözlemekte olduğu anlamına geliyordu. Kabaca çizilmiş bir başka harita şehrin kendisini, detaylı olarak gösteriyordu.

“Görüyorum ki kamplarının ne kadar geniş olduğunu öğrenmişsiniz,” dedi. “Faile’i kurtarma umudu olmadığını biliyor olmalısınız. O adamlardan yüz tanesi olsa bile,” onlardan bahsetmek kolay değildi ve sesindeki horgörüyü tamamen gizleyemiyordu, “yeterli olmaz. O Bilgeler savaşacaktır. Yüzlercesi. Katliam olur, binlerce insan ölür, belki karın da aralarında. Sana söyledim, o ve Alliandre benim korumam altında. İşim bittiği zaman onları güvenli bir yere götüreceğim. Böyle söylediğimi duydun, yani Üç Yemin’e dayanarak doğru olduğunu biliyorsun. Beyaz Kule işlerine karışırsan Rand al’Thor ile bağlantının seni koruyacağını düşünme hatasına düşme. Evet, kim olduğunu biliyorum. Karının bana söylemeyeceğini mi sandın? O bana güveniyor ve onu güvende tutmak istiyorsan sen de bana güvenmelisin.”

Ahmak adam ona, sözcükleri bir kulağından girip öbüründen çıkmış gibi baktı. O gözler gerçekten huzursuz ediciydi. “Faile nerede uyuyor? O ve onunla yakalanan herkes? Göster bana.”

“Gösteremem,” diye yanıt verdi kadın sakin sakin. “Gai’shain’ler iki gece art arda aynı yerde uyumuyor.” Bu yalanla birlikte, Faile ve diğerlerini canlı bırakması için son şans da uçup gitti. Ah, onlara yardım ederek kendi kaçışını riske atmayı hiç düşünmemişti zaten, ama daha sonra bu, koşulların değişmesi ile açıklanabilirdi. Bununla beraber, onların da bir gün kaçması ve Galina’nın yalan söylediğini ortaya çıkarması olasılığını göze alamazdı.

“Onu kurtaracağım,” diye hırladı Aybara, neredeyse Galina’nın duyamayacağı kadar alçak sesle. “Ne pahasına olursa olsun.”

Galina hızla düşündü. Adamı vazgeçirmenin yolu yok gibiydi, ama belki geciktirebilirdi. En azından bunu yapmak zorundaydı. “En azından saldırını erteleyebilir misin? Birkaç gün, belki bir hafta içinde kendi işlerimi bitirebilirim.” Nihai bir tarih Faile’in çabalarını arttırabilirdi. Erken davranmak tehlikeli olurdu; yerine getirilmeyen bir tehdit tüm gücünü kaybederdi ve kadının çubuğu zamanında alamaması şansı çok fazlaydı. Artık işi şansa kalmıştı. “Bunu yapabilirsem, karını ve diğerlerini kamptan çıkarabilirim ve boş yere ölmenize gerek kalmaz. Bir hafta.”

Aybara can sıkıntısıyla yumruğunu masaya öyle şiddetli vurdu ki masa yerinde sıçradı. “Yalnızca birkaç gün,” diye hırladı, “hatta belki bir hafta ya da daha fazla. Eğer...” Her ne söylemeyi düşünmüşse, vazgeçti. O tuhaf gözler Galina’nın yüzüne odaklandı. “Ama kaç gün olacağına söz veremem,” diye devam etti. “Bana kalsa, hemen saldırırım. Aes Sedailerin Shaidolar için çevirdikleri entrikaların meyve vermesini bekleyeceğim diye Faile’in gerekenden bir gün fazla tutsak kalmasına izin vermem. Onun senin koruman altında olduğunu söylüyorsun, ama o cüppe içindeyken onu ne kadar koruyabilirsin ki? Kampta sarhoşluk işaretleri var. Nöbetçiler bile içiyor. Bilgeler de mi kendilerini içkiye verdiler?”

Ani konu değişimi Galina’nın gözlerini kırpıştırmasına sebep oldu. “Bilgeler yalnızca su içiyor, bu yüzden onları sarhoş bulacağını düşünme,” dedi kuru kuru. Ve oldukça dürüst bir biçimde. Bilgelerin örnek davranışları bir işe yaradığından değil. Shaidolar arasında sarhoşluk yaygındı. Her baskında, bulunabilen bütün şaraplar kampa getiriliyordu. Düzinelerce küçük imbik, tahıldan yapılmış pis kokulu içkiler üretiyordu ve ne zaman Bilgeler bir imbiği yok etse, yerini iki tanesi alıyordu. Ama bunu Aybara’ya söylemek onu cesaretlendirirdi. “Diğerlerine gelince, daha önce de orduların yanında bulundum ve Shaidolar arasında gördüğümden daha fazla sarhoşluk gördüm. On binlercesi arasında yüz tanesi sarhoş olmuşsa, size ne faydası olur? Gerçekten de, bana bir hafta vadedersen daha iyi olur. İki daha da iyi olur.”

Aybara’nın gözleri haritaya kaydı ve sağ elini yine yumruk yaptı, ama bu sefer sesinde öfke yoktu. “Shaidolar kasabaya sık sık giriyorlar mı?”

Galina şarap kadehini masaya bıraktı ve sırtını dikleştirdi. O sarı gözlerin bakışlarına karşılık vermek çaba gerektiriyordu, ama tereddüt etmeden baktı onlara. “Bence bana gereken saygıyı göstermenin zamanı geldi de geçti bile. Ben bir Aes Sedai’yim, hizmetkâr değil.”

“Shaidolar kasabaya sık sık giriyorlar mı?” diye tekrarladı Aybara, aynı sakin ses tonu ile. Galina’nın içindeki dişlerini gıcırdatmak geldi.

“Hayır,” diye terslendi. “Çalmaya değer her şeyi yağmaladılar. Değmeyen bazı şeyleri de.” Sözcükler ağzından çıkar çıkmaz pişman oldu. Havadaki deliklerden fırlayabilen adamları hatırlayana dek, onları söylemek güvenli olurmuş gibi gelmişti. “Hiç girmiyorlar demek istemiyorum. Çoğu gün, birkaç tanesi giriyor. Her gün, ikişerli üçerli gruplar halinde, yirmi otuz, bazen daha fazla Shaido oluyor kasabada.” Adamın kafası bunun ne anlama geleceğini anlayacak kadar çalışıyor muydu? Emin olmak en iyisiydi. “Hepsini birden tutsak alamazsınız. Kaçınılmaz olarak, bazıları kaçıp kamptakilere haber verir.”

Aybara başını sallamakla yetindi. “Faile’e gördüğünde ona de ki, sırtlarda sis gördüğü ve gündüz vakti kurtların uluduğunu duyduğunda o ve diğerleri şehrin kuzey ucunda, Leydi Cairen’in kalesine gitmeliler ve orada saklanmalılar. Ona, onu sevdiğimi söyle. Onu kurtarmaya geldiğimi söyle.”

Kurtlar mı? Kaçık mıydı bu adam? Kurtların gündüz vakti uluyacağından nasıl emin?.. Aniden o kurt gözleri Galina’ya dikildi ve Galina bilmek istediğinden emin hissetmemeye başladı.

“Ona söyleyeceğim,” diye yalan söyledi. Belki adam karısını kurtarmak için yalnızca kara ceketli adamları kullanmayı düşünüyordu. Ama öyleyse, neden bekliyordu? O sarı gözler, Galina’nın bilmeyi dilediği sırlar saklıyordu. Adam kiminle buluşmaya çalışıyordu? Sevanna olmadığı açıktı. Galina Işık’a şükredebilirdi, ama o aptallığı uzun zaman önce bırakmıştı. Kim Aybara’nın yanına hemen gelmeye hazırdı? Bir adamdan bahsedilmişti, ama bu, ordusu olan bir kral anlamına geliyor olabilirdi. Yoksa bizzat al’Thor mu gelecekti? Galina onu bir daha görmemek için dua ediyordu.

Verdiği söz genç adamda bir şeyleri gevşetmiş gibiydi. Yavaşça nefes verdi ve Galina’nın fark etmediği bir gerilim yüzünden kayboldu. “Demirci yapbozlarının sorunu,” dedi yumuşak sesle, Malden’in hatlarını işaret ederek, “anahtar parçayı yerine koyabilmektir. Eh, bunu yaptım. Ya da yakında yapacağım.”

“Akşam yemeğine kalır mısınız?” diye sordu Berelain. “Yemek saati yaklaştı.”

Açık kapıdan gelen ışık soluyordu. Koyu renk yünlüler içinde, beyaz saçlarını ensesinde topuz yapmış ince bir hizmetkâr kadın içeri girdi ve lambaları yakmaya başladı.

“Bana en az bir hafta verir misin?” diye sordu Galina, ama Aybara başını iki yana salladı. “Bu durumda, her geçen saat önemli.” Gerekenden bir an bile fazla kalmayı hiç düşünmemişti, ama bir sonraki sözcükleri zorla telaffuz etmesi gerekti. “Adamlarından biri... beni kampın olabildiğince yakınına götürür mü?”

“Sen yap, Neald,” diye emretti Aybara. “Hem, en azından nazik olmaya çalış.” Bunu o söylüyordu!

Galina derin bir nefes aldı ve başlığını arkaya attı. “Bana vurmanı istiyorum. Tam buraya.” Yanağına dokundu. “Bereleyecek kadar sert olsun.”

Sonunda adamı etkileyen bir şey söylemişti. O sarı gözler irileşti ve adam ellerini güvene almak istermiş gibi, başparmaklarını kemerinin arkasına geçirdi. “Hayır,” dedi, kadının delirdiğini düşünüyormuş gibi.

Ghealdanlının ağzı açık kalmıştı. Hizmetkâr kadın, yanan mumu eteğine tehlikeli ölçüde yakın tutarak bakakalmıştı.

“Talep ediyorum,” dedi Galina sertçe. Therava’nın karşısında mümkün olduğunca gerçekçi görünmek zorundaydı. “Yap şunu!”

“Onun yapacağını sanmıyorum,” dedi Berelain, eteklerini toplayıp öne çıkarak. “Köylü âdetlerini bırakamadı. Bana izin verir misiniz?”

Galina sabırsızca başını salladı. Kadın büyük olasılıkla ikna edici bir bere bırakamayacaktı, ama yapacak başka şey yoktu... Aniden gözleri karardı ve yeniden görmeyi başardığında hafifçe sallanıyordu. Ağzına kan tadı geliyordu. Eli yanağına gitti ve Galina irkildi.

“Çok mu sert oldu?” diye sordu Berelain endişeyle.

“Hayır,” diye mırıldandı Galina, yüzünü ifadesiz tutmaya çalışarak. Yönlendirmeyi başarabilse kadının kellesini koparırdı! Elbette, yönlendirebiliyor olsa, bütün bunların hiçbiri gerekli olmayacaktı. “Şimdi diğer yanağa. Biri de atımı getirsin.”

Murandyli ile birlikte ormanda at sürdü ve pek çok dev ağacın tuhaf bir biçimde biçilip devrilmiş olduğu bir yere vardılar. Galina için adamın havada açacağı deliği kullanmak güç olacaktı, ama adam dikey, gümüş mavi bir çizgi yaptığında, çizgi genişleyerek dik bir yamaca açıldığında, Hızlı’yı açıklıktan geçirirken lekeli saidin yoktu aklında. Therava’dan başka hiçbir şey yoktu.

Kampla arasında yalnızca bir sırt olduğunu fark ettiğinde uluyacaktı neredeyse. Batan güneşle çılgınca yarıştı. Ve kaybetti.

Ne yazık ki haklı çıktı. Therava bahane kabul etmedi. Berelere çok bozuldu. Kendisi Galina’nın yüzüne asla zarar vermiyordu. Ardından gelenler Galina’nın kâbusları ile boy ölçüşebilirdi. Ve çok daha uzun sürdü. Zaman zaman, gırtlağını paralarcasına haykırırken, çubuğu ele geçirme ihtiyacını unutuyordu. Ama buna tutundu. Çubuğu ele geçirir, Faile ve dostlarını öldürürse özgür olacaktı.

Egwene ağır ağır kendine geldi. Hâlâ uyuşuk olmasına rağmen gözlerini açmamayı akıl edebildi. Hâlâ baygınmış gibi yapmak çok kolaydı. Başı bir kadının omzuna yaslanmıştı ve istese de kaldıramazdı. Bir Aes Sedai’nin omzuna; kadının yeteneğini sezebiliyordu. Beyni yünle dolu gibiydi, düşünceleri ağır ve dağınıktı, kol ve bacakları uyuşmuştu. Irmakta sırılsıklam olmasına rağmen yün binici elbisesinin ve pelerininin kuru olduğunu fark etti. Eh, Güç’le bu kolaylıkla yapılabilirdi. Ama onun rahat etmesi için giysilerindeki suyu yönlendirerek giderdiklerini sanmıyordu. İki Aes Sedai’nin arasında sıkışmış, oturuyordu. Kadınlardan biri çiçek kokulu parfüm kullanmıştı. İkisi de birer ellerini kullanarak onu dik tutuyordu. Nasıl sallandıklarına ve döşeme taşları üzerindeki nal seslerine bakarak, bir yolcu arabasındaydılar. Egwene dikkatle gözlerini araladı.

Arabanın yan perdeleri geri çekilip bağlanmıştı, ama çürük çöp kokusu onları kapatmanın daha iyi olacağını düşündürdü. Çöp, hem de çürük! Tar Valon nasıl bu duruma gelebilirdi? Şehrin bu şekilde ihmal edilmesi bile tek başına Elaida’yı indirmek için yeterli sebepti. Pencerelerden içeri giren loş ay ışığında karşısında, arabanın arkasında oturan üç Aes Sedai’yi seçti. Yönlendirebiliyor olduklarını bilmiyor olsaydı bile, saçaklı şalları kesin olarak anlamasını sağlardı. Tar Valon’da, saçaklı şal takmak Aes Sedai olmayan bir kadın için nahoş sonuçlar yaratabilirdi. Tuhaf bir biçimde, soldaki Aes Sedai arabanın bir yanına, diğer ikisinden uzağa büzülmüş gibiydi. O ikisi tam olarak büzülüyor olmasa bile, üçüncü Aes Sedai’ye temas etmekten kaçınırmış gibi, birbirlerine çok yakın oturuyorlardı. Çok tuhaf.

Aniden ona kalkan konulmamış olduğunu fark etti. Sersemlemiş olabilirdi, ama bu hiç mantıklı gelmiyordu. Bu kadınlar onun gücünü, o onlarınkini hissedebiliyordu ve hiçbiri zayıf olmasa da, çabuk davranırsa beşini birden alt edebileceğini düşünüyordu. Gerçek Kaynak görüş alanının hemen kıyısında, onu çağıran engin bir güneş gibiydi. İlk soru şuydu: şu anda denemeye cesaret edebilir miydi? Başı bu durumdayken, düşünceleri diz boyu çamur içinde gezinirken, saidar’a kucak açabileceği bile kesin değildi. Başarsa da başarmasa da, denediği zaman anlayacaklardı. Önceden biraz kendine gelmesi en iyisi olacaktı. İkinci soru şuydu: daha ne kadar beklemeye cesaret edebilirdi? Sonsuza dek kalkansız bırakmazlardı onu. Denemek için, ayak parmaklarını sağlam deri ayakkabılarının içinde oynattı ve kolaylıkla hareket ettiklerini görünce sevindi. Kolları ve bacakları ağır ağır canlanıyor gibiydi. Sallanarak da olsa, başını kaldırabileceğini düşünüyordu. Ona her ne vermişlerse, etkisini yitiriyordu. Daha ne kadar beklemeliydi?

Arka sıranın ortasında oturan siyah saçlı Aes Sedai eğilip Egwene’in yaslandığı kadının kucağına düşmesine sebep olacak kadar sert bir tokat attığında olayların kontrolünü kaybetti. Eli kendiliğinden yanağına gitti. Baygın numarası yapmak buraya kadar.

“Buna hiç gerek yoktu, Katerine,” dedi hırıltılı bir ses başının üzerinden, sesin sahibi doğrulmasına yardım ederken. Başını zar zor kaldırabildiğini gördü. Katerine. Bu, Katerine Alruddin olmalıydı. Bir Kızıl. Onu yakalayan kişilerin kimliğini öğrenmek önemli geliyordu, ama Katerine hakkında, ismi ve Ajahı dışında hiçbir şey bilmiyordu. Kucağına düştüğü Aes Sedai sarı saçlıydı, ama ayın gölgeler düşürdüğü yüzü yabancıydı. “Ona çok fazla çatalkök verdin bence,” diye devam etti kadın.

Egwene’in içinden bir ürperti geçti. Demek ona içirdikleri şey buydu! Nynaeve’in o pis çay hakkında söylediklerini hatırlamaya çalıştı, ama düşünceleri hâlâ yavaştı. Ama gittikçe düzeliyor gibiydi. Nynaeve’in, çayın etkisini tamamen yitirmesi için zaman gerektiğini söylediğinden emindi.

“Ona tam olarak gereken dozu verdim, Felaana,” diye yanıt verdi ona tokat atan Aes Sedai kuru kuru, “ve görebildiğin gibi, tam olarak gerektiği gibi etkisini yitiriyor. Kule’ye eriştiğimizde yürüyebilmesini istiyorum. Onu bir daha taşımaya niyetim yok,” diye bitirdi, Egwene’in solunda oturan Aes Sedai’ye dik dik bakarak. O kadın başını önemsemezce iki yana salladı. Bu Pritalle Nerbaijan’dı, çömezlere ya da Kabuledilmişlere ders vermemek için elinden geleni yapan ve ders vermeye zorlandığında bu işten hiç hoşlanmadığını saklamayan bir Sarı.

“Onu Harril’ime taşıtmak hiç uygun olmazdı,” dedi kadın soğuk soğuk. Aslında, buz gibi bir sesle. “Kendi adıma, eğer yürümeyi başarabilirse memnun olacağım, ama yürüyemese de önemli değil. Her durumda, onu başkalarına teslim etmeyi dört gözle bekliyorum. Sen onu bir daha taşımak istemiyorsan, Katerine, ben de gecenin yarısı boyunca hücrelerde başında nöbet tutmak istemiyorum.” Katerine başını önemsemezce arkaya attı.

Hücreler. Elbette, Kule bodrumunun ilk katındaki o küçük, karanlık odalardan birine atılacaktı. Elaida onu, haksız yere Amyrlin Makamı olduğunu iddia etmekle suçlayacaktı. Bunun cezası ölümdü. Tuhaf bir biçimde, bu Egwene’i korkutmadı. Belki çatalkökün etkisiydi. Romanda ya da Lelaine geri çekilir, Egwene öldükten sonra diğerinin Amyrlin yapılmasına izin verir miydi? Yoksa tüm isyan başarısızlığa uğrayana, Aes Sedailer sürüne sürüne Elaida’ya dönene kadar çekişmeye devam mı ederlerdi. Üzücü bir düşünce. İliklerine dek üzücü. Ama üzüntü hissedebiliyorsa, demek ki çatalkök duygularını bastırmıyordu, o zaman neden korkmuyordu? Büyük Yılan yüzüğünü yokladı. En azından yoklamaya çalıştı ve yerinde olmadığını fark etti. İçinde bembeyaz bir öfke parladı. Onu öldürebilirlerdi, ama Aes Sedai olduğunu inkâr edemezlerdi.

“Bana kim ihanet etti?” diye sordu ve sesinin serin ve sakin olduğunu fark ederek memnun oldu. “Tutsağınız olduğuma göre söyleseniz de olur.” Aes Sedailer, bir sesi olduğuna şaşırmış gibi bakakaldılar ona.

Katerine elini kaldırarak kayıtsızca eğildi. Sarı saçlı Felaana atılıp kadın tokat atamadan kolunu tutunca Kızıl’ın gözleri kısıldı.

“Kuşkusuz idam edilecek,” dedi kadın sertçe ve hırıltılı bir sesle, “ama o Kule sakinlerinden ve hiçbirimiz onu dövme hakkına sahip değiliz.”

“Elini üzerimden çek, Kahverengi,” diye hırladı Katerine ve şoke edici bir biçimde saidar’ın ışığına sarındı.

Bir anda arabada, Egwene dışındaki bütün kadınlar Güç parıltısına sarındılar. Birbirlerini, tıslayarak saldırmaya hazırlanan yabancı kediler gibi süzdüler. Hayır, herkes değil; Katerine ve onun yanında oturan daha uzun boylu Aes Sedai birbirlerine bakmadılar bile. Ama kalanlara dik dik bakıyorlardı. Işık aşkına, neler oluyordu? Karşılıklı düşmanlıkları o kadar yoğundu ki Egwene ekmek gibi dilimleyebilirdi onu.

Bir an sonra Felaana Katerine’in bileğini bıraktı ve arkasına yaslandı, ama kimse Kaynak’ı salıvermedi. Egwene aniden, kimsenin Kaynak’ı salıveren ilk kişi olmak istemediğinden şüphelendi. Solgun ay ışığı içinde hepsinin yüzü dingindi ama Kahverengi’nin elleri şalını kavramıştı ve Katerine’den uzağa çekilen Aes Sedai tekrar tekrar eteğini sıvazlıyordu.

“Bunun zamanı geldi, bence,” dedi Katerine, bir kalkan örerek. “Senin... boşuna... bir şey denemeni istemeyiz.” Gülümsemesi kötücüldü. Örgü üzerine yerleştiğinde Egwene içini çekmekle yetindi; zaten saidar’a kucak açabileceğinden kuşkuluydu ve Güç’le dolu beş kadın karşısında, başarısı en fazla birkaç saniye sürerdi. Ilımlı tepkisi Kızıl’ı hayal kırıklığına uğratmıştı sanki. “Bu senin dünyadaki son gecen olabilir,” diye devam etti. “Elaida yarın seni yalıttırıp kelleni uçunsa hiç şaşmam.”

“Hatta bu gece,” diye ekledi sıska arkadaşı, başını sallayarak. “Bence Elaida senin sonunu görmeye can atıyordur.” Katerine’in aksine, bu kadın yalnızca bir gerçeği ifade ediyordu, ama kuşkusuz o da Kızıllardandı. Ve diğer Aes Sedaileri, onlardan birinin bir şey deneyeceğinden kuşkulanırmış gibi izliyordu. Bu çok tuhaftı!

Egwene sakinliğini korudu ve iki kadının istediği tepkiyi vermedi. En azından Katerine’in istediği tepkiyi. Vakarını celladın baltasına dek korumaya kararlıydı. Amyrlin olarak iyi iş çıkarmış olsa da olmasa da, Amyrlin Makamı’na yakışır bir biçimde ölecekti.

İki Kızıl’dan uzağa büzülmüş olan kadın konuştu ve Arafel aksanlı sesi Egwene’in loş ay ışığında gördüğü o sert, dar yüze bir isim koymasını sağladı. Berisha Terakuni; kanunu en sert, bazen en haşin şekilde yorumlamakla ün kazanan bir Gri. Yorumları her zaman kanuna harfiyen uyardı, elbette, ama asla merhametli olmazdı. “Bu gece ya da yarın olmayacak, Barasine. Elaida Temsilcileri gecenin ortasında çağırmaya ve onlar da çağrıya yanıt vermeye razı olmadığı sürece. Bu mesele Yüksek Mahkeme gerektiriyor; birkaç dakikada, hatta saatte yapılamayacak bir şey ve Salon Elaida’yı memnun etmeyi kendisinin dilediğinden daha az istiyormuş gibi görünüyor ve buna şaşmamak gerekir. Kız yargılanacak, ama Salon kendi seçtiği bir zamanda toplanacak, bana göre.”

“Salon Elaida çağırdığında gelecek ya da Elaida hepsine öyle cezalar verecek ki gelmediklerine pişman olacak,” dedi Katerine alayla. “Kimi yakaladığımızı gördüklerinde Jala ile Merym’in nasıl dörtnala kaçtığına bakarak, Elaida haberi almıştır artık ve iddiaya girerim bu kız için, gerekirse Temsilcileri kendi elleriyle yataklarından çıkarır.” Sesi aynı anda hem kendi beğenmiş, hem keskin oldu. “Belki Af Makamı’na seni verir. Bu hoşuna gider miydi?”

Berisha şalını kollarında düzelterek kızgınlıkla diklendi. Bazı durumlarda, Af Makamı da savunduğu kişiyle aynı cezaya çarptırılıyordu. Belki bu suçlama bunu gerektiriyordu; Siuan’ın onun eğitimini tamamlamak için gösterdiği bütün çabalara rağmen Egwene bilmiyordu.

“Benim öğrenmek istediğim,” dedi Gri bir an sonra, yanında oturan kadını anlamlı anlamlı görmezden gelerek, “limanın zincirine ne yaptığın. Onu nasıl kırdın?”

“O zincir kırılamaz,” diye yanıt verdi Egwene. “Şimdiye dek onun cuendillar olduğunu anlamış olmalısınız. Güç bile onu kıramaz, ancak güçlendirebilir. Zinciri çıkarmak için liman duvarını yıkabilirseniz onu satabilirsiniz, herhalde. O kadar büyük bir cuendillar satın alabilecek kadar zengin birini bulabilirseniz. Ya da öyle bir şey isteyen birini.”

Bu sefer kimse Katerine’in tokadını durdurmaya çalışmadı. Üstelik tokat çok sertti. “Dilini tut!” diye payladı Kızıl.

Egwene tokatlana tokatlana sersemlemek istemiyorsa, iyi bir tavsiyeye benziyordu. Ağzına kan tadı gelmişti bile. Bu yüzden dilini tuttu ve ilerleyen arabaya sessizlik çöktü. Diğer kadınların hepsi saidar’la parlıyor, birbirlerini kuşkuyla süzüyorlardı. İnanılmaz bir şeydi! Elaida bu geceki iş için neden birbirinden nefret ettiği açık olan kadınlar seçmişti ki? Gücünü göstermek için mi? Sırf yapabildiği için mi? Fark etmez. Elaida onun bu gece yaşamasına izin verirse, en azından Siuan’a başına gelenleri haber verebilirdi –ve büyük olasılıkla Leane’in de başına gelenleri. Siuan’a, ihanete uğradıklarını bildirebilirlerdi. Ve Siuan’ın haini bulabilmesi için dua ederdi. İsyanın bozguna uğramaması için dua ederdi. Oracıkta küçük bir dua etti. Bu, diğerinden çok daha önemliydi.

Arabacı atları dizginlediğinde, Katerine ve Pritalle’nin ardından yardımsız çıkabilecek kadar kendine gelmişti, ama düşünceleri hâlâ biraz bulanıktı. Ayakta durabiliyordu, ama koşabilecek gücü olduğunu sanmıyordu. Kaçmaya çalışmak, birkaç adım sonra durdurulmak dışında bir işe yarayacağından değil. Bu yüzden siyah lakeli arabanın yanında sakin sakin durdu ve arabaya bağlanmış dört at gibi sabırla bekledi. Ne de olsa o da bağlı sayılırdı. Beyaz Kule tepelerinde yükseliyordu; gecenin içine doğru şahlanan kalın, beyaz bir kule. Pencerelerinin pek azı aydınlıktı, ama en tepedeki birkaç pencere, belki Elaida’nın kullandığı odalar ışıklıydı. Çok tuhaftı. Egwene bir tutsaktı ve muhtemelen çok fazla yaşamayacaktı, ama yuvasına döndüğünü hissediyordu. Kule onu canlandırmıştı sanki.

Göğüslerinde Tar Valon Alevi taşıyan iki Kule üniformalı uşak arabanın arkasından inip basamakları açmışlardı. Şimdi durmuş, beyaz eldivenli ellerini inen kadınlara uzatıyorlardı, ama yalnızca Berisha onların yardımını kabul etti, Egwene’in tahminine göre o da, diğer kadınları süzerek arabadan inmesini mümkün kıldığı için. Barasine adamlara öyle bakışlar fırlattı ki biri işitilir bir biçimde yutkundu, diğerinin ise yüzü soldu. Diğerlerini izlemeye çalışmakla meşgul olan Felaana sinirle elini adamlara sallamakla yetindi. Burada bile, beşi de saidar tutuyordu.

Ana arka girişteydiler, taş korkuluklu mermer basamaklar, titrek bir ışık havuzu düşüren dört dev bronz lamba altında ikinci kattan iniyorlardı. Egwene merdivende tek bir çömezin, havadaki hafif serinliğe karşı beyaz pelerinine sarınarak merdivenin dibinde beklediğini görerek şaşırdı. Elaida’nın onu şahsen karşılamasını, dalkavuklarından bir grup eşliğinde Egwene’in yakalanması üzerine şişinmesini beklemişti biraz. Bekleyen çömezin Nicola Treehill çıkması onu daha da şaşırttı. Kaçak çömezi bulmayı umduğu son yer Beyaz Kule’nin kendisiydi.

Egwene arabadan indiğinde Nicola’nın gözlerinin nasıl irileştiğine bakarak, çömez ondan daha fazla şaşırmıştı, ama Aes Sedailerin karşısında düzgün, ama telaşlı bir diz kırma ile selam verdi. “Amyrlin diyor ki... diyor ki, o Çömezler Sorumlusu’na teslim edilecekmiş, Katerine Sedai. Silviana gerekli talimatları almış.”

“Demek ki bu gece en azından sopa yiyeceksin,” diye mırıldandı Katerine gülümseyerek. Egwene kadının ondan şahsen mi, yoksa temsil ettiği şeyden mi, yoksa basitçe herkesten mi nefret ettiğini merak etti. Sopa yemek. Yapılırken hiç görmemişti, ama tarifini duymuştu. Son derece acı verici bir şeye benziyordu. Katerine’in bakışlarına sakin sakin karşılık verdi ve bir anlığına kadının gülümsemesi soldu. Ona yine vurmayı düşünüyormuş gibi görünüyordu. Aiellerin acıyla başa çıkmak için bir yolları vardı. Ona kucak açıyorlar, mücadele etmeden, hatta çığlıklarını tutmaya çalışmadan ona teslim oluyorlardı. Belki bu işe yarardı. Bilgeler her zaman, böylece acının insanı eline geçirmeden geçip gideceğini söylerdi.

“Elaida bu işi boş yere uzatmak istiyorsa, bu gece benim daha fazla rolüm olmayacak,” diye bildirdi Felaana, Nicola dahil gördüğü herkese kaşlarını çatarak. “Kız yalıtılıp idam edilecekse, bu yeterli olmalı.” Sarı saçlı Aes Sedai eteklerini toplayarak Nicola’nın yanından geçip merdivenden yukarı fırladı. Koşa koşa! İçeride kaybolurken hâlâ saidar’ın parıltısıyla sarılıydı.

“Katılıyorum,” dedi Pritalle serinkanlılıkla. “Harril, sanırım sen Kanmızrağı’nı ahıra götürürken ben de seninle yürüyeceğim.” Yüksek, doru bir atı çekerek karanlıktan çıkmış olan esmer, tıknaz bir adam kadına eğildi. Taş yüzlü biriydi, Muhafızların renk değiştiren pelerini kıpırtısız durduğunda bedeninin büyük kısmını görünmez kılıyor, hareket ettiğinde rengârenk dalgalanıyordu. Adam ses çıkarmadan, ama arkasına bakarak, Pritalle’nin sırtını kollayarak kadının peşinden gecenin içine daldı. Saidar ışığı Pritalle’nin çevresinden de kaybolmadı. Burada, Egwene’in anlamadığı bir şeyler dönüyordu.

Nicola aniden eteklerini açarak daha derin diz kırdı ve sözcükler ağzından hızlı hızlı çıktı, “Kaçtığım için özür dilerim, Anne. Burada daha hızlı ilerlememe izin vereceklerini sandım. Areina ve ben düşündük ki...”

“Ona öyle deme!” diye bağırdı Katerine ve Hava’dan bir sopa çömezin poposuna öyle hızlı indi ki kız ciyaklayarak yerinde sıçradı. “Bu gece Amyrlin Makamı’na sen hizmet ediyorsan, çocuğum, onun yanına dön ve emirlerinin yerine getireceğini söylediğimi ilet. Şimdi, koş!”

Nicola Egwene’e son bir kez, çılgın bir bakış fırlattıktan sonra pelerinini ve eteklerini topladı ve basamakları öyle hızlı çıkmaya başladı ki iki kez sendeledi ve düşecek gibi oldu. Zavallı Nicola. Umutları kırılmış olmalıydı ve eğer Kule kızın yaşını öğrenmişse... Kule’ye kabul edilmek için yaşı hakkında yalan söylemiş olmalıydı; yalan söylemek, kızın sayısız kötü alışkanlığından biriydi. Egwene kızı aklından çıkardı. Nicola artık onun işi değildi.

“Çocuğu bu kadar korkutmak gereksizdi,” dedi Berisha, şaşırtıcı bir şekilde. “Çömezlere rehberlik etmek gerekir, onları sopalamak değil.” Kanun hakkındaki görüşlerinden ne kadar da farklıydı.

Katerine ve Barasine birlikte Gri’nin tepesine dikildiler ve dikkatle ona bakmaya başladılar. Artık yalnızca iki kediydiler, ama bir diğer kedi değil bir fare görüyorlardı sanki.

“Bizimle birlikte Silviana’nın yanına yalnız başına gelmeyi mi düşünüyorsun?” diye sordu Katerine, dudakları son derece nahoş bir gülümseme ile kıvrılarak. “Biz ikimize karşı tek başına?”

İki uşak, başka yerde olmayı dileyen ve yeterince kıpırtısız dururlarsa fark edilmeyeceklerini uman adamlar gibi duruyorlardı ve heykeli andırıyorlardı.

Berisha Egwene’den uzun değildi, ama sırtını dikleştirdi ve şalına sarındı. “Kule’de tehditler özellikle yasaklanmıştır...”

“Barasine seni tehdit mi etti?” diye sözünü kesti Katerine yumuşak sesle. İçine keskin çelik saklanmış bir yumuşaklıkla. “Yalnızca, korkuyor musun diye sordu. Korkmalı mısın?”

Berisha huzursuzluk içinde dudaklarını yaladı. Yüzü kansızdı ve gözleri, görmek istemediği şeyler görüyormuş gibi, irileştikçe irileşiyordu. “Ben... sanırım Kule arazisinde bir yürüyüşe çıkacağım,” dedi sonunda, boğuk bir sesle ve gözlerini iki Kızıl’dan ayırmadan yan yan uzaklaştı. Katerine küçük, tatmin dolu bir kahkaha attı.

Bu kesinlikle delilikti! Birbirlerinden ayak tırnaklarına dek nefret eden Aes Sedailer bile bu şekilde davranmazdı. Korkuya Berisha kadar kolay teslim olmuş hiçbir kadın Aes Sedai olamazdı zaten. Kule’de yanlış bir şeyler vardı. Çok yanlış.

“Getir onu,” dedi Katerine, basamakları tırmanmaya başlayarak.

Barasine sonunda saidar’ı bıraktı, Egwene’in kolunu sıkı sıkı yakaladı ve izledi. Bölünmüş eteklerini toplayıp çabalamadan takip etmek dışında seçeneği yoktu. Ama morali tuhaf bir biçimde düzelmişti.

Kule’ye girmek gerçekten de eve dönmek gibiydi. Frizler ve duvar halıları ile süslü beyaz duvarlar, parlak renkli yer seramikleri annesinin mutfağı kadar aşina geliyordu. Bir açıdan daha fazla; annesinin mutfağını görmeyeli daha uzun süre olmuştu. Her nefesle yuvasından güç alıyordu. Ama bir tuhaflık da vardı. Ayaklı şamdanların hepsi yakılmıştı ve saat o kadar geç olmasa gerekti, ama kimseyi görmedi. Gecenin bir yarısında bile, her zaman koridorlarda süzülen Aes Sedailer olurdu. Egwene bunu çok iyi hatırlıyordu, geç saatlerde bir iş peşinde koşturan Aes Sedailer görmüş, asla onlar kadar zarif, onlar kadar azametli olamamaktan korkmuştu. Aes Sedailer kendi programlarına göre yaşardı ve bazı Kahverengiler gündüz uyanık olmaktan bile hoşlanmazdı. Gece çalışırken dikkatleri daha az dağılır, okumaları daha az kesintiye uğrardı. Ama kimse yoktu. Üçü dışında boş olan koridorlarda yürürlerken ne Katerine, ne de Barasine yorum yaptı.

Duvardaki bir oyuğa oturtulmuş beyaz taştan merdivene ulaştıklarında, sonunda aşağıdan gelen bir başka Aes Sedai ile karşılaştılar. Kırmızı çizgili binici elbisesi giymiş tombul bir kadındı. Gülümsemeye hazır görünen bir ağzı vardı ve uzun kırmızı ipek saçaklı şalını kollarına dolamıştı. Katerine ve diğerleri de, rıhtımlarda kimliklerini ilan etmek için şallarını takabilirdi –Tar Valon’da kimse saçaklı şal takmış bir kadını rahatsız etmeye cesaret edemezdi ve çoğu, özellikle de erkekler, ellerinden geliyorsa uzak dururlardı– ama burada şal takmak niyeydi?

Egwene’i görünce yeni gelen kadının parlak mavi gözlerinin üzerindeki kalın, siyah kaşlar kalktı. Kadın yumruklarını geniş kalçasına dayadı ve şalının dirseklerine kaymasına izin verdi. Egwene bu kadını daha önce gördüğünü sanmıyordu, ama görünüşe göre kadın onu tanıyordu. “Niye, bu al’Vere denen kız. Kuzeylimanı’na onu mu göndermişler? Bu geceki iş yüzünden Elaida sana gününü gösterecek; evet, gösterecek. Ama şuna bir bak. Nasıl durduğuna bir bak. Sanırsın, siz ikiniz onun maiyeti. Kızın ağlayacağını ve merhamet dileneceğini sanırdım.”

“İçtiği çay duyularını uyuşturmuş olmalı,” diye mırıldandı Katerine, yan yan Egwene bakıp kaşlarını çatarak. “Durumunun farkında değil gibi görünüyor.” Egwene’in kolunu tutmaya devam eden Barasine onu şiddetle sarstı, ama Egwene hafifçe sendeledikten sonra dengesini kurdu ve ifadesiz bir yüzle uzun boylu kadının dik bakışlarını görmezden geldi.

“Şoktan,” dedi tombul Kızıl, başını sallayarak. Sesi tam olarak duygudaş çıkmıyordu, ama Katerine’den sonra öyle geliyordu. “Bunu daha önce de gördüm.”

“Güneylimanı’nda işler nasıl gitti?” diye sordu Barasine.

“Sizinki kadar iyi değil, anlaşılan. Yalnızca iki kişi olduğumuz için herkes çitin altında kısılı kalmış domuz yavruları gibi ciyaklarken, yakalamaya çalıştığımız kişiyi korkutup kaçıracağımızdan korktum. Birbiri ile konuşan iki kişi olduğu için şanslıyız. Bu halimizle bile, yakaladığımız kişi bir yabani çıktı. Hem de liman zincirinin yarısını cuendillar’a çevirmeden önce yakalayamadık. Bir ödül yakalamışız gibi dörtnala geri dönerken araba atlarını çatlatacaktık neredeyse. Zanica ısrar etti. Hatta arabacının yerine bir Muhafız koydu.”

“Bir yabani,” dedi Katerine horgörüyle.

“Yalnızca yarısını mı?” Barasine’in sesinde açık bir rahatlama vardı. “O zaman Güneylimanı tıkanmış değil.”

Duyduklarını anlamını sonunda kavradığında Melare’nin kaşları yine kalktı. “Sabaha daha açık göreceğiz,” dedi yavaşça, “demir olarak kalan yarısını indirdiklerinde. Kalan yarısı, eh, cuendillar’dan bir çubuk gibi kaskatı duruyor. Kendi adıma, ancak küçük teknelerin geçebileceğini düşünüyorum.” Şaşkın bir ifade ile başını iki yana salladı. “Ama tuhaf bir şey vardı. Tuhaftan da öte. Başta yabaniyi bulamadık. Yönlendirdiğini hissedemiyorduk. Çevresinde parıltı yoktu ve örgülerini göremiyorduk. Zincir beyaza dönmeye başladı. Arebis’in Muhafızı kayığı görmese, kız işini bitirip kaçabilirdi.”

“Akıllı Leane,” diye mırıldandı Egwene. Bir anlığına gözlerini sıkı sıkı yumdu. Leane her şeyi önceden, liman görüş alanına girmeden hazırlamıştı; bütün örgüleri içe almış, yeteneğini maskelemişti. Kendisi de o kadar akıllıca davransa rahatça kaçabilirdi. Ama diğer yandan, geriye dönüp baktığınızda her zaman daha ileriyi görebilirdiniz.

“Kadının verdiği isim buydu,” dedi Melare kaşlarını çatarak. Kadının siyah tırtıllara benzeyen kaşları yüzüne gerçekten çok anlam veriyordu. “Leane Sharif. Yeşil Ajah’tan. İki çok aptalca yalan. Desala kadını aşağıda tepeden tırnağa kamçılıyor, ama kadın fikir değiştirmedi. Bir nefes almak için yukarı çıktım. Böyle bir şey için bile olsa, kamçı kullanılmasından hiç hoşlanmam. Kadının bu numarasını biliyor musun, çocuğum? Örgülerini nasıl saklayacağını?”

Ah, Işık! Leane’i Aes Sedai’ymiş gibi davranan bir yabani sanmışlardı. “O gerçeği söylüyor. Yalıtılması yüzünden yaşı belirsiz görünüşünü kaybetti ve daha genç görünüyor. Nynaeve al’Meara ona Şifa verdi ve artık Mavi Ajah’tan olmadığına göre, yeni bir Ajah seçti. Ona, yanıtını ancak Leane Sharif’in bilebileceği sorular sorun...” Hava’dan bir top ağzına tıkandığında, çenelerini gıcırdayana dek açılmaya zorladığında sözü kesildi.

“Bu saçmalığı dinlemek zorunda değiliz,” diye hırladı Katerine.

Ama Melare Egwene’in gözlerine baktı. “Kulağa mantıksız geliyor gerçekten de,” dedi bir an sonra, “ama, ‘Adın nedir?’ dışında birkaç soru daha sormamızın bir zararı olmaz herhalde. En kötü durumda, kadının verdiği yanıtların tekdüzeliğini giderir. Onu da hücrelere götürelim mi, Katerine? Desala’yı diğeri ile çok uzun süre yalnız bırakmayı göze alamam. Yabanilerden tiksiniyor. Aes Sedai olduğunu iddia eden kadınlardansa düpedüz nefret ediyor.”

“Henüz hücrelere gitmiyor,” diye yanıt verdi, Katerine. “Elaida onun Silviana’ya götürülmesini istiyor.”

“Eh, numarayı bu çocuktan ya da diğerinden öğrenebildiğim sürece.” Melare şalını omuzlarına kaldırdı, derin bir nefes aldı ve yapmaya can atmadığı bir işe giden bir kadın gibi merdivenden indi. Ama Egwene’e, Leane için umut vermişti. Leane artık “diğeri”ydi, “yabani” değil.

Katerine sessizlik içinde, hızlı hızlı yürüyerek koridorda yola koyuldu, ama Barasine Egwene’i diğer Kızıl’m peşinden yürümesi için önüne ittirdi. Bir yandan da kendi kendine, bir Temsilci’nin bir yabaniden ya da korkunç yalanlar söyleyebilen zıpçıktı bir Kabuledilmiş’ten bir şey öğrenebileceğini düşünmesinin ne kadar saçma olduğu hakkında bir şeyler mırıldanıyordu. Ağzınız açılabildiğince açıkken ve uzun bacaklı bir kadın tarafından ittirile ittirile götürülürken vakarınızdan kalanları korumak, en hafif tabiriyle zordu, ama Egwene elinden geleni yaptı. Aslında, bu konuda düşünmedi bile. Melare ona düşünecek çok şey vermişti. Melare, arabadaki Aes Sedailerin davranışlarına yeni gözlemler eklemişti. Egwene’in düşündüğü anlama gelmesi imkânsızdı, ama öyleymiş gibiydi...

Kısa süre sonra mavi beyaz yer seramikleri kırmızı yeşil oldu ve iki duvar halısının arasındaki işaretsiz tahta kapıya geldiler. Duvar halılarına dokunan çiçekli ağaçlar ve büyük gagalı kuşlar o kadar renkliydiler ki gerçek olmaları imkânsız görünüyordu. Kapı işaretsizdi, ama cilayla parlıyordu ve Kule’ye katılan herkes tarafından bilinirdi. Katerine, neredeyse çekingen bir tavırla kapıyı çaldı ve güçlü bir ses içeriden, “Gel,” diye seslendiğinde önce derin bir nefes aldı, sonra kapıyı açtı. Çömezlik ya da Kabuledilmişlik zamanlarına dair, burayla ilgili kötü anıları mı vardı, yoksa tereddüt etmesine sebep olan orada onları bekleyen kadın mıydı?

Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odası tam olarak Egwene’in hatırladığı gibiydi; sade ve sağlam mobilyalarla döşenmiş küçük, koyu renk panelli bir oda. Kapının yanındaki dar masa tuhaf oymalarla süslenmişti ve bir duvardaki oymalı çerçeveli aynada yaldız parçaları ışıldıyordu, ama başka hiçbir şey süslü değildi. Ayaklı şamdanlar ve yazı masasının üzerindeki iki lamba süssüz pirinçtendi, ama altı farklı desende yapılmışlardı. Genelde Amyrlin değiştiğinde Çömezler Sorumlusu da değişirdi, ama Egwene, bu odaya iki yüz sene önce çömez olarak gelmiş bir kadının her sopayı, hatta her şeyi hatırlayacağı üzerine iddiaya girebilirdi.

İçeri girdiklerinde şimdiki Çömezler Sorumlusu –en azından Kule’deki– ayaktaydı. Neredeyse Barasine kadar uzun boylu, siyah saçlarını ensesinde topuz yapmış, köşeli ve kararlı bir çeneye sahip bir kadındı. Silviana Brehon’da saçmalık kabul etmeyen bir hava vardı. Kadın Kızıllardandı ve kömür rengi eteğinde ince kırmızı çizgiler vardı, ama şalını yazı masasının arkasındaki sandalyenin sırtına bırakmıştı. Ama iri gözleri huzursuz ediciydi. Bir bakışta Egwene ile ilgili her şeyi öğrenmiş gibiydi. Sanki kafasından geçen bütün düşünceleri biliyordu, ama aynı zamanda yarın düşüneceklerini de biliyordu.

“Onu benimle bırakın ve dışarıda bekleyin,” dedi Silviana alçak, sert bir sesle.

“Onu bırakalım mı?” dedi Katerine inanamayarak.

“Sözlerimin hangisini anlamadın, Katerine? Tekrarlamam mı lazım?”

Görünüşe göre, tekrarlaması gerekmiyordu. Katerine kızardı, ama daha fazla konuşmadı. Silviana saidar parıltısına sarındı ve kalkanı rahatça kendi üzerine aldı, Egwene’in Güç’e sarınmasına izin verecek bir açıklık bile bırakmadı. Egwene artık Güç’e sarınabileceğinden emindi. Yalnız, Silviana hiç zayıf sayılmazdı; kadının kalkanını kırması imkânsızdı. Hava’dan tıkaç da kayboldu ve Egwene kemer kesesindeki mendili çıkarıp sakin sakin çenesini silmekle yetindi. Kese aranmıştı –mendili her zaman her şeyin üzerinde tutardı, en altta değil– ama yüzüğü dışında alınan bir şey olup olmadığını öğrenmek için beklemesi gerekecekti. Her durumda, bir tutsağın işine yarayacak çok şey yoktu. Bir tarak, bir paket iğne, küçük makaslar ve o tür ıvır zıvırlar. Amyrlin’in etolü. Sopa yerken nasıl vakarını koruyacağını düşünemiyordu, ama o gelecekteydi; şimdi şu anı yaşıyordu.

İki Kızıl kapıyı arkalarından kapatana dek Silviana kollarını göğsünde kavuşturarak onu inceledi. “En azından isteri krizi geçirmiyorsun,” dedi sonunda. “Bu işleri kolaylaştırıyor, ama neden isteri krizine kapılmadın?”

“Bir işe yarar mıydı?” diye yanıt verdi Egwene, mendili kesesine koyarak. “Ne işime yaracağını göremiyorum.”

Silviana yazı masasına gitti ve oradaki bir kâğıdı okuyarak, zaman zaman başını kaldırıp Egwene’e bakarak durdu. Yüzündeki ifade kusursuz bir Aes Sedai dinginliği maskesiydi ve okunamazdı. Egwene ellerini bel hizasında kavuşturarak sabırla bekledi. Sayfa baş aşağı olmasına rağmen Elaida’nın belirgin el yazısını seçebiliyordu, ama ne dediğini okuyamıyordu. Kadın onun beklerken sabırsızlanacağını düşünmemeliydi. Şu anda elinde kalan birkaç silahtan biri sabırdı.

“Öyle görünüyor ki Amyrlin bir süredir sana ne yapacağını düşünüp duruyormuş,” dedi Silviana sonunda. Egwene’in kıpırdamaya, ellerini kenetlemeye başlayacağını beklemişse de, hayal kırıklığı işareti vermedi. “Çok eksiksiz bir plan hazırlamış. Kule’nin seni kaybetmesini istemiyor. Ben de öyle. Elaida senin diğerleri tarafından kandırılıp kullanıldığına ve yaptıklarından sorumlu tutulmaman gerektiğine karar vermiş. Yani Amyrlin olduğunu iddia etmekle suçlanmayacaksın. İsmini Kabuledilmiş defterinden sildirdi ve yine çömez defterine kaydettirdi. Dürüst olmak gerekirse, şimdiye dek görülmemiş şey olmasına rağmen bu karara katılıyorum. Güç’teki yeteneğin ne olursa olsun, çömez olarak öğrenmiş olman gereken hemen her şeyi kaçırdın. Ama yine testten geçmekten korkmana gerek yok. Bu deneyimi kimseye iki kez dayatmazdım.”

“Ben Amyrlin Makamlığına terfi ettiğim için Aes Sedai’yim,” diye yanıt verdi Egwene sakin sakin. Ölümüne yol açabilecekken bir unvan üzerinde hak iddia etmek uygunsuz kaçıyordu. Boyun eğmesi, idamı kadar keskin bir darbe indirirdi isyan hareketine. Belki daha keskin. Yine çömez olmak? Gülünçtü! “Dilersen kanundaki ilgili pasajları ezberden tekrarlayabilirim.”

Silviana tek kaşını kaldırdı ve oturup büyük, deri ciltli bir defter açtı. Ceza defteri. Kalemini sade camdan mürekkep şişesine batırdı ve bir not aldı. “Bana yapacağın ilk ziyareti kazandın bile. Seni hemen dizime yatırmak yerine, düşünmek için bir gece veriyorum. Umalım ki tefekkürün sağlıklı bir etkisi olsun.”

“Dayak atarak kimliğimi inkâr etmemi sağlayabileceğini mi düşünüyorsun?” Egwene sesindeki inanmazlığı gizlemekte zorlandı. Başardığından emin değildi.

“Dayak vardır, bir de dayak vardır,” diye yanıt verdi diğer kadın. Kalemin ucunu bir parça kâğıda sildi, kalemi cam kalemliğine yerleştirdi ve Egwene’i inceledi. “Sen Çömezler Sorumlusu olarak Sheriam Bayanar’a alışmışsın.” Silviana başını küçük görürcesine iki yana salladı. “Onun tuttuğu ceza defterini taradım. Kızların yaptıklarının yanına kalmasına çok sık izin vermiş ve sevdiği kızlara çok yumuşak davranmış. Sonuç olarak, gerekenden çok daha sık ceza vermesi gerekmiş. Ben bir ay içinde, Sheriam’ın verdiği cezaların yalnızca üçte birini kaydediyorum, çünkü cezalandırdığım herkesin buradan, her şeyden önce, bir daha bana gönderilmemeyi dileyerek çıkmasını sağlıyorum.”

“Ne yaparsan yap, kimliğimi inkâr ettiremeyeceksin bana,” dedi Egwene kararlılıkla. “Bunun işe yaramasını sağlayabileceğini nasıl düşünebilirsin ki? Derslere kalkan konulmuş halde, eşlikçilerle birlikte mi gireceğim?”

Silviana arkasına, şalına yaslandı ve ellerini masanın kenarına koydu. “Becerebildiğince uzun süre direnmeyi düşünüyorsun, değil mi?”

“Yapmam gereken şeyi yapacağım.”

“Ben de benim yapmam gereken şeyi yapacağım. Gün boyunca sana kalkan konmayacak. Ama her saat başı, açık çatalkök çayı verilecek.” Otun adını söylerken Silviana’nın ağzı çarpıldı. Elaida’nın notlarını içeren kâğıdı okuyacakmış gibi kaldırdı, sonra masanın üzerine bıraktı ve parmaklarına zehirli bir şey yapılmış gibi ovaladı onları. “O şeyden hoşlanmıyorum. Doğrudan Aes Sedailere yönelik gibi görünüyor. Yönlendiremeyen biri bir Aes Sedai’nin bayılmasına yol açan miktarın beş katını içiyor ve başı bile dönmüyor. İğrenç bir çay. Ama faydalı, görünüşe göre. Belki şu Asha’manlar üzerinde kullanılabilir. Çay senin başını döndürmeyecek, ama sorun yaratacak kadar yönlendiremeyeceksin. Çok az yönlendirebileceksin. İçmeyi reddedersen, boğazından aşağı dökülecek. Yaya olarak kaçmayasın diye başında nöbet de tutulacak. Geceleri sana kalkan konulacak, çünkü uyumanı sağlayacak kadar çatalkök verilirse ertesi günü mide kramplarından iki büklüm geçirirsin.

“Sen bir çömezsin Egwene ve çömez olacaksın. Siuan Sanche ne tür emirler vermiş olursa olsun pek çok Aes Sedai seni hâlâ kaçak olarak görüyor ve diğerleri kuşkusuz Elaida’nın kelleni uçurtmamasının yanlış olduğunu düşünüyor. Her hatanı, her kusurunu izleyecekler. Şu anda, daha dayak yemeden, sopa yeme fikrine gülebilirsin, ama her gün beş, altı, yedi kez bana gönderildikten sonra? Fikrini değiştirmen ne kadar sürecek, göreceğiz.”

Egwene küçük bir kahkaha atarak kendi kendini şaşırttı ve Silviana’nın kaşları kalktı. Eli, kaleme uzanacakmış gibi seğirdi.

“Gülünç bir şey mi söyledim, çocuğum?”

“Kesinlikle hayır,” diye yanıt verdi Egwene dürüstlükle. Aklına, Aiellerin yaptığı gibi acıya kucak açarak onunla başa çıkabileceği gelmişti. İşe yaracağını umuyordu, ama vakarını koruma umudu böylece uçup gidiyordu. En azından cezasını çekerken. Geri kalan zamanlarda, ancak elinden geleni yapabilirdi.

Silviana kalemine baktı, ama sonunda ona dokunmadan ayağa kalktı. “O zaman seninle işim bitti. Bu gecelik. Bununla birlikte, seni kahvaltıdan önce göreceğim. Benimle gel.”

Egwene’in takip edeceğinden emin bir biçimde kapıya yöneldi ve Egwene de takip etti. Diğer kadına fiziksel olarak saldırmak, deftere yeni bir kayıt yapılmasını sağlamaktan başka işe yaramazdı. Çatalkök. Eh, bir şekilde o çayın etkilerinden kaçınmak için bir yol bulacaktı. Değilse... Bunu düşünmeyi reddetti.

Katerine ve Barasine Elaida’nın Egwene hakkındaki planlarını duyduğunda en hafif tabiriyle şaşırdılar ve o uyurken başında nöbet tutacaklarını ve ona kalkan koyacaklarını öğrendiklerinde hiç memnun olmadılar, ama Silviana bir iki saat sonra başka Aes Sedailerin gelmesini ayarlayacağını söyledi.

“Neden ikimiz birden?” diye sordu Katerine ve bu Barasine’den alaylı bir bakış kazandı. Bir kişi gönderilecek olsa, bu kesinlikle Katerine olmazdı, çünkü o daha yüksek düzeyliydi.

“Her şeyden önce, ben öyle dediğim için.” Silviana diğer iki Kızıl başlarını sallayarak onaylayana dek bekledi. İki kadın açık gönülsüzlükle baş salladılar, ama Silviana’yı fazla bekletmediler de. Silviana koridora çıkarken şalını takmamıştı ve tuhaf bir biçimde, yersiz görünen oydu. “Ve ikinci olarak, çünkü bu çocuğun zorlu olduğunu düşünüyorum. Onun uyanıkken ve uyurken dikkatle izlenmesini istiyorum. Yüzüğü hanginizde?”

Bir an sonra Barasine altın halkayı kemer kesesinden çıkardı. Bir yandan da mırıldanıyordu, “Andaç olarak saklamak istemiştim yalnızca. Asilerin hizaya getirildiğine dair. Artık onların işi bitti, kuşkusuz.” Andaç? Yaptığı şey hırsızlıktı!

Egwene yüzüğe uzandı, ama oraya ilk önce Silviana’nın eli vardı ve yüzük onun kesesine gitti. “Sen onu bir kez daha takma hakkını elde edene dek bu bende kalacak, çocuğum. Şimdi onu çömez kısmına götürün ve yerleştirin. Şimdiye dek bir oda hazırlanmış olmalı.”

Katerine kalkanı üzerine aldı ve Barasine yine Egwene’in koluna uzandı, ama Egwene elini Silviana’ya uzattı. “Dur. Sana söylemem gereken bir şey var.” Bu ona acı veriyordu. Dilediğinden çok daha fazlasını açıklamak çok kolay olurdu. Ama yapmak zorundaydı. “Düşgörme Yetisine sahibim. Gerçek düşleri ayırt etmeyi ve bazılarını yorumlamayı öğrendim. Düşümde beyaz alevle yanan camdan bir lamba gördüm. Sisten iki kuzgun çıktı, lambaya çarptılar ve uçmaya devam ettiler. Lamba sallandı, birkaç alev yağ damlası saçtı. O damlaların bazıları havada yanıp tükendi, diğerleri çevreye saçıldı ve lamba hâlâ düşmek üzereymiş gibi sallanıyordu. Bu Seanchanların Beyaz Kule’ye saldıracağı ve büyük zarara yol açacağı anlamına geliyor.”

Barasine burnunu çekti. Katerine küçümsemeyle hıhladı.

“Bir Düşgören,” dedi Silviana ifadesiz bir sesle. “İddianı destekleyebilecek herhangi biri var mı? Ve eğer varsa bile, düşünün Seanchanlar anlamına geldiğinden nasıl emin olabilirsin? Bana kalırsa kuzgunlar Gölge’yi ifade eder.”

“Ben bir Düşgörenim ve Düşgörenler biliyorsa biliyor demektir. Gölge değil. Seanchanlar. Yapabildiğim şeyi kimin bildiğine gelince...” Egwene omuzlarını silkti. “Ulaşabileceğiniz tek kişi, şu anda aşağıda, hücrede tutulan Leane Sharif.” Bilgeleri işe karıştırmanın yolunu göremiyordu, çok fazla şey anlatmadan değil.

“O kadın bir yabani...” diye başladı Katerine öfkeyle, ama Silviana elini buyurgan bir tavırla kaldırınca ağzını kapattı.

Çömezler Sorumlusu Egwene’i dikkatle inceledi. Yüzü hâlâ okunması imkânsız bir sükûnet maskesiydi. “Söylediğin şey olduğuna gerçekten inanıyorsun,” dedi sonunda. “Umarım Düşgörme yeteneğin genç Nicola’nın Kehaneti kadar çok sorun yaratmaz. Eğer gerçekten Düşgörensen. Eh, uyarını ileteceğim. Seanchanların bize burada, Tar Valon’da nasıl saldırabileceğini bilemiyorum, ama dikkatli olmanın zararı dokunmaz. Aşağıda tutulan bu kadını da sorgulayacağım. Dikkatle. Ve eğer hikâyeni destekleyemezse, o zaman yarın sabah bana yapacağın ziyaret senin için daha da unutulmaz olacak.” Elini Katerine’e doğru salladı. “Bana yeni bir ceza sebebi vermeden ve bu gece beni uykusuz bırakmadan götür onu.”

Bu sefer Katerine de Barasine kadar çok mırıldanıyordu. Ama ikisi de Silviana’nın işitemeyeceği bir yere gelene kadar beklediler. O kadın amansız bir rakip olacaktı. Egwene acıya kucak açmanın Bilgelerin iddia ettiği kadar iyi işe yarayacağını umdu. Aksi halde... Aksi halde bu konuda düşünmeye dayanamıyordu.

İnce, gri saçlı bir hizmetkâr kadın hazırladığı odanın yolunu tarif etti ve iki Kızıl’a kısaca diz kırdıktan sonra hızla uzaklaştı. Oda çömezler kısmının üçüncü katındaydı. Kadın Egwene’e bakmamıştı bile. Bir çömez daha, onun için neydi ki? Egwene’in çenesi gerildi. İnsanların onu sıradan bir çömez gibi görmemesini sağlayacaktı.

“Yüzüne bak,” dedi Barasine. “Sanırım sonunda anlıyor.”

“Ben kimsem oyum,” diye yanıt verdi Egwene sakin sakin. Barasine onu küçülmeye başlamış şişman ayın ışığıyla aydınlanan, bir boşluğun çevresinde döne döne yükselen korkuluklu balkonlara doğru ittirdi. İşitilebilen tek ses, içini çekercesine esen bir rüzgârın sesiydi. Her şey o kadar huzurlu görünüyordu ki. Hiçbir kapının altında ışık yoktu. Şimdiye dek, geç saatlerde işleri ve görevleri olanlar dışında, bütün çömezler uyumuş olmalıydı. Onlar için huzurluydu. Ama Egwene için değil.

Minik, penceresiz oda, Kule’ye ilk geldiğinde kaldığı oda olabilirdi pekâlâ. Duvarın dibinde dar bir yatağı, küçük tuğla şöminede yanan küçük bir ateş vardı. Küçük masanın üzerindeki lamba yakılmıştı, ama masa tablasından başka pek az şeyi aydınlatıyordu ve yağ bozulmuş olmalıydı, çünkü hafif, nahoş bir koku yayıyordu. Bir lavabo sehpası ve üç bacaklı tabure mobilyaları tamamlıyordu. Katerine hemen tabureye çöktü ve bir tahta oturmuşçasına eteklerini düzeltmeye başladı. Oturacak yer olmadığını fark eden Barasine kollarını göğsünde kavuşturdu ve Egwene’e kaşlarını çattı.

Oda üç kadın için oldukça dardı, ama Egwene diğer ikisi yokmuş gibi davranarak yatmaya hazırlandı; pelerinini, kemerimi ve elbisesini kaba sıvalı beyaz duvardaki üç çengele astı. Düğmelerini çözerken yardım istemedi. Düzgünce rulo yaptığı çoraplarını ayakkabılarının üzerine koyduğunda, Barasine bağdaş kurup yere oturmuştu ve kemer kesesinden çıkarmış olması gereken küçük, deri ciltli bir kitabı okumaya dalmıştı. Katerine, onun kapıya koşmaya çalışacağını beklermiş gibi, gözlerini onun üzerinden ayırmıyordu.

Egwene iç etekliği içinde hafif, yünlü battaniyenin altına girdi ve başını küçük yastığa koydu –kaz tüyü değildi, orası kesindi– ve uykuya dalmasına yardımcı olacak egzersizlerini yaparak bedenini parça parça gevşetti. Bunu o kadar sık yapmıştı ki başlar başlamaz uykuya daldı...

...ve biçimsizce, uyanık dünya ile Tel’aran’rhiod arasında kalan karanlıkta, düş ile gerçeklik arasındaki dar boşlukta, dünya üzerinde uyuyan bütün insanların düşleri olan sayısız minik ışık noktacığının doldurduğu engin boşluğun içinde süzülmeye başladı. Yukarısı aşağısı olmayan bu yerde, ışık noktaları onun çevresinde yüzüyorlardı. Göz görebildiğince uzanıyorlardı. Bir düş bittiğinde titreşerek sönüyor, bir tanesi başladığında aydınlanıyorlardı. Egwene o ışıkların bazılarını tanıyor, düşü gören kişinin ismini bilebiliyordu, ama aradığı kişiyi bulamadı.

Siuan’la konuşması gerekiyordu, şimdiye dek felaketin çöktüğünü öğrenmiş olması gereken Siuan’la, bitkinlikten uyuyakalana kadar belki de uyuyamayacak olan Siuan’la. Beklemeye başladı. Burada zaman mevhumu yoktu; beklerken sıkılmazdı. Ama ne diyeceğini düşünmesi gerekiyordu. Uyandığından beri o kadar çok değişmişti ki. Çok fazla şey öğrenmişti. Bu sabah uyandığında, yakında öleceğinden emindi, Kule’nin içindeki Aes Sedailerin Elaida’nın arkasında sağlam bir cephe oluşturduğundan emindi. Şimdi... Elaida onu güvenle tutsak ettiğini düşünüyordu. Bu, Egwene’i bir kez daha çömez yapma konuşmaları önemli değildi; Elaida buna gerçekten inanıyor olsa bile, Egwene al’Vere inanmıyordu. Kendini tutsak olarak da görmüyordu. O savaşı Kule’nin yüreğine götürüyordu. Orada dudakları olsa gülümserdi.

1
Son Çan Çaldığında

Zaman Çarkı döner ve Çağlar gelip geçer. Geriye bıraktığı anılar efsaneye dönüşür. Efsane solup mit olur ve onu doğuran Çağ yeniden geldiğinde mit bile unutulmuştur. Bazılarının Üçüncü Çağ dediği, henüz gelmemiş ve geçeli çok olmuş bir Çağ’da, Ejderdağı denilen kırık dağın üzerinde bir rüzgâr yükseldi. Rüzgâr başlangıç değildi. Zaman Çarkı dönerken başlangıçlar ve bitişler yoktur. Ama bir başlangıçtı.

Batmaya başlamış şişman ayın altında, insanların nefes alamadığı bir yükseklikte, çentik çentik zirvenin içindeki ateşlerin ısıttığı kıvranan akımların arasında doğan rüzgâr başlangıçta bir esintiden ibaretti, ama dik, engebeli yamaçta aşağı inerken güçlendi. Yükseklerden kül ve yanık sülfür kokusu taşıyan rüzgâr kükreyerek, Ejderdağı’nın imkânsız yüksekliğini çevreleyen ovada yükselen dik karlı tepelerin üzerinde kükredi ve gece gece ağaçları salladı.

Rüzgâr doğuya eserek tepelik ovadan ayrıldı, geniş bir otlaktaki kamptan, araba tekerleklerinin açtığı ve kışın dondurduğu oyukların yanlarına dizilmiş çadırların ve tahta yürüyüş yollarının oluşturduğu büyük köyden geçti. Yakında oyuklar eriyecek, son karlar kaybolacak, yerlerini bahar yağmurları ve çamur alacaktı. Kamp o zamana kadar kalırsa. Saate rağmen, Aes Sedailer arasında pek çok kişi uyanıktı, küçük gruplar halinde toplanmış, kulak misafirlerine karşı örgüler örmüş, bu gece olanları konuşuyorlardı. O tartışmaların bazıları oldukça canlıydı, kavgaya dönüşmelerine ramak kalmıştı ve bazıları kesinlikle hararetliydi. Söz konusu olan Aes Sedailer olmasa, yumruklar sallanabilir ve daha kötüsü olabilirdi. Soruları soru, şimdi ne yapacakları idi. Irmak kıyısından gelen haberleri, detayları eksik olsa bile, bütün Aes Sedailer duymuştu artık. Amyrlin’in kendisi gizlice, Kuzeylimanı’nı mühürlemeye gitmişti ve kayığı ters dönmüş, sazlara takılmış halde bulunmuştu. Erinin’in buz gibi, hızlı sularında hayatta kalması olası görünmüyordu ve her geçen saat kötümserlik artıyordu. Artık durumdan emin olduklarını düşünüyorlardı. Amyrlin Makamı ölmüştü. Kamptaki bütün Aes Sedailer onun geleceğinin ve belki canının pamuk ipliğine bağlı olduğunu biliyordu. Beyaz Kule’nin geleceğinden bahsetmeye bile gerek yoktu. Şimdi ne yapacaklardı? Ama sert rüzgâr kampa vurduğunda, çadır bezlerini bayrak gibi sallayıp, kar kesekleriyle dövdüğünde bütün sesler kesildi ve başlar kalktı. Havada aniden ağır bir yanık sülfür kokusu belirerek rüzgârın kaynağını ilan etti ve birden fazla Aes Sedai şerre karşı sessizce dua etti. Ama birkaç dakika sonra rüzgâr geçip gitmişti ve Aes Sedailer rüzgârın arkada bıraktığı, solmaya yüz tutmuş keskin kokunun yakışacağı kadar kasvetli bir gelecek hakkındaki konuşmalarına geri döndüler.

Rüzgâr Tar Valon’a doğru kükredi, ilerledikçe güçlendi, ırmağın yakınındaki askeri kampların üzerinde haykırdı, uyuyan askerlerin ve kamp takipçilerinin battaniyelerini aniden üstlerinden sıyırdı, çadır bezlerini sallayarak ve bazen çadır kazıklarını söküp, halatları koparıp, çadırları alıp karanlığın içine sürükleyerek çadırlarda uyuyanları uyandırdı. Yüklü arabalar sallanıp devrildi, dimdik duran sancaklar söküldü, fırlayan direkleri artık yollarına çıkan her şeyi delen mızraklardı. Adamlar fırtınaya karşı direnerek zahmetle at halatlarına gittiler, korkuyla şahlanan ve çığlık atan hayvanları sakinleştirdiler. Aes Sedailerin bildiklerini kimse bilmiyordu, ama soğuk gece havasını dolduran acı sülfür kokusu kötü alamet gibi geliyordu ve savaşla sertleşmiş adamlar sakalsız oğlanlar kadar hararetli bir biçimde, yüksek sesle dua ettiler. Kamp takipçileri de kendi dualarını eklediler; zırh imalatçıları, nalbantlar, okçular, asker eşleri, çamaşırcılar ve terziler de, aniden karanlıktan da karanlık bir şeyin gecenin içinde yürüdüğü korkusuna kapılarak yüksek sesle dua ettiler.

Tepesindeki çadır bezinin yırtılacak gibi dalgalanması, uluyan rüzgârı aşıp gelecek kadar yüksek insan sesleri ve atların kişnemeleri Siuan Sanche’nin ikinci kez zorla uyanmasını sağladı. Aniden burnuna gelen yanık sülfür kokusu gözlerini sulandırdı ve Siuan buna minnet duydu. Egwene uyku bir çift çorapmış gibi içine dalıp çıkabiliyor olabilirdi, ama aynısı Siuan için geçerli değildi. Sonunda kendini uzanmaya zorladığında bile uykuya dalmak zor oluyordu. Irmak kıyısından gelen haber sonunda kulağına çalındığında, bir daha asla tamamen bitkin düşmeden uyuyamayacağını düşünmüştü. Leane için dua etmişti, ama tüm umutları Egwene’e bağlıydı ve tüm umutları boğulup kurusun diye asılmış gibi görünüyordu. Eh, sinir bozukluğu, endişe ve ileri geri adımlamaları yüzünden bitkin düşmüştü. Şimdi bir kez daha umut vardı ve uykuya dalıp öğlene kadar uyanamamak korkusuyla –o zaman da uyanırsa– kurşuna dönmüş göz kapaklarını kapatmaya cesaret edemiyordu. Vahşi rüzgâr dinmeye başladı, ama insanların bağırışları ve atların kişnemeleri dinmedi.

Siuan bitkin bitkin battaniyeleri kenara attı ve sallanarak doğruldu. Yatağı rahat sayılmazdı; çok da geniş olmayan, kare şeklinde bir çadırın köşesindeki kanvas yer bezinin üzerine serilmişti, ama ata binmesi anlamına gelse bile kendisi gelmişti buraya. Elbette, o sırada attan düşecek haldeydi ve çektiği üzüntü yüzünden aklı başında değildi. Boynundaki sicimden sarkan kıvrık ter’angreal yüzüğe dokundu. İlk uyandığında, ki o da bu seferki kadar zor olmuştu, amacı o yüzüğü kemer kesesinden almaktı. Eh, artık acısı geçmişti ve bu onu harekete geçirmeye yeterliydi. Ani bir esneme ile çeneleri paslı ıskarmozlar gibi gıcırdadı. Ancak yeterli. Egwene’in mesajının, Egwene’in hayatta kalıp bir mesaj gönderebildiği gerçeğinin, iliklerine işleyen bitkinliği gidermeye yeteceğini sanırdınız. Öyle değildi anlaşılan.

Yönlendirerek bir ışık küresi yarattı, ana çadır direğinde asılı lambayı buldu ve bir iplik Ateş’le yaktı. Lambanın alevi çok solgun ve titrek bir aydınlık veriyordu. Başka lambalar vardı, ama Gareth lamba yağı stokunun azlığı konusunda o kadar söyleniyordu ki! Mangalı yakmadı, Gareth kömür konusunda o kadar pinti değildi –kömür bulmak kolaydı– ama havanın soğukluğunun farkında bile değildi. Kaşlarını çatarak, çadırın diğer köşesindeki Gareth’ın yatağına baktı. Yatağa dokunulmamıştı. Gareth kayığın bulunmasını ve ona kimin binmiş olduğunu duymuştu kuşkusuz. Aes Sedailer adamdan sır saklamak için ellerinden geleni yapıyorlardı, ama bir şekilde çoğunun düşündüğünden daha az başarılı oluyorlardı. Gareth bildikleri ile Siuan’ı birden çok kez şaşırtmıştı. Salon her ne yapmaya karar vermişse yapmaları için askerleri organize etmekle mi meşguldü acaba? Yoksa kaybetmeye mahkûm bir amacı bırakıp gitmiş miydi çoktan? Artık kaybetmeye mahkûm değildi, ama o bunu biliyor olamazdı.

“Hayır,” diye mırıldandı Siuan. Adamdan kuşku ettiği için tuhaf bir... ihanet... hissi duymuştu. Gareth, Salon gitmesini emredene kadar bu gün batımında ve her gün batımında orada olacaktı. Belki daha uzun süre. Salon neye karar verirse versin, Siuan adamın Egwene’i terk edeceğini sanmıyordu. İnatçı ve gururlu bir adamdı. Hayır, öyle değildi. Gareth Bryne’ın sözü şerefiydi. Bir kez söz verdi mi, ne pahasına olursa olsun, karşı taraf onu serbest bırakana kadar sözünden dönmezdi. Ve belki, ama yalnızca belki, kalmak için başka nedenleri vardı. Siuan bunu düşünmeyi reddetti.

Gareth’ı aklından çıkararak –neden adamın çadırına gelmişti ki? Aes Sedai kampındaki kendi çadırında yatmak, ne kadar sıkışık olursa olsun, hatta ağlayıp duran Chesa’ya arkadaşlık ederken bile, çok daha rahat olurdu, ama bir daha düşününce, bu sonuncusuna tahammül edemeyebilirdi. Ağlayan insanlara dayanamıyordu ve Egwene’in hizmetçisi susmak bilmiyordu– saçlarını telaşla fırçaladı, iç etekliğini temiz bir tanesi ile değiştirdi ve loş ışıkta çabucak giyindi. Sade mavi yünlülerden binici elbisesi kırışmıştı ve etekleri çamurlanmıştı –kayığı bizzat gidip görmüştü– ama onu Güç’le temizleyip ütülemek için zaman ayırmadı. Acelesi vardı.

Çadır, bir generalden bekleyeceğiniz geniş çadırlara benzemekten çok uzaktı, bu yüzden acele etmek demek, Siuan’ın kalçasını yazı masasının köşesine hızla çarpması, yazı masasının bacağı katlanmadan çabucak yakalaması, bu arada sandalyeye benzeyen tek şey olan kamp taburesini devirecek gibi olması ve incik kemiklerini ortalıklara saçılmış pirinç destekli sandıklarda sıyırması anlamına geliyordu. Bu, dinleyen biri olsa kulaklarını kavuracak bir küfür getirirdi. Sandıklar iki işlevliydi, aynı zamanda oturmak için kullanılıyordu. Bir tanesinin düz kapağı lavabo sehpası görevi görüyordu, üzerine beyaz bir sürahi ve lavabo konmuştu. Aslında, yeterince düzgün dizilmişlerdi, ama Gareth’a özel bir şekilde. O, zifiri karanlıkta o labirentte yolunu bulabiliyordu. Başkaları, yatağına ulaşmaya çalışırken bacağını kırabilirdi. Siuan adamın, hiç dile getirmese de, suikastçılardan korkuyor olması gerektiğini düşündü.

Koyu renk pelerinini sandıklardan birinin üzerinden aldı, koluna serdi ve lambayı bir Hava akışı ile söndürecekken durdu. Bir an Gareth’ın yedek çizmelerine baktı. Çizmeler adamın yatağının ayakucunda duruyordu. Küçük bir ışık küresi yönlendirdi ve küreyi çizmelere yaklaştırdı. Tam düşündüğü gibi. Yeni boyanmış. Lanet adam Siuan’ın borcunu çalışarak ödemesi konusunda ısrar ediyor, sonra onun arkasından iş çeviriyordu –daha da kötüsü, o uyurken burnunun dibinde iş çeviriyordu– ve kendi lanet çizmelerini boyuyordu! Gareth lanet olası Bryne ona hizmetkâr gibi davranıyor, onu öpmeye bile kalkışmıyordu!..

Siuan hemen doğruldu, ağzı palamar gibi gerildi. Bu düşünce de nereden gelmişti? Egwene ne iddia ederse etsin, Siuan Gareth lanet olası Bryne’a âşık değildi! Değildi işte! Onu bekleyen bir sürü iş vardı, bu tür aptallıklara takılıp kalamazdı. İşlemeli giysiler giymeyi bu yüzden bıraktın, herhalde, diye fısıldadı küçük bir ses, kafasının arkasında. Bütün o güzel şeyler, sırf sen korktuğun için sandıklara tıkıldı. Korkmak mı? Gareth Bryne’dan ya da herhangi bir adamdan korkuyorsa kavrulsundu!

Dikkatle Toprak, Ateş ve Hava yönlendirerek büktü ve çizmelerin üzerine bıraktı. Yeni siyah boyanın her damlası, hatta önceden sürülmüş boyanın büyük kısmı kalktı ve havada süzülen düzgün, ışıl ışıl bir küre oluşturdu. Çizmenin derisi gri kalmıştı. Bir an küreyi adamın battaniyelerinin üzerine bırakmayı düşündü. Sonunda yatağına uzandığında güzel bir sürpriz olurdu!

İçini çekerek çadır kapağını ittirdi ve küreyi dışarıya, karanlığa çıkararak yere düşmesine izin verdi. Siuan öfkesine çok fazla kapıldığında, adam son derece sabırsız ve saygısız oluyordu. Adamın çizmelerini temizlerken, onları adamın kafasına fırlattığı zaman, Siuan’ın ilk defa keşfettiği gibi. Ya da adamın onu çok kızdırdığı bir zaman, çayına tuz kattığı zamanki gibi. Bol bol tuz katmıştı, ama acelesi olan adamın bütün çayı tek yudumda içmesi onun suçu değildi ki. Daha doğrusu, içmeye çalışması. Ah, Siuan’ın bağırmasına hiç aldırmıyordu ve bazen bağırarak karşılık veriyordu –bazen gülümsemekle yetiniyordu, ki deli edici bir şeydi!– ama adamın da sınırları vardı. Siuan basit bir Hava örgüsüyle durdurabilirdi onu, elbette, ama onun da Gareth kadar gururu vardı, kavrulası adam! Her neyse, onun yakınında kalmak zorundaydı. Min öyle demişti ve kız asla yanılmıyor gibiydi. Gareth’ın boğazından aşağı bir yumruk altın tıkıştırıp, parasını ödediğini ve kavrulabileceğini söylememesinin tek sebebi buydu. Tek sebebi! Siuan’ın kendi şerefi dışında, elbette.

Esneyerek soğuk ay ışığı altında parlayan siyah lekeye sırtını döndü. Gareth boya kurumadan basacak olur ve boyayı içeri taşıyacak olursa, kendi suçuydu, Siuan’ın değil. En azından sülfür kokusu biraz solmuştu. Gözleri artık yaşarmıyordu, ama görebildiği her şey kargaşa içindeydi.

Bu karanlığa sarınmış, yaygın kamp hiçbir zaman fazla düzenli olmamıştı. Evet, tekerlek oyukları ile kaplı yollar yeterince düzdü ve harekete geçen askerlere yetecek kadar genişti, ama kalan her şey –çadır sıraları, kaba barınaklar, yemek ateşlerinin taş çevrili çukurları– gelişigüzel görünüyordu. Şimdi ise, kamp saldırıya uğramış gibi görünüyordu. Her yerde yıkılmış çadırlar yatıyordu, bazıları hâlâ ayakta olanların üzerine fırlamıştı, ama onların çoğu da çarpık duruyordu ve düzinelerce araba yan yatmış ya da baş aşağı devrilmişti. Her yönden sesler yaralılar için yardım istiyordu, ki epey yaralı var gibiydi. Adamlar başka adamlara yaslanarak ve aksayarak Gareth’ın çadırının önünden geçiyorlardı; pek çok küçük grup battaniyelerden sedye yapmış, koşturuyordu. Daha uzakta, yerde, battaniye ile örtülmüş dört şekil görebiliyordu; üçünün yanında, diz çökmüş, ileri geri sallanarak ağlayan kadınlar vardı.

Ölenler için hiçbir şey yapamazdı, ama Şifa yeteneğini diğerleri için kullanabilirdi. En büyük yeteneği değildi, aslında pek güçlü sayılmazdı, ama Nynaeve ona Şifa verdiğinde bu yeteneği eksiksizce geri gelmiş gibi görünüyordu. Kampta başka Aes Sedai olduğundan kuşkuluydu. Çoğu askerlerden kaçınıyordu. Siuan’ın yeteneği hiç yoktan iyiydi. Taşıdığı haber dışında. Haberin en kısa zamanda doğru insanların kulağına gitmesi çok önemliydi. Bu yüzden inlemelere ve ağlamalara kulaklarını tıkadı, sarkan kolları ve kanayan kafalara tutulan paçavraları görmezden geldi ve kampın kıyısındaki at halatlarına seğirtti. Tuhaf bir biçimde tatlı tatlı kokan at pisliği, orada sülfür kokusunu bastırmaya başlamıştı. Bir deri bir kemik kalmış, esmer ve perişan bir yüzü ve dik bakışları olan tıraşsız bir adam onu ittirip geçmeye çalıştı, ama Siuan adamın kaba ceketinin kolunu yakaladı.

“Bulabildiğin en yumuşak başlı atı benim için eyerle,” dedi ona, “hem de hemen.” Bela çok işine yarardı, ama bunca hayvan içinde tombul kısrağın nereye bağlanmış olduğuna dair en ufak fikri yoktu ve onun bulunmasını beklemeye niyeti de yoktu.

“At gezisine mı çıkmak istiyorsun?” dedi adam inanmazlık içinde, kolunu çekip kurtararak. “Yeterince aptalsan ve atın varsa, kendin eyerle. Beni sorarsan, gecenin geri kalanı boyunca soğukta yaralılara bakacağım ve en azından biri ölmezse kendimi şanslı sayacağım.”

Siuan dişlerini gıcırdattı. Embesil adam onu terzilerden biri sanmıştı. Ya da asker karılarından biri. Bir sebepten, bu daha da kötü geliyordu. Sağ yumruğunu o kadar hızla adamın yüzüne uzattı ki adam küfrederek geriledi, ama Siuan yumruğunu adamın burnuna uzatıp Büyük Yılan yüzünü göstermekle yetindi. Adamın görebildiği tek şey o olmalıydı. Adam yüzüğe bakarken şaşı oldu. “Bulabildiğin en yumuşak başlı at,” dedi ifadesiz bir yüzle. “Hemen.”

Yüzük işe yaradı. Adam yutkundu, sonra kafasını kaşıdı ve at sıraları boyunca bakındı. Bütün hayvanlar toynakları ile yeri dövüyor ya da titriyor gibi görünüyordu. “Yumuşak başlı,” diye mırıldandı. “Ne yapabileceğime bakarım, Aes Sedai. Yumuşak başlı.” Yumruğunu alnına götürerek ve kendi kendine mırıldanarak at sıraları boyunca seğirtti.

Üç adım ileri, üç adım geri adımlarken Siuan da kendi kendine mırıldanıyordu. Ezilip çamura dönmüş, sonra yine donmuş kar sağlam ayakkabılarının altında çıtırdıyordu. Görebildiklerine bakarak, bir homurbalığı sıçradığında Siuan’ı yere atmayacak bir at bulmak saatler alabilirdi. Pelerinini omuzlarına alarak halka şeklindeki gümüş iğneyi sabırsızlıkla pelerine batırdı ve bu arada kendi başparmağını deliyordu neredeyse. Demek korkuyordu, öyle mi? Gareth lanet, lanet olası Bryne’a gösterecekti! İleri geri, ileri geri adımladı. Yolun uzunluğuna rağmen, belki yürüyerek gitmeliydi. Hoş olmazdı, ama eyerden düşmek ve belki bu arada kemiklerini kırmaktan daha iyi olurdu. Kırık kemikler hakkında düşünmeden ata binebildiği olmamıştı, o at Bela bile olsa. Ama adam, yüksek kaşlı bir eyer taşıyan siyah bir kısrakla döndü.

“Yumuşak başlı mıdır?” diye sordu Siuan kuşkuyla. Hayvan dans etmeye hazırlanırmış gibi adım atıyordu ve zarif görünüyordu. Bu sözde hızlı olduğu anlamına geliyordu.

“Gecezambağı süt kadar uysaldır, Aes Sedai. Karıma ait; Nemaris biraz hassas bir kadındır. Sıçrayıp oynayan atlardan hoşlanmıyor.”

“Madem öyle diyorsun,” diye yanıt verdi Siuan ve burnunu çekti. Onun deneyimlerine bakarak, atlar nadiren uysal olurlardı. Ama yapacak şey yoktu.

Dizginleri alarak beceriksizce eyere tırmandı, sonra pelerininin üzerine oturup her hareket ettiğinde kendini boğmaya kalkmamak için kıpırdanması gerekti. Siuan dizginleri nasıl çekiştirirse çekiştirsin kısrak gerçekten dans ediyordu. Dans edeceğinden emindi zaten. Şimdiden Siuan’ın kemiklerini kırmaya çalışıyordu. Ama onun yerine bir kayık olsa –bir ya da iki kürekli, sizin istediğiniz yere giden, siz istediğinizde duran bir kayık–; elbette gelgitler, akıntılar ve rüzgârlar konusunda tam bir ahmak değilseniz. Ama atların, küçük de olsa, kendi beyinleri vardı ve bu, gemleri, dizginleri ve binicinin ne istediğini boş vermeye karar verebilecekleri anlamına geliyordu. Lanet bir ata binmeye karar verdiğinizde bunu da hesaba katmanız gerekirdi.

“Bir şey daha, Aes Sedai,” dedi adam, Siuan oturduğu yerde rahat etmeye çalışırken. Eyerler neden tahtadan daha sert geliyordu ki? “Ben olsam bu gece onu yürütürdüm. Biliyorsunuz, rüzgâr ve onca koku... şey... kısrak birazcık şey olabilir...”

“Zaman yok,” dedi Siuan ve topuklarını kısrağın böğrüne vurdu. Süt kadar uysal Gecezambağı öyle hızlı ileri sıçradı ki Siuan neredeyse geriye devrilecekti. Ancak eyer kaşını sıkı sıkı tutarak yerinde kalmayı başarabildi. Adamın peşinden bir şeyler daha bağırdığını sandı, ama emin olamıyordu. Işık aşkına, Nemaris’in oynayıp sıçrayan attan anladığı neydi ki? Kısrak yarış kazanmaya çalışırmış gibi hızla koşarak kamptan çıktı, alçalan aya ve yıldızlı gökyüzünde karanlık bir mızrak ucu gibi yükselen Ejderdağı’na doğru koştu.

Pelerini arkasında dalgalana dalgalana at süren Siuan Gecezambağı’nı yavaşlatmaya çalışmadı, tam tersine topuklarını tekrar vurdu, başkalarının yaptığını gördüğü gibi, dizginleri kısrağın boynuna şaplattı. Biri geri çevrilemez bir şey yapamadan Aes Sedailere ulaşmalıydı. Aklına bir sürü olasılık geliyordu. Kısrak küçük çalılıkların, minik mezraların, taş duvarlı otlakları ve tarlaları ile yaygın çiftliklerin yanından dörtnala geçti. Kar kaplı arduvaz çatıların altında, taş ya da tuğladan duvarların arkasında rahat rahat uyuyan köylüler vahşi rüzgâra aldırmamışlardı; bütün binalar karanlık ve kıpırtısızdı. Lanet inekler ve koyunlar bile muhtemelen güzel bir uyku çekiyorlardı. Çiftçilerin her zaman inekleri ve koyunları olurdu. Ve domuzları.

Eyerin sert köselesinin üzerinde sıçrarken, kısrağın boynuna doğru eğilmeye çalıştı. Bu iş böyle yapılıyordu; öyle görmüştü. Bunu yapar yapmaz sol üzengisini kaybetti ve neredeyse o yana kayıyordu, zar zor yerine tırmanıp ayağını üzengiye taktı. Yapabildiği tek şey dimdik oturmak, bir eliyle eyer kaşını sıkı sıkı tutmak, diğeri ile dizginleri daha da sıkı kavramaktı. Dalgalanan pelerini boğazını rahatsız edici bir biçimde çekiştirip duruyordu ve öyle şiddetle hoplayıp sıçrıyordu ki yanlış zamanda ağzını açtığında dişleri takırdıyordu, ama dayandı, hatta hayvanı bir kez daha topukladı. Ah, Işık, gün doğumunda ölümüne berelenmiş olacaktı. Gece boyunca, kısrağın her sıçrayışı ile eyere çarpa çarpa. En azından dişlerini sıkması sayesinde esnemiyordu.

Sonunda Aes Sedai kampını çevreleyen at ve araba sıraları ince bir ağaçlığın ötesinde, karanlığın içinde belirdi, Siuan rahat bir nefes alarak dizginleri bütün gücüyle çekti. Bu kadar hızlı giden bir atı durdurmak için sertçe çekmek gerekirdi kuşkusuz. Gecezambağı durdu gerçekten, ama o kadar aniden durdu ki, at aynı zamanda şahlanmış olmasa Siuan hayvanın başının üzerinden uçup gidecekti. İri iri açılmış gözlerle, at sonunda dört toynağını yine yere koyana dek hayvanın boynuna yapıştı. Ondan sonra bir süre daha yapışmaya devam etti.

Gecezambağı’nın derin nefesler aldığını fark etti. Aslında, nefes nefese kalmıştı. Hayvana hiç duygudaşlık beslemiyordu. Aptal hayvan Siuan’ın boynunu kırmaya çalışmıştı, tıpkı tüm diğer atların yaptığı gibi! Kendine gelmesi bir süre aldı, ama sonra pelerinini düzeltti, dizginleri topladı ve sakin bir yürüyüş hızında arabaların ve uzun at sıralarının yanından geçti. Atların arasındaki karanlıkta adamların gölgeleri hareket ediyordu. Kuşkusuz gözle görülür bir biçimde huzursuz hayvanlarla ilgilenen seyisler ve nalbantlar. Kısrak şimdi daha uysal gibiydi. Aslında, o kadar da kötü sayılmazdı.

Kampın içine girerken bir anlık tereddütten sonra saidar’a kucak açtı. Aes Sedai dolu bir kampı tehlikeli olarak düşünmek tuhaftı, ama burada iki Aes Sedai öldürülmüştü. Ne koşullar altında öldükleri düşünülürse, bir sonraki hedef oysa Güç tutarak kurtulması olası görünmüyordu, ama en azından saidar sayesinde bir güvenlik yanılsaması yaşıyordu. Onun yalnızca bir yanılsama olduğunu hatırladığı sürece iş görürdü. Bir an sonra, yeteneğini ve Güç parıltısını saklayan örgüler ördü. Reklam yapmaya da gerek yoktu, değil mi?

Bu saatte, ay batıda alçalmışken bile, tahta yürüyüş yollarının üzerinde pek az insan vardı; işleri gecikmiş hizmetkâr erkek ve kadınlar. Artık erkenden işe koyulmuş demek daha doğru olurdu belki de. Her boy ve şekilde pek çok çadır karanlıktı, ama daha büyük olanların bazıları lamba ya da mum ışığıyla parlıyordu. Bu koşullar altında, hiç de şaşırtıcı değil. Aydınlık çadırların hepsinin çevresinde adamlar vardı. Bazıları da çadır girişlerinde toplanmışlardı. Muhafızlar. Başka kimse geceye doğru solacak biçimde kıpırtısız duramazdı, özellikle de bu buz gibi gecede. İçini dolduran Güç’le, Muhafız pelerinleri sayesinde gölgelerin arasında görünmez olan başkalarını seçebiliyordu. Cinayete kurban gitmiş Aes Sedailer ve Aes Sedailerin bağları aracılığı ile onlara aktardığı duygular varken, bu hiç de şaşırtıcı değildi. Siuan, birden fazla Aes Sedai’nin saçını başını ya da bir başkasının saçlarını yolmaya hazır olduğunu tahmin ediyordu. Adamlar onu fark ettiler; Siuan ağır ağır donmuş oyuklar boyunca, arayarak ilerlerken başlarını çevirerek geçişini izlediler.

Salon’a haber vermesi gerekliydi, elbette, ama ilk önce başkalarının duyması gerekiyordu. Hesaplarına göre, onların... düşüncesiz... bir şeyler yapması daha olasıydı. Ve sonuçları felaket olurdu. Onları bağlayan yeminler vardı, ama baskı altında, öldüğüne inandıkları bir kadına ettikleri yeminler. Salon’a göre, Salon’daki çoğu kadına göre, bir Temsilcilik kabul ederek bayraklarını direğe çivilemişlerdi. Nereye ineceklerinden çok, çok emin olmadan hiçbiri sıçramazdı.

Sheriam’ın çadırı, bulacağından emin olduğu şey için fazla küçüktü ve geçerken karanlık da olduğunu gördü. Ama kadının içeride uyuduğundan kuşkuluydu. Dört kişiyi rahat rahat barındırabilecek kadar büyük olan Morvrin’in çadırı, Kahverengi’nin yolda edinmeyi başardığı onca kitap olmasa iş görürdü, ama o çadır da karanlıktı. Ama üçüncü seçenek de yakaladı ve Gecezambağı’nı çadırın biraz berisinde dizginledi.

Myrelle’in kampta iki sivri tepeli çadırı vardı; biri kendisi, diğeri üç Muhafızı için –varlığını açıklamaya cesaret edebildiği üç tanesi için. Kendi çadırı iyice aydınlatılmıştı, yamalı kanvas duvarlarda kadın gölgeleri hareket ediyordu. Çadırın önündeki yürüyüş yolunda, birbirine hiç benzemeyen üç adam duruyordu –kıpırtısızlıkları Muhafız olduklarını gösteriyordu– ama Siuan bir anlığına onları görmezden geldi. İçeride tam olarak ne konuşuyor olabilirlerdi? Faydasız bir çaba olacağından emin olmasına rağmen içine biraz Ateş katarak Hava ördü; örgüsü çadıra dokundu ve kulak misafirlerine karşı konulmuş bir engele çarptı. İçe alınmıştı elbette, bu yüzden onu görememişti. Sırf kadınların dikkatsizlik etmiş olması ihtimaline karşı bu girişimde bulunmuştu. Sakladıkları sırlar düşünülünce, pek de olası olmayan bir şey. Kanvas duvarın üzerindeki gölgeler şimdi kıpırtısızdı. Demek ki birinin denediğini anlamışlardı. Ne hakkında konuştuklarını merak ederek çadıra ilerledi.

Atından inerken –eh, en azından düşer gibi olurken aşağı sıçramaya benzeyen bir şeye dönüştürmeyi başarmıştı hareketini– Muhafızlardan biri, Sheriam’ın Muhafızı, Sheriam’dan birazcık daha boylu ince bir Cairhienli olan Arinvar, hafifçe eğilerek yaklaştı ve dizginleri tuttu, ama Siuan elini sallayarak kovaladı onu. Saidar’ı salıverdi, büyükçe bir tekneyi şiddetli rüzgâra ve güçlü akıntılara karşı tutabilecek bir düğümle atı yürüyüş yolunun tahtalarından birine bağladı. Diğerlerinin kullandığı kayıtsız ilmikler olmazdı, Siuan için değil. At binmekten hoşlanmıyor olabilirdi, ama bir atı bağladığı zaman, geri döndüğünde onu orada bulmak isterdi. Arinvar onun düğümü bitirmesini izlerken kaşlarını kaldırdı, ama hayvan yerinden kurtulup kaybolacak olursa parasını o ödemeyecekti.

Diğer iki Muhafız’dan yalnızca biri Myrelle’e aitti; Hachami, kartal gagası gibi burnu ve gür, kır düşmüş bıyıkları olan bir Saldaealı. Adam Siuan’a bir bakış fırlattı, başını hafifçe eğdi, sonra geceyi izlemeye geri döndü. Morvrin’in kısa boylu, kel ve boyu kadar eni olan Jori’si onu tamamen görmezden geldi. Gözleri karanlığı inceliyordu ve elini hafifçe uzun kılıç kabzasına koymuştu. Sözde en iyi kılıç kullanan Muhafızlardan biriydi. Diğerleri neredeydi? Siuan soramazdı elbette, tıpkı içeride kimlerin olduğunu soramayacağı gibi. Adamlar iliklerine dek şoke olurlardı. Hiçbiri içeri girmesini engellemeye kalkmadı. En azından işler o kadar da kötüye gitmemişti.

İçeride, iki mangal gül kokuları saçıyor, çadırın havasını dışarıdaki gece havası ile karşılaştırıldığında neredeyse boğucu kılıyordu. Siuan bulmayı umduğu herkesi orada buldu. Hepsi kimin girdiğine bakıyordu.

Kırmızı ve sarı çiçeklerle kaplı ipek bir sabahlık içinde, sağlam ve sade bir sandalyede oturmakta olan Myrelle kollarını göğsünde kavuşturmuş, zeytin tenli yüzündeki kusursuz sükûnet ifadesi ile kara gözlerindeki harareti vurguluyordu. Yalnızca onun çevresinde Güç parıltısı vardı. Ne de olsa onun çadırıydı; burada örgü ören o olmalıydı. Myrelle’in yatağının bir ucunda dimdik oturmuş olan Sheriam mavi çizgili eteğini düzeltiyormuş gibi yapıyordu; onun yüzündeki ifade saçları kadar alev alevdi ve Siuan’ı gördüğünde daha da hararetli oldu. Vakanüvis etolünü takmamıştı; kötü bir işaret.

“Sen olduğunu düşünmeliydim,” dedi Carlinya soğuk soğuk, yumruklarını kalçalarına dayayarak. Hiçbir zaman sıcakkanlı bir kadın olmamıştı, ama şimdi omuzlarına gelmeyen bukleleri elbisesi kadar beyaz buzdan oyulmuş gibi görünen bir yüzü çevreliyordu. “Özel sohbetlerimi dinlemeye çalışmana izin vermeyeceğim, Siuan,” Ah, evet; her şeyin bittiğini düşünüyorlardı.

Bu sefer, kahverengi eteğindeki kırışıklıklara rağmen hiç de dalgın ya da uykulu görünmeyen yuvarlak yüzlü Morvrin, lake bir tepsinin içinde yüksek bir gümüş sürahi ile beş gümüş kupanın durduğu küçük masanın çevresinden dolandı. Kimsenin canı çay çekmemiş gibiydi; kupaların hepsi kuruydu. Kadın elini kemer kesesine soktu ve Siuan’ın eline oyulmuş kemikten bir tarak tutuşturdu. “Rüzgâr saçlarını darmadağın etmiş, kadın. Hödüğün teki seni Aes Sedai yerine meyhane karısı sanıp dizinde hoplatmaya kalkmadan saçlarını düzelt.”

“Egwene ve Leane hayatta ve Kule’nin içinde tutsaklar,” diye bildirdi Siuan, hissettiğinden daha sakin bir sesle. Meyhane karısı? Saçlarına dokunduğu zaman diğer kadının haklı olduğunu gördü ve tarakla dolaşıklıkları açmaya başladı. Ciddiye alınmak istiyorsanız, bir yan sokakta boğuşmaktan gelmiş gibi görünmemeliydiniz. Şu haliyle bile bu konuda epey güçlük çekiyordu ve Yemin Çubuğu’nu eline almasına daha seneler vardı. “Egwene düşlerimde benimle konuştu. Limanları tıkamayı başarmış sayılırlar, ama yakalandılar. Beonin ve Nisao nerede? Biriniz onları getirsin. Aynı balığın pullarını iki kez kazımak istemiyorum.” İşte. Eğer yeminlerinden ve Egwene’in ona itaat etmeleri emrinden kurtulduklarını sanıyorlarsa, bu fikirlerini değiştirirdi. Yalnız, kimse dediğini yapmak için kılını kıpırdatmadı.

“Beonin yatmak istedi,” dedi Morvrin yavaşça, Siuan’ı inceleyerek. Çok yoğun bakışlarla inceleyerek. O dingin yüzün arkasında çok keskin bir zihin vardı. “Daha fazla konuşamayacak kadar yorgundu. Ama neden Nisao’nun bize katılmasını isteyelim ki?” Bu, Nisao’nun arkadaşı olan Myrelle’in hafifçe kaşlarını çatmasına sebep oldu, ama diğer ikisi başlarını sallayarak onayladılar. Onlar ve Beonin, paylaştıkları sadakat yeminlerine rağmen, kendilerini Nisao’dan ayrı görüyorlardı. Siuan’ın fikrine göre, bu kadınlar, dümen yetkesi uzun zaman önce ellerinden alınmış olsa da, olayları bir şekilde yönlendirebileceklerine inanmaktan vazgeçmemişlerdi.

Sheriam dışarı koşacakmış gibi yataktan kalktı, hatta eteklerini topladı, ama bunun Siuan’ın emriyle ilgisi yoktu. Öfke kaybolmuş, yerini heves almıştı. “Zaten bir süreliğine onlara ihtiyacımız yok. ‘Tutsak’ olmaları demek, Salon mahkeme için toplanana kadar derinlerdeki hücrelerde kalmaları demek. Oraya Yolculuk edip, Elaida neler olduğunu anlamadan kurtarabiliriz onları.”

Myrelle başını sertçe salladı ve ayağa kalkıp sabahlığının kuşağını çözmek üzere uzandı. “Bence muhafızları burada bırakmak en iyisi olur. Bu iş için onlara ihtiyaç yok.” Beklenti içinde Kaynak’tan derin derin çekti.

“Hayır!” dedi Siuan keskin bir sesle ve tarak saçlarına takılınca irkildi. Bazen rahat etmek için saçlarını Carlinya’nınkilerden de kısa kestirmeyi düşünüyordu, ama Gareth ona iltifat ediyor, saçlarının omuzlarına dek uzanmasından ne kadar hoşlandığını söylüyordu. Işık, burada bile kaçamayacak mıydı adamdan? “Egwene yargılanmayacak ve hücrelerde değil. Bana nerede tutulduğunu söylemedi. Yalnızca devamlı başında nöbet tutulduğunu söyledi. Ve Aes Sedailerin karışacağı kurtarma teşebbüslerinde bulunulmamasını emretti.”

Diğer kadınlar şaşkınlık dolu bir sessizlik içinde ona bakakaldılar. Aslında, Siuan da bu konuda Egwene’e itiraz etmişti, ama işe yaramamıştı. Gerçekten de, Amyrlin Makamı tarafından verilen bir emirdi, ilettiği.

“Söylediğin şey mantıksız,” dedi Carlinya sonunda. Sesi hâlâ serin, yüzü hâlâ dingindi, ama elleri işlemeli beyaz eteğini boş yere sıvazlıyordu. “Eğer biz Elaida’yı yakalarsak, onu yargılarız ve büyük olasılıkla yalıtırız.” Eğer. Henüz kuşkularını ve korkularını bir kenara bırakmamışlardı. “Egwene’i ele geçirdiğine göre, o da aynısını yapacaktır. Kanunun bu konuda ne dediğini öğrenmek için benim Beonin’e ihtiyacım yok.”

“O ne istiyor olursa olsun, onu kurtarmak zorundayız!” Carlinya’nın sesi ne kadar serinse, Sheriam’ınki de o kadar hararetliydi ve yeşil gözleri ışıl ışıldı. Eteğini kavramış ellerini yumruk yapmıştı. “Nasıl bir tehlike içinde olduğunu biliyor olamaz. Şok geçiriyor olmalı. Nerede tutulduğuna dair herhangi bir ipucu verdi mi sana?”

“Bizden bir şeyler saklamaya çalışma, Siuan,” dedi Myrelle sertçe. Onun gözleri alev alevdi ve sözlerini vurgulamak için ipek kuşağını daha da sıkılaştırdı. “Nerede tutulduğunu neden saklasın?”

“Senin ve Sheriam’ın önereceklerinden korktuğu için.” Siuan rüzgârın dolaştırdığı saçlarını bıraktı ve tarağı masaya fırlattı. Orada durmuş saçlarını tararken onu dinlemelerini bekleyemezdi. Karışık saçlar iş görmek zorundaydı. “Başında nöbet tutuluyor, Myrelle. Aes Sedailer tarafından. Ve onu o kadar kolay teslim etmezler. Onu kurtarmaya kalkarsak, Aes Sedailerin ellerinde Aes Sedailer ölür. Sazlarda gümüşdiken yavruları bulmak ne kadar kesinse, o kadar kesin. Bir kez oldu, ama bir daha olmamalı, yoksa Kule’yi barış içinde birleştirme umutları tamamen yok olur. Bir daha olmasına izin veremeyiz. Bu yüzden kurtarma murtarma yok. Elaida’nın neden onu yargılamamaya karar verdiğine gelince, bilemiyorum.” Egwene bu konuda belirsiz konuşmuştu, sanki o da anlamamıştı. Ama gerçekler konusunda kesin konuşmuştu ve emin olmadığı süre söyleyeceği türden bir şey değildi.

“Barış içinde,” diye mırıldandı Sheriam, yatağa çökerek. Sözcüğe bir dünya acılık katmıştı. “Baştan beri, hiç öyle bir şans var mıydı ki? Elaida Mavi Ajah’ı lağvetti. Nasıl bir barış şansı var ki?”

“Elaida bir Ajah’a bunu yapamaz,” diye mırıldandı Morvrin, bunun konuyla bir ilgisi varmış gibi. Sheriam’ın omzunu okşadı, ama ateş saçlı kadın surat asarak onun tombul elini silkeleyip attı.

“Her zaman bir şans vardır,” dedi Carlinya. “Limanlar tıkandı ve bu bizim konumumuzu güçlendiriyor. Arabulucular her sabah görüşüyor...” Gözlerinde huzursuz bir ifade ile susarak bir fincan çay doldurdu ve bal eklemeden yarısını tek yudumda içti. Limanları tıkamaları pazarlıklara son vermiş olmalıydı. Pazarlıklar bir yere gidiyor gibi göründüğünden değil. Egwene de elindeyken, Elaida pazarlıkların sürmesine izin verir miydi?

“Elaida’nın neden Egwene’i yargılamadığını kavramakta güçlük çekiyorum,” dedi Morvrin, “çünkü suçlu bulunacağı kesin, ama onun hâlâ tutsak olduğu da gerçek.” Ne Sheriam ile Myrelle gibi hararetli, ne de Carlinya gibi serinkanlıydı. Ağzında hafif bir gerginlik ile gerçekleri ifade ediyordu yalnızca. “Eğer yargılanmayacaksa, onun direncini kıracaklardır kuşkusuz. Başta sandığımdan daha güçlü bir kadın çıktı, ama Beyaz Kule birini kırmaya karar vermişse, kimse direnecek kadar güçlü değildir. Onlar bunu yapamadan Egwene’i kurtarmamamızın sonuçlarını düşünmeliyiz.”

Siuan başını iki yana salladı. “Sopa bile yemeyecek, Morvrin. Ben de nedenini anlamıyorum, ama ona işkence edeceklerini düşünüyor olsa bize onu orada bırakmamızı söylemezdi...”

Çadır kapağı itilip açıldığında ve mavi saçaklarını kollarına dolamış olan Lelaine Akashi içeri daldığında sustu. Sheriam, gerek olmamasına rağmen ayağa kalktı; Lelaine bir Temsilci’ydi, ama Sheriam da Vakanüvis’ti. Diğer yandan, zayıflığına rağmen, Lelaine mavi çizgili kadife elbisesi içinde etkileyici görünüyordu, tıpkı ete bürünmüş vakar gibi. Buyurgan havası bu gece daha da büyük görünüyordu. Saçlarının her teli yerli yerindeydi, iyi bir uyku çektikten sonra Salon’a giriyor da olabilirdi.

Siuan rahatça masaya döndü ve beklenti içinde sürahiyi kaldırdı. Normalde, bu grubun içindeki rolü bu olurdu; çay doldurmak ve fikri sorulduğunda konuşmak. Belki sessiz kalırsa, Lehine diğerleri ile işine bakar ve ona bir daha bakmadan giderdi. Kadın genelde o kadar bile dikkat etmiyordu ona.

“Dışarıdaki atın seni sırtında gördüğüm at olduğunu düşünmüştüm, Siuan.” Lelaine’in bakışları, artık her biri kesinlikle ifadesiz yüzlerle bakmakta olan diğerlerini taradı. “Bir şeyi mi bölüyorum?”

“Siuan Egwene’in hayatta olduğunu söylüyor,” dedi Sheriam, rıhtımda çatalağız levreğinin fiyatını açıklıyormuş gibi. “Leane de yaşıyormuş. Egwene Siuan’ın düşlerinde konuşmuş. Kurtarılma teşebbüsünde bulunulmasını reddediyor.” Myrelle ona yan yan, okunması imkânsız bir bakış fırlattı, ama Siuan kadının kulaklarını yumruklayabilirdi! Büyük olasılıkla, gideceği bir sonraki kişi Lelaine olurdu, ama ona durumu kendine has bir tarzla anlatırdı, bu şekilde iskeleye dökmezdi. Son zamanlarda Sheriam çömezler kadar ürkek olmuştu!

Lelaine dudaklarını büzerek, bir çift tığ kadar delici olan gözlerini Siuan’a dikti. “Demek öyle? Gerçekten de etolünü takmış olmalıydın, Sheriam. Ne de olsa sen Vakanüvis’sin. Benimle yürür müsün, Siuan? Uzun zamandır baş başa sohbet etmedik.” Bir eliyle giriş kapağını çekti ve o delici bakışları diğer kadınlara doğrulttu. Sheriam, ancak bir kızılkafanın yapabileceği şekilde kızardı ve dar mavi etolünü kemer kesesinden çıkarıp omuzlarına doladı, ama Myrelle ve Carlinya Lelaine’in bakışlarına sakinlikle karşılık verdiler. Morvrin, kimsenin farkında değilmiş gibi, parmağının ucunu çenesine vurmaya başladı. Kimsenin farkında olmayabilirdi de. Morvrin böyleydi işte.

Egwene’in emrini kavramışlar mıydı? Sürahiyi bırakırken Siuan sert sert bakma fırsatı bile bulamadı. Temsilci olsa da olmasa da, Lelaine’in konumuna sahip bir Aes Sedai’nin önerisi, Siuan’ın konumunda biri için emir sayılırdı. Pelerinini ve eteklerini toplayarak dışarı çıktı ve giriş kapağını tuttuğu için Lelaine’e bir teşekkür mırıldandı. Işık, söylediklerini o ahmakların dinlediğini umuyordu.

Şimdi dışarıda dört Muhafız vardı, ama biri Lelaine’in Muhafızı Burin’di; bedeninin büyük kısmını görünmez kılan Muhafız pelerinine sanırmış, bakır tenli, kısa boylu Burin. Avar’ın yerini Myrelle’in diğer Muhafızlarından Nuhel Dromand almıştı. Uzun boylu, kaslı bir adamdı ve Illian tarzı sakalı üst dudağını çıplak bırakıyordu. Adam o kadar kıpırtısızdı ki, burun deliklerinden çıkan buharlar olmasa heykel sanabilirdiniz. Arinvar Lelaine’in önünde çabucak, ama resmiyetle eğildi. Nuhel ve Jori dikkatlerinin dağılmasına izin vermediler. Burin de öyle.

Gecezambağı’nı bağlarken kullandığı düğümü çözmek, attığı kadar uzun sürdü, ama Siuan elinde dizginlerle doğrulana kadar Lelaine sabırla bekledi, sonra karanlık çadırlar boyunca uzanan tahta yürüyüş yolunda ağır ağır yürümeye başladı. Ayın düşürdüğü gölgeler yüzünü maskeliyordu. Kadın Güç’e kucak açmamıştı, bu yüzden Siuan da açamazdı. Burin peşlerinden geliyordu. Siuan kısrağı çekerek Lelaine’in yanında yürüyor, sessizliğini koruyordu. Söze başlamak Temsilci’ye düşerdi ve bunun tek sebebi Temsilci olması değildi. Siuan başını eğme ve dolayısıyla diğer kadından kısa görünme dürtüsüyle savaştı. Amyrlin olduğu zamanları nadiren düşünüyordu artık. Bir kez daha Aes Sedai olarak kabul edilmişti ve Aes Sedai olmak kısmen, içgüdüsel olarak Aes Sedailer arasındaki yerinize uyum sağlamak demekti. Lanet at, evcil hayvan olduğunu sanırmış gibi, burnunu Siuan’ın eline uzatıyordu. Siuan dizginleri diğer eline alıp parmaklarını pelerinine sildi. Pis salyalı hayvan. Lelaine yan yan baktı ona ve Siuan yanaklarının kızardığını hissetti. İçgüdü.

“Tuhaf dostların var, Siuan. Salidar’da ilk kez ortaya çıktığın zaman bazıları seni uzaklara gönderme taraftarıydı, hatırladığım kadarıyla. Sheriam’ı anlayabilirim, ama onun artık senden çok daha yüksekte olması rahatsızlık yaratabilir. Benim senden kaçınmamın ana sebebi buydu, rahatsız olmanı engellemek.”

Siuan’ın ağzı hayretle açık kalacaktı neredeyse. Bu, asla konuşulmayan bir şeyi konuşmaya çok yaklaşmıştı, çok fazla; bu kadından asla beklemediği bir kural ihlali. Kendisinden beklerdi belki –kendi yerine uyum sağlamıştı, ama Siuan neyse oydu– ama Lelaine’den asla!

“Umarım sen ve ben yine dost olabiliriz, Siuan, ama imkânsız çıkarsa da anlayabilirim. Bu geceki görüşme Faolain’in bana söylediklerini doğruluyor.” Lelaine küçük bir kahkaha attı ve ellerini bel hizasında kavuşturdu. “Ah, öyle yüzünü buruşturma, Siuan. Sana ihanet etmedi, en azından niyeti bu değildi. Yalnızca ağzından kaçırdığı son şey bardağı taşırdı ve ona baskı yapmaya karar verdim, ciddi bir baskı. Bir başka Aes Sedai’ye bu şekilde davranılmaz, ama diğer yandan, Faolain sınanıp geçer not alana kadar aslında yalnızca bir Kabuledilmiş. Faolain iyi bir Aes Sedai olacak. Anlatmakta çok gönülsüz davrandı. Yalnızca birkaç bilgi kırıntısı verdi, aslında ve birkaç isim, ama seni o kadınların arasında görmemle bir araya getirince, manzarayı eksiksizce görmemi sağlıyor, bana göre. Artık onu tutulduğu yerden bırakabilirim, sanırım. Bir daha beni gizli gizli gözetlemeyi düşünmeyecektir. Sen ve dostların Egwene’e çok sadık davrandınız, Siuan. Bana da bu kadar sadık olabilir misin?”

Demek Faolain’in ortadan kaybolmasının sebebi buydu. “Ciddi baskı” görürken ne tür “bilgi kırıntısı” vermişti? Faolain her şeyi bilmiyordu, ama Lelaine’in bildiğini varsaymak en iyisi olacaktı. Ama kadın ciddi baskı yapana dek hiçbir şey açıklamadan varsaymak.

Siuan sırtını dikleştirerek olduğu yerde kalakaldı. Lelaine de durdu. Onun konuşmasını beklediği açıktı. Yüzünün yarısı gölgelerde olmasına rağmen bu kadarı açıktı. Siuan bu kadınla yüzleşmek için cesaretini topladı. Bazı içgüdüler Aes Sedailerin iliklerine işlerdi. “Sana Ajahımın Temsilcisi olarak sadığım, ama Amyrlin Makamı Egwene al’Vere’dir.”

“Evet, öyle.” Siuan’ın seçebildiği kadarıyla Lelaine’in ifadesi rahattı. “Senin düşlerinde konuştu, öyle mi? Onun durumu hakkında bildiklerini bana anlat, Siuan.” Siuan omzunun üzerinden arkaya, tıknaz Muhafız’a baktı, “Ona aldırma,” dedi Temsilci. “Yirmi senedir Burin’den hiç sır saklamadım.”

“Düşlerimde,” diye onayladı Siuan. Bunun yalnızca, onu Tel’aran’rhiod’daki Salidar’a çağırmak için olduğunu söylemeye kesinlikle niyeti yoktu. O yüzüğün Siuan’da olmaması gerekiyordu. Salon öğrenirse geri alırdı. Sakin sakin –en azından sakin görünerek– Myrelle ve diğerlerine anlattıklarını ve daha fazlasını anlattı. Ama her şeyi değil. İhanetten emin olduklarını da değil. Bunun Salon’un kendisinden gelmiş olması gerekiyordu –ilgili kadınlar dışında, limanı tıkama planından başka kimsenin haberi yoktu– ama ihanetin sorumlusu kim olursa olsun, Egwene’e ihanet ettiklerini biliyor olamazlardı. Yalnızca Elaida’ya yardım etmek istemiş olmalılardı, ki bu da yeterince gizemliydi. Neden aralarından biri Elaida’ya yardım etmek isteyecekti ki? En baştan beri Elaida’nın gizli takipçilerinden bahsediliyordu zaten, ama Siuan uzun zaman önce bu fikirden vazgeçmişti. Her Mavi Elaida’nın indirilmesini hararetle istiyordu kuşkusuz, ama sorumlunun kim olduğunu öğrenene dek hiçbir Temsilci, hatta Mavi Temsilciler bile, her şeyi öğrenmeyecekti. “Yarın için Salon’u toplanmaya çağırdı... hayır, artık bu gece, son saat çaldığında olacak,” diye bitirdi. “Kule’nin içinde. Kule Salonu’nun içinde.”

Lelaine öyle bir kahkaha attı ki gözündeki yaşı silmesi gerekti. “Ah, bu müthiş. Salon Elaida’nın burnunun dibinde toplanacak. Sırf yüzündeki ifadeyi görmek için ona haber verebilseydim keşke.” Aniden ciddileşti yine. Lelaine, belli etmeyi seçtiğinde, her zaman kolay gülen biri olmuştu, ama kadında her zaman ciddi bir taraf vardı. “Demek Egwene Ajahların birbirleri aleyhine dönüyor olabileceklerini düşünüyor. Bu mümkün görünmüyor. Yalnızca bir avuç Aes Sedai gördüğünü söylüyorsun. Yine de, bir sonraki sefere Tel’aran’rhiod’da bir göz atmaya değer. Belki biri, Elaida’nın çalışma odasına bakmak yerine Ajah kısımlarında neler bulabileceğine bakabilir.”

Siuan irkilmesini zor bastırdı. Kendisi de Tel’aran’rhiod’da biraz araştırma yapmayı düşünüyordu. Ne zaman Düşler Dünyası’nda Kule’ye gitse, her köşeyi döndüğünde farklı bir elbise içindeki farklı bir kadın görünüşü alıyordu, ama artık her zamankinden de ihtiyatlı davranması gerekecekti.

“Kurtarılmayı reddetmesi anlaşılır, hatta takdire değer bir şey, herhalde –kimse daha fazla Aes Sedai’nin ölmesini istemez– ama çok riskli,” diye devam etti Lelaine. “Mahkeme yok, hatta dayak bile yok, öyle mi diyorsun? Elaida ne oyun oynuyor olabilir? Onu bir kez daha Kabuledilmiş yapmayı düşünüyor olabilir mi? Bu olası görünmüyor.” Ama üzerinde düşünüyormuş gibi, hafifçe başını salladı.

Bu tehlikeli bir yöne gidiyordu. Aes Sedailer kendi kendilerini Egwene’in nerede olabileceğine dair ikna ederse, Aes Sedai nöbetçiler olsa da olmasa da, birinin onu kurtarmaya gitmesi olasılığı artardı. Bunu yanlış yerde denemek, doğru yerde denemek kadar riskli olurdu. Daha beter olmazsa. Daha da kötüsü, Lelaine bir şeyi görmezden geliyordu.

“Egwene Salon’u toplantıya çağırdı,” dedi Siuan ekşi ekşi. “Gidecek misin?” Paylarcasına bir sessizlik yanıt verdi ona ve Siuan’ın yanakları yine kızardı. Bazı şeyler gerçekten insanın iliklerine işliyordu.

“Elbette gideceğim,” dedi Lelaine sonunda. Doğrudan bir ifade, ama yine de bir duraksama olmuştu. “Tüm Salon gidecek. Egwene al’Vere Amyrlin Makamı ve yeterinden de fazla düş ter’angreal’imiz var. Belki, Elaida onun iradesinin kırılmasını emrederse nasıl direneceğini açıklar. Bunu işitmeyi çok isterim.”

“O zaman, benden ne konuda sadık olmamı istiyorsun?”

Lelaine yanıt vermek yerine, şalını düzelterek ay ışığı altında ağır ağır yürümeye başladı yine. Burin, gece vakti yarı görünmez bir aslan gibi peşinden gitti. Siuan Gecezambağı’nı arkasından çekiştirerek koşturup yetişti ve aptal kısrağın burnunu eline uzatma girişimini engelledi.

“Egwene al’Vere yasal Amyrlin Makamı,” dedi Lelaine sonunda. “Ölene dek. Ya da yalıtılana dek. İkisinden biri olursa, yine Romanda etol ve asa için mücadele etmeye, ben ise onu engellemeye başlayacağız.” Hıhladı. “O kadın Elaida kadar büyük bir felaket olabilir. Ne yazık ki, o da beni engelleyecek kadar desteğe sahip. Yine aynı duruma döneriz, yalnız eğer Egwene ölür ya da yalıtılırsa, sen ve dostların bana Egwene’e olduğunuz kadar sadık olacaksınız. Ve Romanda yerine benim Amyrlin Makamı seçilmeme yardım edeceksiniz.”

Siuan midesinin buz kestiğini hissetti. İlk ihanetin arkasında hiçbir Mavi olamazdı, ama en azından bir Mavi’nin Egwene’e şimdi ihanet etmek için sebebi vardı.

2
Karanlık Varlık’ın Dokunuşu

Beonin, alışkanlık eseri ilk ışıklarla uyandı, ama çadırının kapalı kapısından pek az şafak ışığı sızıyordu. Doğru alışkanlık olduğu sürece, alışkanlık sahibi olmak iyiydi. Seneler içinde bir dizi alışkanlık edinmişti. Çadırın içindeki hava gece soğuğunu taşıyordu biraz, ama mangalı yakmadı. Fazla kalmayı düşünmüyordu. Kısaca yönlendirerek pirinç bir lamba yaktı, sonra beyaz sırlı sürahinin içindeki suyu ısıttı ve kabarcıklı bir aynası olan dingildek lavabo sehpasında yüzünü yıkadı. Küçük, yuvarlak çadırın içindeki hemen her şey sallanıyordu. Küçük masadan dar kamp yatağına kadar her şey. Tek sağlam parça olan alçak sırtlı sandalye o kadar kabaydı ki çok fakir bir çiftliğin mutfağından gelmiş olabilirdi. Ama Beonin idare etmeye alışmıştı. Yargısını belirtmek üzere çağrıldığı her yer saray değildi. En kötü mezra bile adalete ihtiyaç duyuyordu. Beonin ahırlarda, hatta ağıllarda uyumuştu.

Dikkatle hareket ederek, yanında taşıdığı en iyi binici elbisesini giydi. Sade gri ipek elbise çok iyi kesimliydi. Dizlerine kadar gelen, ayağına tam oturan botlarını giydi. Sonra annesine ait olan fildişi sırtlı tarakla koyu altın rengi saçlarını fırçalamaya başladı. Aynadaki yansıması hafifçe çarpıktı. Bir sebepten, bu sabah canını sıktı.

Biri giriş kapağını tırmaladı ve Murandy aksanlı bir adam neşeyle seslendi. “Kahvaltı, Aes Sedai, eğer sizi memnun edecekse.” Fırçayı indirdi ve kendini Kaynak’a açtı.

Özel hizmetkâr tutmamıştı ve yemeklerini sık sık tanımadığı kişiler getiriyordu, ama emri üzerine beyaz örtüyle örtülmüş tepsiyi taşıyarak içeri giren, saçlarına kır düşmüş, devamlı gülümseyen tıknaz adamı tanıyordu.

“Lütfen masaya bırak, Ehvin,” dedi, saidar’ı salıvererek. Adamın genişleyen gülümsemesi ile ödüllendirildi. Ehvin tepsi elinde, yerlere kadar eğildi, çıkmadan önce bir kez daha eğilerek selam verdi. Çok fazla Aes Sedai, kendilerinden düşük insanların karşısında en basit nezaket kurallarını bile unutuyordu. Küçük nezaket kuralları gündelik hayatı kolaylaştırırdı.

Tepsiyi hevessizce inceledikten sonra saçlarını fırçalamaya geri döndü. Günde iki kez saçlarını fırçalamayı âdet haline getirmişti ve oldukça yatıştırıcı buluyordu. Ama bu sabah saçlarında kayan fırça darbelerini rahatlatıcı bulmak yerine, kendini yüz fırça darbesini tamamlamaya zorladı; sonra fırçayı lavabo sehpasının üzerine, fırçayla uyumlu tarağın ve el aynasının yanına bıraktı. Eskiden olsa, tepelere bile sabır dersi verebilirdi, ama Salidar’dan bu yana sabırlı olmak gittikçe güçleşmişti. Ve Murandy’den sonra imkânsız olmuştu. Bu yüzden kendi kendine sabır telkin etti; tıpkı annesinin isteği hilafına Beyaz Kule’ye gitmeyi telkin ettiği gibi, tıpkı Kule’nin öğretilerine ek olarak disiplinini de kabullenmeyi telkin ettiği gibi. Küçük bir kızken dikbaşlıydı, her zaman daha fazlasını arzulardı. Kule ona, kendinize hâkim olursanız çok şey elde edebileceğinizi öğretmişti. Bu yeteneği ile gurur duyuyordu.

Kendine hâkim olsa da olmasa da, haşlanmış kuru erik ve ekmekle kahvaltı etmek, saç fırçalama ayini kadar zor geldi. Kuru erik çok bayattı; çok fazla haşlayıp püreye çevirmişlerdi ve kabuklu ekmeği süsleyen siyah beneklerin birkaçını gözden kaçırdığını düşünüyordu. Kendi kendini, dişlerinin arasında çıtırdayan şeylerin arpa tahılları ya da çavdar tohumları olduğuna ikna etmeye çalıştı. Buğday bitli ekmek yediği ilk sefer değildi, ama zevk alınabilecek bir şey de değildi. Çay, içtikten sonra ağzında tuhaf bir tat da bırakıyordu, sanki o da bozulmaya başlamıştı.

Sonunda keten kumaşı oymalı tepsinin üzerine bıraktığında, neredeyse içini çekecekti. Kampta yiyeceksiz kalmalarına ne kadar kalmıştı acaba? Tar Valon’un içinde de aynı şey oluyor muydu? Oluyor olmalıydı. Karanlık Varlık dünyaya dokunuyordu; çentik çentik taşlarla kaplı bir tarla kadar kasvetli bir düşünce. Ama zafer gelecekti. Beonin diğer olasılığı düşünmeyi reddediyordu. Genç al’Thor’un verecek çok hesabı vardı, hem de çok, ama bir şekilde bunu başarmalıydı –başarmak zorundaydı! Bir şekilde. Ama Yenidendoğan Ejder Beonin’in alanının dışında kalıyordu; onun tek yapabildiği olayların gelişimini uzaktan izlemekti. Bir kenarda oturup izlemek hiçbir zaman hoşuna gitmemişti.

Bütün bu acı düşünceler faydasızdı. Harekete geçme zamanı gelmişti. Öyle çabuk doğruldu ki sandalye geriye devrildi, ama Beonin onu kanvas yer örtüsünün üzerinde bıraktı.

Başını giriş kapağından dışarı uzatarak, yürüyüş yolunun üzerindeki tabureye oturmuş olan Tervail’i buldu. Adam koyu renk pelerinini arkaya atmış, çizmelerinin arasına diktiği kınlı kılıcına yaslanıyordu. Güneş ufuktaydı, altın rengi parlak kürenin üçte ikisi görünüyordu, ama diğer yönde, Ejderdağı’nın çevresinde toplanan kara bulutlar yakında kar yağacağını haber veriyordu. Ya da belki yağmur. Önceki geceden sonra güneş ılık geliyordu. Her durumda, şansı varsa yakında rahat rahat içeride oturuyor olacaktı.

Tervail, görünürdeki herkesi aylak aylak incelemesine ara vermeden, başını hafifçe sallayarak selam verdi. Şu anda işçilerden başka kimse yoktu; sırtlarında sepetler taşıyan, kaba yünlüler içinde adamlar; yüksek tekerlekli arabalar süren, aynı ölçüde kaba giyimli erkekler ve kadınlar. Oyuk oyuk olmuş sokakta tangırdayarak geçen arabalar ateşlik odun, çuval çuval kömür ve su fıçıları taşıyarak geçiyordu. En azından, adamın incelemesi onunla Muhafız bağı paylaşmayan kişilere aylak görünürdü. Beonin’in Tervail’i çekilmiş yay kadar odaklanmıştı. Yalnızca erkekleri inceliyordu ve bakışları şahsen tanımadığı kişiler üzerinde oyalanıyordu. Yönlendirebilen bir erkeğin ellerinde iki Aes Sedai ve bir Muhafız öldükten sonra –aynı türden iki katil olması imkânsız görünüyordu– herkes yabancı erkeklere karşı dikkatli davranıyordu. En azından cinayetlerden haberi olan herkes. Haber bağıra çağıra ilan edilmiyordu.

Katil elinde bir bayrakla dolaşmadığı sürece adamın katili nasıl tanıyacağını düşünemiyordu, ama görevini yapmaya çalıştığı için de paylayamaz, küçümseyemezdi onu. Kamçı kadar ince, çıkık bir burnu ve Beonin’e hizmet ederken kazandığı, çenesinde kalın bir yara izi bulunan adam; Beonin onu bulduğunda çocukluktan yeni çıkmıştı. Kedi kadar hızlıydı ve doğduğu yer olan Tarabon’un en iyi kılıç kullanıcılarından biriydi ve o zamandan bu yana geçen bunca sene içinde, daha azını yaptığı tek bir an bile olmamıştı. Beonin’in hayatını en az yirmi kez kurtarmıştı. Bir Aes Sedai’yi tanıyamayacak kadar cahil haydutlar ve yankesicilere ek olarak, bir ya da diğer tarafın aleyhlerine bir karar alınmasına dayanamayacak kadar çaresiz kaldığı durumlarda kanun da tehlikeli olabiliyordu ve Tervail tehlikeyi Beonin’den daha çabuk görebiliyordu.

“Kışispinozu’nu benim için eyerle. Kendi atını da getir,” dedi ona. “Küçük bir geziye çıkacağız.”

Tervail ondan yana dönermiş gibi yaparak tek kaşını hafifçe kaldırdı, sonra kını kemerine taktı ve yürüyüş yolu boyunca at halatlarına doğru çabuk çabuk yürümeye başladı. Adam asla gereksiz sorular sormazdı. Belki Beonin içten içe, sandığından daha heyecanlıydı.

Beonin içeriye döndü, el aynasını dikkatle siyah beyaz Tear labirenti desenli ipek eşarba sardı ve iyi gri pelerininin içine dikilmiş iki iri cepten birine tıktı. Saç fırçası ve tarak da aynanın yanına gitti. Şalını düzgünce katladı ve ince oymalı siyahağaçtan küçük kutu ile birlikte diğer cebine koydu. Kutuda birkaç parça mücevher vardı. Onların bazıları annesinden, bazıları da anneannesinden kalmıştı. Büyük Yılan yüzüğü dışında nadiren mücevher takardı, ama yolculuğa çıkarken kutuyu, fırçayı, tarağı ve aynayı her zaman yanına alırdı. O eşyalar anılarını sevdiği ve saygı duyduğu kadınları ve onların ona öğrettiği şeyleri hatırlatıyordu. Tanchico’nun ünlü avukatlarından olan anneannesi Beonin’e kanunun inceliklerini sevmeyi öğretmişti, annesi ise insanın her zaman kendini geliştirebileceğini göstermişti. Avukatlar nadiren zengin olurdu, ama Collaris kesinlikle rahattan daha fazlası olmuştu, ama onun kınamasına rağmen kızı Aeldrine tüccar olmuş, boya alıp satarak iyi bir servet kazanmıştı. Evet, doğru anı geldiğinde yakalarsanız, kendinizi geliştirmeniz her zaman mümkündü. Elaida a’Roihan Siuan Sanche’yi makamından indirdiğinde Beonin de öyle yapmıştı. O zamandan bu yana, olaylar onun öngörebildiği biçimde gelişmemişti, elbette. Nadiren öngörebilirdiniz onları. İşte bu yüzden, akıllı bir kadın alternatif planlar yapardı.

Tervail’in dönüşünü içeride beklemeyi düşündü –adam iki atı birkaç dakika içinde getiremezdi– ama artık gitme zamanı geldiğine göre, sahip olduğu son sabır kırıntıları da uçup gitmiş gibiydi. Pelerinini omuzlarına geçirdi, lambayı bir nihailik havasıyla söndürdü. Ama dışarıda, yürüyüş yolunun kaba tahtalarının üzerinde ileri geri yürümek yerine olduğu yerde beklemeye zorladı kendini. İleri geri yürümek dikkat çekerdi ve belki onun yalnız kalmaktan korktuğunu düşünen bir Aes Sedai çıkardı. Aslında, biraz korkuyordu. Bir adam sizi görülmeden, hissedilmeden öldürebiliyorsa, korkmak son derece mantıklıydı. Ama Beonin arkadaş istemiyordu. Mahremiyet aradığını gösteren bir hareketle başlığını taktı ve pelerinine sarındı.

Çentik kulaklı ve zayıf bir kedi ayak bileklerine sürtünmeye başladı. Kampın her yerinde kediler vardı; Aes Sedailerin toplandığı her yerde belirirlerdi. O zamana dek ne kadar yabani olurlarsa olsunlar, kampta evcil ev kedilerine dönüşürlerdi. Kedi birkaç dakika sonra, kulaklarının kaşınmadığını görünce, bir kral kadar gururla yürüyüp kendini kaşıtacak bir başkasını bulmaya gitti. Çevrede epey aday vardı.

Daha birkaç dakika önce, görünürde yalnızca kaba giyimli işçiler ve araba sürücüleri vardı, ama kamp günlük koşturmacasına başlamıştı. Beyaz giyimli çömez grupları, yani sözde “aileler” sınıflarına ulaşmak için yürüyüş yollarında koşturuyorlardı. Sınıflar, onları barındıracak kadar büyük çadırlarda, hatta açıkta yapılıyordu. Beonin’in yanından geçenler çocuksu gevezeliklerini bırakıyor, geçerken kusursuzca diz kırarak selam veriyorlardı. Bunu görmek Beonin’i her seferinde şaşırtıyordu. Aynı zamanda kızdırıyordu. O “çocukların” büyük kısmı orta yaşlarına gelmiş, hatta daha büyüktü –saçlarına kır düşmüş kadınlar vardı, hatta bazıları büyükanne olmuştu!– ama kadim kurallara, Kule’ye gelen herhangi bir kız gibi uyuyorlardı. Hem, sayıları ne kadar da çoktu. Sokaklarda sonsuz görünen bir insan seli akıyordu. Kule yönlendirme yeteneği ile doğan kızları ve kendi çabalarıyla yönlendirmenin eşiğine gelmiş olanları getirmeye odaklanarak ve geri kalanları Tar Valon’a kendi başlarına gelmek üzere yalnız bırakarak ne kadar kadını gözden kaçırmıştı? On sekizinden büyük hiçbir kızın disipline boyun eğemeyeceği konusunda ısrar ederek kaç kadını kaybetmişti? Değişim, hiçbir zaman Beonin’in arzuladığı bir şey olmamıştı –bir Aes Sedai’nin hayatını, istikrar temelleri üzerine kurulmuş kanun ve gelenekler yönetirdi– ve bu çömez aileleri gibi bazı değişimler sürdürülemeyecek kadar radikal geliyordu, ama Kule ne kadar çok şey kaybetmişti?

Yürüyüş yollarında Aes Sedailer de ikili üçlü gruplar halinde süzülüyordu ve genelde Muhafızları da arkalarından geliyordu. Çömez seli onların çevresinde, diz kırma dalgaları eşliğinde aralanıyordu. Aes Sedailere fırlatılan bakışlarla bozulan dalgalar. Aes Sedailer onları görmezden geliyordu. Aes Sedailerin pek azı Güç’le parlamıyordu. Beonin sinirle cıklayacaktı neredeyse. Çömezler Anaiya ve Kairen’in öldüğünü biliyorlardı –cenaze ateşlerini saklamak düşünülmemişti– ama iki Aes Sedai’nin nasıl öldüğünü açıklamak onları korkuturdu. Ama çömez defterine Murandy’de kaydedilen en yeni çömezler bile, saidar parıltısıyla yürüyen Aes Sedailerin normal olmadığını öğrenmiş olmalıydı. Sonunda bu bile tek başına onları korkutmaya başlayacaktı, hem de boş yere. Katilin başkalarının önünde, çevrede düzinelerce Aes Sedai varken saldırması olası görünmüyordu.

Gözüne saidar parıltısı taşımayan, ağır ağır doğuya doğru at süren beş Aes Sedai takıldı. Her birinin ardından küçük birer maiyet geliyordu. Maiyetler genelde bir sekreter, bir hizmetkâr kadın, ağır eşya taşıması olasılığına karşı belki bir hizmetkâr adam ve Muhafızlardan oluşuyordu. Hepsi başlığını kaldırmıştı, ama kimin kim olduğunu seçmekte güçlük çekmedi. Erkekler kadar uzun olan, kendisi gibi Gri Ajah’tan Varilin olmalıydı. Kahverengilerden Takima da ufak tefek olan. Saroiya’nın pelerini gösterişli ve beyaz işlemeliydi –kadın o pelerini tertemiz tutmak için saidar kullanıyor olmalıydı. Faiselle’in peşinen gelen iki Muhafız da, kadının parlak yeşil pelerini kadar açıkça gösteriyordu kimliğini. Geriye kalan, gri pelerine sarınmış kadın da Sarılardan Magla olmalıydı. Darein’e ulaştıklarında ne bulacaklardı? Kule’den gelmiş arabulucular değil kuşkusuz, artık değil. Belki yine de bekleneni yapmaları gerektiğini düşünmüşlerdi. İnsanlar genellikle, tüm amaç kaybolmuş olsa bile, aynı şeyleri yapmaya devam ediyorlardı. Ama Aes Sedailer söz konusu olduğunda bu nadiren uzun sürüyordu.

“Hiç de bir aradaymış gibi görünmüyorlar, değil mi, Beonin? Tesadüfen aynı yöne gittiklerini sanırsın.”

Başlığın biraz mahremiyet getirmesi buraya kadar. Neyse ki iç çekme dürtüsünü ve hislerini belli edebilecek başka şeyleri bastırmak konusunda deneyimliydi. Yanında duran iki Aes Sedai hemen hemen aynı boylardaydı, ikisi de küçük kemikli, siyah saçlı ve kahverengi gözlüydü, ama benzerlik burada sona eriyordu. Ashmanaille’in sivri burunlu dar yüzüne nadiren duygular yansırdı. Gümüş işlemeli ipek elbisesi birkaç dakika önce bir terzinin elinden çıkmış olabilirdi. Kürk astarlı pelerininin ve başlığının kenarları gümüş kıvrımlı işlemelerle süslenmişti. Phaedrine’in koyu yünlü elbisesi epey kırışıktı, epey lekeli olmasından bahsetmeye bile gerek yoktu. Yünlü pelerini süssüzdü ve yamanmaya ihtiyacı vardı. Kadın, o anda yaptığı gibi, çok sık kaş çatıyordu. Bu özelliği olmasa güzel sayılırdı. Genelde dağınık Kahverengi ve giysilerine her şeyden çok dikkat eden Gri tuhaf arkadaşlardı.

Beonin uzaklaşan Temsilcilere bir göz attı. Gerçekten de birlikte at sürmekten çok, tesadüfen aynı yöne gidiyormuş gibi görünüyorlardı. Bunu fark etmemiş olması, bu sabah ne kadar altüst olduğunu gösteriyordu. “Belki,” dedi, davetsiz misafirlerine dönerek, “dün gecenin sonuçlarını düşünüyorlardı, değil mi, Ashmanaille?” Davetsiz ya da değil, görgü kurallarına uymak gerekirdi.

“En azından Amyrlin yaşıyor,” diye yanıt verdi diğer Gri, “ve bana anlatılanlara bakarak sağ ve... salim kalacak. Hem o, hem Leane.” Nynaeve’in Siuan ve Leane’e Şifa vermesi bile, Aes Sedailerin yalıtılmaktan kolaylıkla bahsetmesini sağlamamıştı.

“Sağ ve tutsak olmak, kellenin uçurulmasından iyidir, bana göre. Ama çok da iyi değil.” Morvrin onu uyandırıp haberleri verdiğinde, Kahverengi’nin heyecanını paylaşmak zor olmuştu. En azından Morvrin açısından heyecan sayılırdı. Kadının yüzünde küçücük bir sırıtış vardı. Ama Beonin planlarını değiştirmeyi hiç düşünmemişti. Gerçeklerle yüzleşmek gerekirdi. Egwene tutsak düşmüştü, o kadar. “Sen katılmıyor musun, Phaedrine?”

“Elbette,” diye yanıt verdi Kahverengi ters ters. Ters ters! Ama bu Phaedrine’di, her zaman dikkati başka yerde olur, nasıl davranması gerektiğini unuturdu. Üstelik, sözleri de bitmemişti. “Ama seni aramamızın sebebi bu değil. Ashmanaille diyor ki, cinayetlere epey aşinalığın varmış.” Ani bir rüzgâr pelerinlerini yakaladı, ama Beonin ile Ashmanaille kendi pelerinlerini rahatça yakaladı. Gözlerini Beonin’e dikmiş olan Phaedrine pelerininin arkasında savrulmasına izin verdi.

“Belki bizim cinayetler hakkında bazı fikirlerin vardır, Beonin,” dedi Ashmanaille rahatça. “Onları bizimle paylaşır mısın? Phaedrine ve ben kafa kafaya verdik, ama hiçbir yere varamıyoruz. Benim deneyimim daha çok hukuk davaları üzerine. Senin bazı doğal olmayan ölümleri açıkladığını biliyorum.”

Elbette Beonin cinayetler hakkında düşünmüştü. Kampta bu konuda düşünmemiş Aes Sedai var mıydı? Kendisi, istese bile düşünmekten kaçınamazdı. Bir katil bulmak zevkti, bir sınır anlaşmazlığını çözmekten çok daha tatmin ediciydi. Cinayet, en iğrenç suçlardan biriydi; asla geri verilemez bir şeyi, yaşanmayan seneleri, o seneler içinde yapılabilecek şeyleri çalmaktı. Ve bu cinayetlerde Aes Sedailer ölmüştü, bu yüzen cinayetler kamptaki her Aes Sedai için kişisel bir meseleye dönüşmüştü. Beonin, ikisi gri saçlı son bir çömez grubunun diz kırıp uzaklaşmasını bekledi. Yürüyüş yollarındaki çömezlerin sayısı azalmaya başlamıştı sonunda. Kediler onları izliyor gibiydi. Çömezler kedi sevmeye Aes Sedailerden daha fazla zaman ayırıyorlardı.

“Açgözlülük yüzünden hançerleyen adam,” dedi, çömezler işitemeyecek kadar uzaklaştığında, “kıskançlık yüzünden zehirleyen kadın bir şeydir. Burada olanlar, bambaşka bir şey. Kuşkusuz aynı adam tarafından işlenmiş, ama aralarında bir haftadan fazla zaman olan iki cinayet var. Bu, sabır ve planlama ima ediyor. Amaç belirsiz, ama o kurbanları tesadüfen seçmesi olası görünmüyor. Adam hakkına, yönlendirebildiği gerçeği dışında hiçbir şey bilmediğimize göre, kurbanları birbirine neyin bağladığına bakarak başlamalısınız. Bu durumda, Anaiya ile Kairen, ikisi de Mavi Ajah’tandı. Bu yüzden kendi kendime soruyorum. Mavi Ajah’ın yönlendirebilen bir erkekle ne ilgisi var. Yanıt geliyor: Moiraine Damodred ve Rand al’Thor. Kairen’in de Rand al’Thor ile bağlantısı var, değil mi?”

Phaedrine kaşlarını daha fena çattı. “Katilin o olduğunu ima ediyor olamazsın.” Gerçekten, kadın gerçekten de çok ileri gidiyordu.

“Hayır,” dedi Beonin serinkanlılıkla. “Bağlantıyı takip etmeniz gerektiğini söylüyorum. Ki bu da bizi Asha’manlara getiriyor. Yönlendirebilen erkekler. Yönlendirebilen ve Yolculuk etmeyi bilen erkekler. Aes Sedailerden korkmak için sebebi olan erkekler, belki her şeyden çok Aes Sedailerden korkmak için. Bir bağlantı kanıt değildir,” diye itiraf etti gönülsüz bir biçimde, “ama anlamlı, değil mi?”

“Bir Asha’man neden iki kez buraya gelsin ve her seferinde bir Aes Sedai öldürsün? Katil yalnızca o ikisini öldürmek istiyormuş, başkalarını öldürmek istemiyormuş gibi geliyor kulağa.” Ashmanaille başını iki yana salladı. “Anaiya ile Kairen’in ne zaman yalnız kalacağını nereden biliyordu? Onun işçi kılığında saklanmış, buralarda oyalandığını düşünüyor olamazsın. İşittiklerime bakarak, bu Asha’manlar bunu yapmayacak kadar kibirli. Bana öyle geliyor ki, burada yönlendirebilen gerçek bir işçinin olması ve bir sebepten Aes Sedailere hınç duyması daha olası.”

Beonin önemsemezce burnunu çekti. Tervail’in yaklaştığını hissedebiliyordu. Bu kadar çabuk dönebildiğine göre koşa koşa gitmiş olmalıydı. “Hem, neden şimdiye kadar beklesin? Alınan son işçiler Murandy’den bulundu. Bir aydan fazla zaman önce.”

Ashmanaille ağzını açtı, ama Phaedrine, bir ekmek kırıntısı kapan serçe kadar hızlı bir biçimde araya girdi. “Nasıl yapacağını yeni öğrenmiş olabilir. Belki erkek bir yabanidir. İşçilerin konuşmalarına kulak misafiri oldum. Asha’manlara hayranlık duyan kaç adam varsa, onlardan korkan o kadar adam var. Hatta bazılarının, Siyah Kule’ye gidecek cesarete sahip olmayı dilediklerini işittim.” Diğer Gri’nin sol kaşı hafifçe seğirdi. Başka bir kadında, kaşlarının saçlarına dek kalkması anlamına geliyordu. İki kadın arkadaştı, ama Ashmanaille Phaedrine’in bu şekilde sözünü kesmesinden hoşlanıyor olamazdı. Ama tek söylediği şu oldu: “Asha’man onu bulabilir, eminim.”

Beonin şimdi yalnızca birkaç adım arkasında olan Tervail’i hissedebiliyordu. Bağ değişmez bir sükûnet ve dağlar kadar güçlü bir sabır hissi getiriyordu. Adamın fiziksel gücünden faydalanabildiği gibi, o özelliklerinden de faydalanabilmeyi ne kadar isterdi. “Eminim bunun imkânsız olduğunu siz de kabul edersiniz,” dedi zayıfça. Romanda ve diğerleri Siyah Kule ile bu saçma “ittifak” lehine oy verebilirlerdi, ama o andan sonra bunun nasıl yürütüleceği, anlaşmanın nasıl dile getirileceği, nasıl sunulacağı konusunda sarhoş kediler gibi savaşmışlar, her detay lime lime edilip incelenmiş, tekrar bir araya getirilmiş, sonra yine lime lime edilmişti. Işık’a şükür bu fikir başarısız olmaya yazgılıydı.

“Gitmeliyim,” dedi onlara ve Tervail’den Kışispinozu’nun dizginlerini almak için döndü. Adamın yüksek doru iğdiş atı zarif, güçlü ve hızlıydı; eğitimli bir savaş atıydı. Kendi kahverengi kısrağı tıknazdı ve çok hızlı değildi, ama Beonin her zaman dayanıklılığı hıza tercih etmişti. Kışispinozu, daha yüksek, sözde daha güçlü hayvanlar pes ettikten sonra bile yürümeye devam edebiliyordu. Ayağını üzengiye taktı ve ellerini yüksek eyer kaşlarına koyarak durdu. “İki Aes Sedai öldü Ashmanaille ve ikisi de Mavi’ydi. Onları tanıyan Aes Sedailer bulun ve başka ne tür ortak noktaları olduğunu öğrenin. Katili bulmak için, bağlantıları izlemelisiniz.”

“Bizi Asha’manlara götüreceğinden kuşkuluyum, Beonin.”

“Önemli olan katilin bulunması,” diye yanıt verdi Beonin, kendini eyere çekerek. Diğer kadın sözlerine devam edemeden Kışispinozu’nun çevirdi. Nezaketsiz, ani bir son olmuştu, ama önerecek başka bilgeliği yoktu ve zamanı daralmış gibi görünüyordu. Güneş ufuktan kopmuş, tırmanıyordu. Bunca zaman sonra, zamanı gerçekten de dardı.

Yolculuk alanına kısa zamanda vardılar, ama yüksek kanvas duvarın dışında bir düzine kadar Aes Sedai sıra bekliyordu. Bazılarının atı yoktu, bazıları kısa süre sonra bir binanın içinde olmayı beklermiş gibi pelerinsizdi ve bir ikisi bir sebepten şallarını takmışlardı. Yaklaşık yarısının Muhafızları yanındaydı ve onların çoğu renk değiştiren pelerinlerini giymişlerdi. Aes Sedailerin tek ortak noktası, hepsinin Güç’le parlıyor olmasıydı. Tervail hedeflerini fark edince şaşkınlık ifade etmedi, elbette. Üstelik, Muhafız bağından tekdüze bir sakinlik hissi geliyordu. Adam ona güveniyordu. Duvarların içinde gümüş bir çizgi belirdi ve ağır ağır otuza kadar sayabilecekleri bir sürenin sonunda, tek başlarına kapıyol açamayacak iki Yeşil, atlarını çeken dört Muhafız ile birlikte içeri girdi. Mahremiyet alışkanlığı bir geleneğe dönüşüp Yolculuğa eklenmişti bile. Biri kapıyol örmesini izlemenize izin vermediği sürece, onun nereye gittiğini öğrenmeye çalışmak, ne işi olduğu hakkında doğrudan sorular sormaya eş tutuluyordu. Beonin, Çekiç’in üzerinde ona tepeden bakan Tervail ile birlikte, Kışispinozu’nun sırtında sabırla bekledi. En azından Aes Sedailer taktığı başlığına saygı gösteriyorlardı. Ya da belki sessiz kalmak için kendi sebepleri vardı. Her durumda, kimseyle konuşması gerekmedi. Bu anda, dayanılmaz bir şey olurdu.

Önündeki sıra çabucak tükendi ve kısa süre sonra o ve Tervail çok daha kısa bir kuyruğun başındaydılar ve arkasında yalnızca üç Aes Sedai vardı. Adam ilk önce onun görmesi için ağır kanvas perdeyi kaldırdı. Yüksek direklerin arasına gerilmiş olan duvar, yirmi adıma yirmi adımlık bir alanı çeviriyordu. Yer, çamura dönüşüp donmuş karla kaplıydı; üst üste binmiş ayak ve nal izleri ile kaplı, ortasında ustura kadar düz bir çizgi bulunan engebeli bir yüzey. Herkes ortayı kullanıyordu. Yer, belki karın yeniden çözülüp çamura dönüşeceğini ve sonra yine donacağını haber verircesine, hafifçe parlıyordu. Bahar buraya Tarabon’dan daha geç geliyordu, ama gelmek üzereydi.

Tervail kanvas perdeyi bırakır bırakmaz Beonin saidar’a kucak açtı ve neredeyse dikkatsizce Ruh ördü. Bu örgü onu büyülüyordu. Sonsuza dek kaybettiklerini sandıkları bir şeyi yeniden keşfetmişlerdi ve kuşkusuz Egwene al’Vere’in keşiflerinin en büyüğüydü. Ne zaman onu örse, bir hayret duygusuna kapılıyordu; çömezken ve hatta Kabuledilmişken çok aşina olduğu, ama şalı edindiğinden beri hissetmediği bir duygu. Yeni ve harika bir şey. Dikey gümüş çizgi önünde, yerdeki düz çizginin hemen üzerinde belirdi, aniden dönerek genişledi ve Beonin’in önünde kare şeklinde, iki adıma iki adım genişliğinde bir deliğe dönüştü. Arkasında kalın, yaygın dalları olan kar kaplı meşeler görünüyordu. Kapıyoldan hafif bir esinti geldi ve Beonin’in pelerinini dalgalandırdı. O korulukta sık sık zevkli yürüyüşler yapmış ya da alçak dallardan birinin üzerine oturup saatlerce kitap okumuştu, ama bunları hiç karda yapmamıştı.

Tervail mekânı tanımıyordu ve kılıcı elinde, Çekiç’i arkasından çekiştirerek delikten geçti. Savaş atının toynakları diğer yandan kar parçaları kaldırdı. Beonin ağır ağır takip etti ve örgünün dağılmasına neredeyse gönülsüzce izin verdi. Gerçekten de harikaydı.

Tervail’i, biraz uzakta, ağaç tepelerinin üzerinde, gökyüzünün önünde kalın beyaz bir kule biçiminde yükselen şeye bakarken buldu. Beyaz Kule. Adamın yüzü kıpırtısızdı ve bağdan da kıpırtısızlık geliyordu. “Tehlikeli bir şey planladığını düşünüyorum, Beonin.” Kılıcı hâlâ elindeydi, ama kolunu indirmişti.

Beonin elini onun sol koluna koydu. Bu onu yatıştırmaya yetmeliydi; gerçek bir tehlike olsa asla kılıç kolunu engellemezdi. “Gerekenden daha tehlikeli değ...”

Otuz adım ötede, devasa ağaçların arasında ağır ağır ona doğru yürüyen bir kadın gördüğünde sesi solup gitti. Önceden bir ağacın arkasında olmalıydı. Eski moda kesimli bir elbise giymiş, düz beyaz saçları incilerle süslü gümüş tel işi bir başlıkla toplanmış ve beline kadar gelen bir Aes Sedai. Olamazdı. Ama o güçlü yüzü, çekik kara gözleri ve gaga burnu tanımamak imkânsızdı. Hataya yer bırakmıyordu, ama Turanine Merdagon Beonin Kabuledilmişken ölmüştü. Kadın adımının ortasında kayboldu.

“Ne oldu?” Tervail kılıcını kaldırarak döndü ve Beonin’in baktığı yöne baktı. “Seni korkutan ne?”

“Karanlık Varlık, dünyaya dokunuyor,” dedi Beonin yumuşak sesle. İmkânsızdı! İmkânsız, ama kendini hayallere ve fantezilere bırakan biri değildi. Ne görmüşse görmüştü. Titremesinin, ayak bileklerine dek karların içinde durması ile bir ilgisi yoktu. Sessizce dua etti. Işık beni bütün günlerimde aydınlatsın, Kurtuluş ve yeniden doğum umudundan emin olarak Yaratıcı’nın eline sığınayım.

Tervail’e, kırktan fazla sene önce ölmüş bir Aes Sedai gördüğünü söylediğinde, adam halüsinasyon deyip geçmedi, yalnızca kendi duasını mırıldandı. Ama Beonin adamın içinde korku hissetmiyordu. Kendinde bol bol vardı, ama adamda değil. Ölüler, her gününü son günü kabul eden bir adamı korkutamazdı. Ama planlarını açıkladığında Tervail iyimser hissetmedi. En azından planlarının bir kısmını. Beonin, el aynasına bakarak ve büyük dikkatle örerek açıkladı. Yanılsama konusunda, dilediği kadar becerikli değildi. Örgü üzerine yerleştiğinde aynadaki yüzü değişti. Büyük bir değişim değildi, ama artık bir Aes Sedai yüzü değildi, artık Beonin Marinye’nin yüzü değildi, yalnızca belli belirsiz ona benzeyen, ama saçları çok daha açık renkli bir kadının yüzüydü.

“Neden Elaida’ya ulaşmak istiyorsun?” diye sordu Tervail kuşkuyla. Aniden bağdan bir keskinlik geldi. “Ona yaklaşıp sonra Yanılsama’yı indirmek istiyorsun, değil mi? Sana saldıracak ve... Hayır, Beonin. Eğer yapılması gerekiyorsa bırak ben gideyim. Kule’de çok fazla Muhafız var, hepsini tanıyor olamaz ve bir Muhafız’ın ona saldırmasını asla beklemez. O daha ne olduğunu anlamadan hançerimi yüreğine saplayabilirim.” Şimşek kadar hızlı bir hareketle sağ elinde kısa bir hançer belirdi ve adam ne yapacağını gösterdi.

“Ne yapacaksam, kendim yapmalıyım, Tervail.” Beonin Yanılsama’yı içe büktü ve bağladı. İşler kötüye gidebilir diye pek çok başka örgü hazırladı, onları da içe büktü, sonra çok karmaşık bir örgüye başladı ve onu kendi üzerine bıraktı. Bu yönlendirme yeteneğini saklayacaktı. Neden Yanılsama gibi bazı örgüleri kendi üzerinde kullanabildiğini, ama Şifa gibi başkalarının kendi bedenine dokunmadığını anlayamıyordu. Kabuledilmişken bu soruyu sorduğunda, Turanine unutulmaz ölçüde gür bir sesle yanıt vermişti: “Suyun neden ıslak, kumun neden kuru olduğunu sorsan daha iyi, çocuğum. Aklını, neden bazı şeylerin mümkün olmadığına değil mümkün olan şeylere ver.” İyi bir tavsiyeydi, ama o ikinci kısmı asla kabullenememişti. Ölüler yürüyordu. Işık beni günlerimin hepsinde aydınlatsın... Son örgüyü de bağladı. Büyük Yılan yüzüğünü çıkardı ve kemer kesesine koydu. Şimdi bir Aes Sedai’nin yanında dursa bile fark edilmezdi. “En iyisini benim bildiğime her zaman güvendin,” diye devam etti. “Hâlâ güveniyor musun?”

Adamın yüzü Aes Sedailerinki kadar ifadesiz kaldı, ama bağdan anlık bir şok geldi. “Elbette, Beonin.”

“O zaman Kışispinozu’nu al ve şehre git. Bir handa oda tut. Seni almaya geleceğim.” Adam ağzını açtı, ama o elini uyarırcasına kaldırdı. “Git, Tervail.”

Onun iki atı çekerek ağaçların arasında kaybolmasını bekledi, sonra Kule’ye döndü. Ölüler yürüyordu. Ama önemli olan tek şey Beonin’in Elaida’ya ulaşmasıydı. Önemli olan tek şey.

Rüzgâr pencereleri sarsıyordu. Beyaz mermer şöminedeki ateş havayı öyle ısıtmıştı ki camlar buğulanmış, yağmur damlaları gibi sızıyordu. Yaldızlı yazı masasının arkasına oturmuş, ellerini sakin sakin masanın üzerinde kavuşturmuş olan Elaida da Avriny a’Roihan, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı, önündeki adamın omuzlarını kaldırıp yumruğunu sallayarak atıp tutmasını ifadesiz bir yüzle dinliyordu.

“...yolculuğun büyük kısmında bağlı ve ağzım tıkalı kaldım, gece gündüz dolap denebilecek bir kamaraya kapatıldım! Bunun için, o geminin kaptanının cezalandırılmasını talep ediyorum, Elaida. Daha da fazlası, senden ve Beyaz Kule’den özür talep ediyorum. Talih beni dürtüklesin, artık Amyrlin Makamı kralları kaçırma hakkına sahip değil! Beyaz Kule’nin böyle bir hakkı yok! Taleplerim...”

Adam söylediklerini tekrarlıyordu. Nefes almak için ancak duruyordu. Dikkatini onun üzerinde yoğunlaştırmak zordu. Elaida’nın gözleri duvarlardaki parlak renkli halılara, köşelerdeki beyaz kaideler üzerindeki güzelce düzenlenmiş kırmızı güllere gitti. Bu söylevi dinlerken sakin görüntüsünü korumak usanç vericiydi. Ayağa kalkıp tokatlamak istiyordu adamı. Ne küstahlık! Amyrlin Makamı ile bu şekilde konuşmak! Ama sakin sakin tahammül etmek amaçlarına daha uygundu. Adamın bitkin düşmesine izin verecekti.

Mattin Stepaneos den Balgar kaslı bir adamdı ve gençken yakışıklı olmalıydı, ama seneler ona iyi davranmamıştı. Üst dudağını çıplak bırakan beyaz sakalı düzgünce kesilmişti, ama saçları gerilemiş, burnu birden çok kez kırılmıştı ve adam kaşlarını çattıkça, kıpkırmızı yüzündeki derinleşmeye hiç de ihtiyacı olmayan kırışıklar derinleşiyordu. Kol yenlerine Illian’ın Altın Arıları işlenmiş yeşil ipek ceketi güzelce fırçalanıp temizlenmişti, öyle ki bir Aes Sedai’nin yönlendirerek çıkaracağı işe çok yaklaşmıştı, ama yolculuk boyunca sahip olduğu tek ceket buydu ve lekelerin hepsi çıkmamıştı. Onu taşıyan gemi yavaştı; bir önceki gün, geç saatlerde gelmişti, ama Elaida bu sefer birinin işini ağırdan almasına kızmamıştı. Işık biliyordu ya, adam zamanında gelse Alviarin her şeyi mahvederdi. Kadın, Kule’yi bataklığa sürüklediği için, şimdi Elaida’nın temizlemesi gereken bir bataklık için cellada gitmeyi hak ediyordu. Amyrlin Makamı’na şantaj yapmaya cüret etmesinden bahsetmeye bile gerek yoktu.

Mattin Stepaneos aniden sustu ve desenli Tarabon halısının üzerinde yarım adım geriledi. Elaida yüzüne oturan kaş çatmayı sildi. Dikkatli olmazsa Alviarin’i düşündüğünde hep kaşlarını çatıyordu.

“Dairen yeterince rahat mı?” dedi, sessizliğin içinde. “Uşaklar uygun mu?”

Aniden konu değişince adam gözlerini kırpıştırdı. “Daire rahat ve uşaklar uygun,” diye yanıt verdi, çok daha ılımlı bir ses tonuyla, muhtemelen Elaida’nın kaş çatmasını hatırlayarak. “Yine de, ben...”

“Kule’ye minnettar olmalısın, Mattin Stepaneos. Bana da. Sen şehirden ayrıldıktan birkaç gün sonra Rand al’Thor Illian’ı ele geçirdi. Defne Tacı da taktı. Ona Kılıçtan Taç adını verdi. Onu ele geçirmek için kelleni uçurmakta tereddüt eder miydi dersin? Tacını ona gönüllü olarak bırakacağını sanmıyorum. Hayatını kurtardım.” İşte. Adam şimdi bu işin, onun iyiliği düşünülerek yapıldığına inanmalıydı.

Ahmak adam hıhlayarak kollarını göğsünde kavuşturma cüretini gösterdi. “Henüz dişsiz, ihtiyar bir köpek değilim, Anne. Illian’ı savunurken defalarca ölümle yüzleştim. Ölmekten, hayatımın geri kalanı boyunca ‘konuğunuz’ olarak kalmaya razı olacak kadar çok mu korktuğumu sanıyorsun?” Yine de, odaya girdiğinden beri ilk kez Elaida’ya unvanı ile hitap etmişti.

Duvarın dibinde duran süslü, yaldızlı dolaplı saat çınladı; altın, gümüş ve mineli figürler üç düzeyde hareket etti. En üsttekinde, saat yüzünün üzerinde, bir kral ve kraliçe Amyrlin Makamı’nın önünde diz çöktü. Elaida’nın omuzlarındaki geniş etolün aksine, o Amyrlin’in etolünde yedi çizgi vardı. Elaida hâlâ bir mineci getirtememişti. Yapılacak, daha önemli olan o kadar çok iş vardı ki.

Parlak kırmızı ipek elbisesinin üzerindeki etolü düzelterek arkasına yaslandı. Böylece yüksek, yaldızlı sandalye sırtına ay taşları ile işlenmiş Tar Valon Alevi başının hemen üzerinde göründü. Adamın, Elaida’nın kim olduğunu ve neyi temsil ettiğini gösteren her simgeyi görmesini istiyordu. Alev topuzlu asa elinde olsa, onu adamın çarpık burnunun altına tutardı. “Ölü bir adam hiçbir şeyi geri alamaz, oğlum. Buradan, benim yardımımla, belki tahtını ve ulusunu geri alabilirsin.”

Mattin Stepaneos’un ağzı aralandı ve adam, hiç göremeyeceğini sandığı evinin kokusunu almış biri gibi derin derin nefes aldı. “Peki, bunu nasıl ayarlayacaksın, Anne? Şehir’in bu... Asha’manların elinde olduğunu anlıyorum.” Kahrolası sözcüğü hafifçe zorlanarak söylemişti. “Yenidendoğan Ejder’i takip eden Aieller de varmış.” Biri adamla konuşmuş, çok şey anlatmıştı anlaşılan. Adamın aldığı haberler dikkatle sansürlenmiş olmalıydı. Uşağının değiştirilmesi gerekecekti. Ama umut adamın sesindeki öfkeyi silmişti ve bu iyi bir şeydi.

“Tacını geri alman planlama ve zaman istiyor,” dedi Elaida ona, şu anda bu işin nasıl yapılacağına dair en ufak fikri olmadığı için. Bununla birlikte, bir yol bulmaya kesinlikle kararlıydı. Illian Kralı’nı kaçırarak kudretini teşhir etmeyi düşünmüştü, ama ona çalınan bir tacı iade etmek kudretini daha iyi sergilerdi. Elaida Beyaz Kule’nin ihtişamını zirveye çıkaracak, Amyrlin Makamı kaşlarını çattığında tahtların titrediği günlere geri götürecekti.

“Yolculuğun yüzünden hâlâ yorgunsundur eminim,” dedi, ayağa kalkarak. Sanki adam yolculuğu özgür iradesiyle yapmış gibi. Elaida, adamın da bu aldatmacayı sürdürecek kadar zeki olduğunu umuyordu. Gelecek günlerde, ikisinin de işine gerçekten daha fazla yarayacaktı. “Öğlenleyin birlikte yemek yer, neler yapılabileceğini konuşuruz. Cariandre, Majesteleri’ne dairesine kadar eşlik et. Bir de terzi bul. Kendilerinin yeni giysilere ihtiyacı olacak. Benden bir armağan.” Giriş odasının kapısında fare kadar sessizce beklemekte olan tombul Ghealdanlı Kızıl içeri süzülüp adamın koluna dokundu. Gitmeye gönülsüz olan adam duraksadı, ama Elaida o kapıya yönelmiş gibi devam etti. “Tarna’ya söyle, içeri gelsin, Cariandre. Bugün çok işim var,” diye ekledi, adamın işitmesi için.

Sonunda Mattin Stepaneos döndü ve daha adam kapıya varamadan Elaida oturdu. Üç lakeli kutu masasının üzerinde dizilmişti, biri en son aldığı mektupları ve Ajah raporlarını sakladığı haberleşme kutusuydu. Kızıllar, göz ve kulaklarının öğrendiği her şeyi paylaşıyorlardı –Elaida paylaştıklarını düşünüyordu– ama diğer Ajahlar hâlâ yalnızca bilgi kırıntıları aktarıyorlardı, halbuki geçen hafta içinde epey nahoş haber getirmişlerdi. Nahoş olmasının sebebi kısmen, asilerle o gülünç pazarlıkların ötesinde bağlantı kurduklarını ima etmesiydi. Ama açtığı, önündeki şişman, altın kabartmalı deri dosya oldu. Kule’nin kendisi, hepsini kendi okumaya kalksa, masayı tamamen gömecek kadar çok rapor üretiyordu. Tar Valon ise onun on katı kadar. O raporların büyük kısmı ile kâtipler ilgileniyor, ancak en önemlilerini seçip Elaida’nın okuması için sunuyorlardı. Yine de kalın bir yığın oluşturuyorlardı.

“Beni istemişsiniz, Anne?” dedi Tarna soğuk soğuk, kapıyı arkasından kapatarak. Kadın saygısızlık etmiyordu; sarı saçlı kadın doğası gereği soğuktu, mavi gözleri buz gibiydi. Elaida buna aldırmıyordu. Onu sinirlendiren, Tarna’nın boynundaki parlak kırmızı Vakanüvis etolünün geniş bir kurdeleden biraz kalın olmasıydı. Kadının açık gri elbisesi, Ajahıyla gurur duyduğunu sergileyecek kadar çok kırmızı çizgi taşıyordu, o zaman neden etol o kadar dardı? Ama Elaida kadına epey güveniyordu ve son zamanlarda bu çok nadir bulunan bir özellikti.

“Limandan ne haberler var, Tarna?” Hangi liman olduğunu söylemesine gerek yoktu. Devasa onarımlar yapmadan işlemeye devam etme umudu veren bir Güneylimanı kalmıştı.

“Yalnızca en sığ kıyı tekneleri girebiliyor,” dedi Tarna, halıyı geçip yazı masasının önünde durarak. Yağmur olasılığından bahsediyordu sanki. Hiçbir şey bu kadını etkileyemezdi. “Ama kalanlar sırayla zincirin cuendillar kısmına bağlanıp yüklerini mavnalara boşaltıyorlar. Gemi kaptanları yakınıyor ve yük boşaltmak çok daha uzun sürüyor, ama şimdilik iş görebilir.”

Elaida dudaklarını birbirine bastırdı ve parmaklarıyla masa tablasını tıkırdattı. Şimdilik. Asiler bozguna uğrayana dek limanların onarımını başlatamazdı. Şimdiye dek bir saldırıda bulunmamışlardı, Işık’a şükür. Saldırı askerlerle başlayabilirdi, ama Aes Sedailer de işe karışacaktı kuşkusuz; kaçınmayı Elaida kadar çok istedikleri bir şey. Ama onarımların gerektireceği gibi liman kulelerini yıkmak, limanların açık ve savunmasız kalmasına sebep olur, asileri çılgınca eylemlere teşvik edebilirdi. Işık! Mümkün olduğu sürece çatışmalardan kaçınmak şarttı. Asiler işlerinin bittiğini fark ettiklerinde ve Kule’ye döndüklerinde ordularını Kule Askerleri’ne katmayı düşünüyordu. İçinde bir parça, Gareth Bryne’ın Elaida adına Kule Askerleri’ne kumanda ettiğini düşünmeye başlamıştı bile. Yüksek Kumandan olarak Jimar Chubain’den çok daha iyi bir adam. Beyaz Kule’nin nasıl bir nüfuzu olduğunu dünya o zaman görürdü! Aes Sedailerin birbirini öldürerek Kule’yi zayıflatmasını istemediği gibi, askerlerinin birbirlerini öldürmesini de istemiyordu. Asiler, Kule’nin içindekiler kadar ona aitti ve bunu onlara da kabul ettirmeye kararlıydı.

Rapor yığınının en üstündeki kâğıdı alarak hızla taradı. “Görünüşe göre, açık emirlerime rağmen sokaklar hâlâ temizlenmemiş. Neden?”

Tarna’nın gözlerinde huzursuz bir ışıltı belirdi, Elaida ilk kez kadını endişeli görüyordu. “İnsanlar korkuyor, Anne. Çok gerekli olmadığı sürece evlerinden çıkmıyorlar ve o zaman bile büyük gönülsüzlükle çıkıyorlar. Sokaklarda ölülerin yürüdüğünü gördüklerini söylüyorlar.”

“Bu doğrulandı mı?” diye sordu Elaida sessizce. Kanı aniden buz kesmişti. “Onları gören Aes Sedai var mı?”

“Bildiğim kadarıyla, Kızıllar arasında yok.” Diğerleri onunla Vakanüvis olarak konuşuyorlardı, ama serbestçe değil, sırlarını paylaşarak değil. Işık aşkına, bu durum nasıl düzeltilecekti? “Ama şehirdeki insanlar ısrarlı. Gördüklerinden eminler.”

Elaida yavaşça kâğıdı bir kenara koydu. İçinden ürpermek geliyordu. Demek öyle. Son Savaş hakkında bulabildiği her şeyi okumuştu, hatta Kadim Lisan’dan hiç tercüme edilmemiş, kütüphanenin en karanlık köşelerinde, toz altına yatan çok eski çalışmaları ve Kehanetleri bile. Al’Thor denen oğlanın ortaya çıkması alametti, ama şimdi, Tarmon Gai’don herkesin düşündüğünden daha erken gelecekmiş gibi görünüyordu. Kule’nin ilk günlerinden kalan o kadim Kehanetlerin çoğu, ölülerin görülmesinin ilk işaret olduğunu, Karanlık Varlık kendini toplarken gerçekliğin seyrelmesinden kaynaklandığını söylüyordu. Yakında daha kötüleri de görülecekti.

“Gerekirse Kule Askerleri gücü kuvveti yerinde adamları zorla evlerinden çıkarsın,” dedi sakin sakin. “O sokakları temiz görmek istiyorum ve bugün işe girişildiğini duymak istiyorum. Bugün!”

Diğer kadının sarı kaşları şaşkınlıkla kalktı –her zamanki buzdan hâkimiyetini kaybetmişti!– ama elbette tek söylediği, “Emredersiniz, Anne,” oldu.

Elaida dingin görünüyordu, ama bu numaraydı. Ne olacaksa olacaktı. Ve hâlâ al’Thor denen oğlanı eline geçirememişti. Bir kez onun elinin altında olduğunu düşünmek! Keşke o zamanlar bilseydi. Kahrolası Alviarin. Kule aracılığı olmadan oğlana yaklaşan herkesin aforoz edileceği bildirisi üç kez kahrolsundu. Bildiriyi geri alırdı, ama bu zayıflık olarak görülürdü ve her durumda, onarılamayacak kadar zarar vermişti zaten. Yine de, yakında Elayne yine elinde olacaktı ve Tarmon Gai’don’u kazanmakta Andor’un Kraliyet Evi anahtardı. İşte bunu, uzun zaman önce kendisi Kehanet etmişti. Ve Tarabon’da yayılan, Seanchanlara isyan haberlerini okumak pek hoş olmuştu. Her şey, onu her yönden dürten dikenli bir çalı değildi işte.

İkinci raporu tararken yüzünü buruşturdu. Lağımlardan kimse hoşlanmazdı, ama bir şehrin damarlarının üçte biri demektiler, diğer iki damar ticaret ve temiz suydu. Lağımlar olmasa, Tar Valon bir düzine hastalığa kurban olur, Aes Sedailerin kontrolünden çıkardı. Sokaklarda pis kokular saçmaya başlamış olması gereken çöplerden çok daha iğrenç olduklarından bahsetmeye bile gerek yoktu. Şimdilik ticaret iyice azalmış olsa da, su hâlâ adanın yukarısından, ırmaktan çekiliyordu ve şehrin her yerindeki su kulelerine, oradan süslü ve sade çeşmelere dağıtılıyordu ve herkes serbestçe kullanabiliyordu, ama şimdi ırmak aşağısına açılan lağım kanalları hemen hemen tıkanmıştı anlaşılan. Kalemini mürekkep şişesine batırarak, sayfanın tepesine YARIN TEMİZLENMİŞ OLMASINI İSTİYORUM yazdı ve altına imzasını attı. Kâtiplerin akılları çalışıyorsa, bu iş çoktan başlamış olmalıydı, ama kâtipleri fazla aklı başında olmakla suçlamazdı hiç.

Bir sonraki raporda kaşları kalktı. “Kule’nin içinde fareler mi?” Bu ciddiden de beterdi! Bu rapor en üstte olmalıydı! “Biri Koruma Örgülerini kontrol etsin, Tarna.” O örgüler Kule inşa edildiğinden beri dayanıyordu, ama belki de üç bin seneden sonra zayıflamışlardı. O farelerin kaç tanesi Karanlık Varlık’ın casuslarıydı?

Kapı çalındı, bir an sonra Anemara adlı tombul bir Kabuledilmiş içeri girdi. Derin bir reverans ile eteklerini açtı. “Eğer sizi memnun edecekse, Anne, Felaana Sedai ve Negaine Sedai Kule’nin içinde dolanırken buldukları bir kadını getirdiler. Amyrlin Makamı’na dilekçe sunacağını söylüyormuş.”

“Ona beklemesini söyle ve çay sun, Anemara,” dedi Tarna sertçe. “Anne meşgul...”

“Hayır, hayır,” diye araya girdi Elaida. “Onları içeri gönder, çocuğum. İçeri gönder.” Uzun zamandır ona dilekçe sunmaya gelen olmamıştı. Çok saçma olmadığı sürece kadın ne istiyorsa kabul etmeyi düşünüyordu. Belki bu, dilekçecilerin yine akmasını sağlardı. Aes Sedailer çağrılmadan gelmeyi bırakalı da çok olmuştu. Belki iki Kahverengi bunu da yeniden başlatırdı.

Ama odaya tek bir kadın girdi, kapıyı dikkatle arkasından kapattı. İpek binici elbisesine ve iyi pelerinine bakarak, bir asile ya da zengin bir tüccara benziyordu, kadının güvenli tavırları da bu varsayımı destekliyordu. Elaida bu kadında daha önce hiç karşılaşmadığından emindi, ama Tarna’nınkinden bile sarı saçların çevrelediği yüzden tanıdık gelen bir şeyler vardı.

Elaida ayağa kalktı ve ellerini uzatarak, yüzünde alışılmadık bir gülümseme ile masanın çevresinden dolanmaya başladı. Gülümsemesini davetkâr kılmaya çalıştı. “Bana sunacak bir dilekçen varmış, kızım. Tarna, ona biraz çay doldur.” Dresuarın üzerinde duran gümüş tepsideki gümüş çaydanlık hâlâ ılık olmalıydı.

“Dilekçe, zarar görmeden size ulaşmak için inanmalarına izin verdiğim bir şeydi, Anne,” diye yanıt verdi kadın Tarabon aksanıyla, diz kırarak ve hareketinin yarısında yüzü aniden Beonin Marinye’ninkine dönüştü.

Tarna saidar’a kucak açarak kadına kalkan ördü, ama Elaida yumruklarını kalçasına dayamakla yetindi.

“Yüzünü göstermeye cüret etmene şaşırdığımı söylemek, düşüncelerimi hafife almak olur, Beonin.”

“Salidar’ın yönetim kurulu diyebileceğiniz grubun parçası olmayı başardım,” dedi Gri Aes Sedai sakin sakin. “Orada oturup hiçbir şey yapmayacaklarından emin oldum. Aralarında birçok kişinin aslında gizli gizli sizin takipçiniz olduğu söylentisini yaydım. Aes Sedailer birbirlerine öyle büyük kuşkuyla bakıyorlardı ki, o noktada çoğunun yakında Kule’ye döneceğini düşündüm, ama sonra Maviler dışındaki Temsilciler ortaya çıktı. Sonra bir baktım, kendi Kule Salonlarını, yönetim kurullarını seçmişler. İş orada bitti. Yine de, elimden geleni yapmaya devam ettim. Hepsi dönmeye hazır olana dek onlarla kalmamı emrettiğinizi biliyorum, ama bu artık birkaç gün içinde olmalı. Söylememe izin verirseniz, Anne, Egwene’i yargılamama kararınız mükemmeldi. Her şeyden önce, kız yeni örgüler keşfetmek konusunda bir dâhi; Elayne Trakand ve Nynaeve al’Meara’dan bile iyi. İkinci olarak, kurul onu terfi ettirmeden önce Lelaine ile Romanda Amyrlin seçilmek için mücadele ettiler. Egwene hayattayken, yine mücadele edecekler, ama ikisi da başarılı olamayacak, değil mi? Kendi adıma, çok yakında Aes Sedailerin beni izlemeye başlayacağını düşünüyorum. Bir iki hafta içinde Lelaine ve Romanda kendilerini, sözde Salon’da kalanlarla baş başa bulacaklar.”

“Al’Vere denen kızın yargılanmayacağını nereden biliyorsun?” diye sordu Elaida. “Hayatta olduğunu nereden biliyorsun? Onun kalkanını indir. Tarna!”

Tarna itaat etti ve Beonin minnet duymuş gibi başını salladı. O iri mavi gri gözler Beonin’i her zaman şaşkın gösteriyor olabilirdi, ama o çok kendine hâkim bir kadındı. Kendine hâkimiyeti kanuna içten bir sadakatle ve büyük ölçekte hırsla birleştirince, Elaida Kule’den kaçan Aes Sedailerin peşinden Beonin’i göndermesi gerektiğini hemen anlamıştı. Ve kadın tamamen başarısız olmuştu! Ah, görünürde biraz ayrılık tohumları ekmişti, ama aslında Elaida’nın ondan beklediği hiçbir şeyi başaramamıştı. Hiçbir şeyi! Aldığı ödül başarısızlıkları ile orantılı olacaktı.

“Egwene sırf uykuya dalarak Tel’aran’rhiod’a girebiliyor, Anne. Ben de oraya gittim ve onu gördüm, ama benim ter’angreal kullanmam gerekiyor. Asilerin düş ter’angreal’lerinden alıp yanımda getiremedim. Her durumda, rüyasında Siuan Sanche ile konuşmuş, öyle iddia ediliyor, ama bence Düşler Dünyası’nda konuşmuş olması daha olası. Görünüşe göre, tutsak olduğunu söylemiş, ama nerede olduğunu söylememiş ve kurtarma teşebbüsünde bulunulmasını yasaklamış. Kendime o çaydan doldurabilir miyim?”

Elaida o kadar sersemlemişti ki konuşamıyordu. Beonin’e dresuara gitmesini işaret etti ve Gri bir kez daha diz kırdıktan sonra gidip elinin tersiyle ihtiyatla gümüş çaydanlığı yokladı. Kız Tel’aran’rhiod’a mı girebiliyordu? Aynı şeye izin veren ter’angreal’ler mi vardı? Düşler Dünyası neredeyse efsaneydi. Ve Ajahların onunla paylaşmaya tenezzül ettikleri huzursuz edici bilgi kırıntılarına bakılırsa, kız Yolculuk örgüsünü yeniden keşfetmişti. Başka pek çok keşfin yanı sıra. Kızı Kule için alıkoyma kararında belirleyici faktör bunlar olmuştu, ama her şeyin üzerine bir de bu?

“Egwene bunu yapabiliyorsa, Anne, belki de gerçekten Düşgörendir,” dedi Tarna. “Silviana’ya verdiği uyarı...”

“Faydasız, Tarna. Seanchanlar hâlâ Altara’nın derinliklerinde ve Illian’a dokunmuyorlar bile.” En azından Ajahlar Seanchanlar hakkında öğrendikleri her şeyi aktarıyorlardı. Daha doğrusu, aktardıklarını umuyordu. Bu düşünce sesini sertleştirdi. “Onlar Yolculuk etmeyi öğrenene kadar, zaten aldığımız önlemler dışında alınacak önlem aklına geliyor mu?” Gelemezdi, elbette. Kız kurtarılma teşebbüsünü yasaklamıştı. Yüzeyde iyi görünüyordu, ama bu, kızın hâlâ kendini Amyrlin olarak gördüğünü anlatıyordu. Eh, kızın sınıfına ders veren Aes Sedailer yapamasa bile, Silviana yakında bu saçmalığı kızın aklından silerdi. “O bitki çayından, Tel’aran’rhiod’a girmesini engelleyecek kadar içirilebilir mi?”

Tarna yüzünü hafifçe buruşturdu –o pis çaydan kimse hoşlanmıyordu, kendilerini çayı sınamaya ikna edebilmiş olan Kahverengiler bile– ve başını iki yana salladı. “Gece boyunca uyumasını sağlayabiliriz, ama ertesi gün hiçbir şey yapamaz. Hem, yeteneğini etkileyeceğinden kim emin olabilir?”

“Size de çay doldurayım mı, Anne?” dedi Beonin, ince beyaz fincanı parmak uçlarında dengeleyerek. “Tarna? Getirdiğim en önemli haber...”

“Ben çay istemiyorum,” dedi Elaida sertçe. “Korkunç başarısızlıklarından sonra postunu kurtarmanı sağlayacak bir şey getirebildin mi? Yolculuk örgüsünü biliyor musun? Ya da şu Süzülme ya da...” O kadar çok vardı ki. Belki hepsi unutulmuş Yetiler ve becerilerdi, ama görünüşe göre çoğuna henüz isim konmamıştı.

Gri Aes Sedai, çok kıpırtısız bir yüzle çayının üzerinden baktı. “Evet,” dedi sonunda. “Cuendillar yapamıyorum, ama yeni Şifa örgülerini çoğu Aes Sedai kadar iyi yapabiliyorum ve hepsini biliyorum.” Sesine bir heyecan tınısı geldi. “En harikası da Yolculuk.” İzin istemeden Kaynak’a kucak açtı ve Ruh ördü. Bir duvarın dibinde dikey bir gümüş çizgi oluştu ve genişleyerek kar kaplı meşelerle dolu bir manzara gösterdi. Ve odaya soğuk bir rüzgâr esti, şöminedeki alevlerin dans etmesine sebep oldu. “Bunun adı kapıyol. Bu daireyi daha önce görmem iyi olmuş, çünkü ancak çok iyi bildiğiniz bir yere ulaşmakta kullanılabiliyor. Çok iyi bilmediğiniz bir yerden yola çıkmak için ise Süzülmek kullanılıyor.” Örgüyü değiştirdi ve açıklık küçülerek o gümüşsü çizgiye dönüştü, sonra bir kez daha genişledi. Meşelerin yerini karanlık aldı. Küpeşteli, kapılı griye boyanmış bir mavna açıklığın dibinde, karanlığın üzerinde yüzüyordu.

“Örgüyü sal,” dedi Elaida. O mavnaya çıkarsa, karanlığın her yönde göz görebildiğince uzanacağını hissediyordu. Sonsuza dek düşeceğini. Bu his midesini bulandırdı. Açıklık –kapıyol– kayboldu. Ama anısı kaldı.

Masanın arkasındaki sandalyeye oturarak lakeli kutuların en büyüğünü, kırmızı güller ve altın kıvrımlarla süslenmiş olanını açtı. En üst tepsiden küçük fildişi bir oyma aldı; geçen senelerle sararmış çatal kuyruklu bir kırlangıç. Başparmağını biblonun kanatları üzerinde gezdirerek okşadı. “Bu şeyleri iznim olmadan kimseye öğretmeyeceksin.”

“Ama... neden, Anne?”

“Ajahların bazıları Anne’ye, ırmağın ötesindeki Aes Sedailer kadar şiddetle karşı çıkıyor,” dedi Tarna.

Elaida Vakanüvisine karanlık bir bakış fırlattı, ama o serin yüz kılını kıpırdatmadan karşılık verdi ona. “Kimin... yeterince güvenilir... olduğuna ben karar veririm. Kime öğreteceğine ben karar vereceğim, Beonin. Söz vermeni istiyorum. Hayır, yemin etmeni istiyorum.”

“Buraya gelirken farklı Ajahlardan Aes Sedailerin birbirlerine öfkeyle baktıklarını gördüm. Öfkeyle. Kule’de neler oldu, Anne?”

“Yemin et, Beonin.”

Kadın çay fincanının içine bakarak o kadar oyalandı ki Elaida onun reddedeceğini düşünmeye başladı. Ama kadının hırsı galip geldi. İltimas umuduyla Elaida’nın eteklerine bağlamıştı kendini ve artık bundan vazgeçemezdi. “Işık altında, kurtuluş ve yeniden doğum umudum adına asiler arasında öğrendiğim örgüleri Amyrlin Makamı’ndan izin almadan kimseye öğretmeyeceğime yemin ediyorum.” Duraksadı ve çayından bir yudum aldı. “Kule’deki bazı Aes Sedailer düşündüğünüzden daha az güvenilir olabilir. Durdurmaya çalıştım, ama o ‘yönetim kurulu’, Kule’ye dönüp Kızıl Ajah ile Logain hakkında söylentiler yaymaları için on Aes Sedai gönderdi.” Kadın anlatırken Elaida birkaç ismi hatırladı. Ta ki sonuncusuna kadar. O, sonuncusu dimdik oturmasına sebep oldu.

“Onları tutuklatayım mı, Anne?” diye sordu Tarna, yine buz gibi bir sesle.

“Hayır. İzlensinler. Onlarla ilişki kuran herkes de izlensin.” Demek Kule içindeki Ajahlarla asiler arasında bir bağlantı vardı gerçekten. Çürüme ne kadar yayılmıştı acaba? Ne kadar derin olursa olsun, temizleyecekti!

“Mevcut durumda, bu zor olabilir, Anne.”

Elaida boş elini şiddetle masaya indirdi. “Zor olup olmayacağını sormadım. Yap dedim! Meidani’ye de haber ver, bu akşam onu yemeğe davet ediyorum.” Kadın, seneler önce sona ermiş bir dostluğu yenilemek için çabalayıp duruyordu. Artık nedenini biliyordu. “Hemen git ve yap.” Diz kırarken Tarna’nın yüzünden bir gölge geçti. “Endişelenme,” dedi Elaida. “Beonin bildiği bütün örgüleri öğretebilir sana.” Tarna’ya güveniyordu ne de olsa. Kadının yüzündeki ifade ısınmasa da, kesinlikle daha neşeli oldu.

Kapı Vakanüvis’in arkasından kapanırken, Elaida deri dosyayı bir kenara itti ve dirseklerini masaya dayayarak Beonin’e odaklandı. “Şimdi. Bana her şeyi göster.”

3
Bahçeler’de

Moridin’in, vahşi rüyaları içinde gelen çağrısı üzerine Aran’gar geldi, ama onun henüz gelmediğini gördü. Bu şaşırtıcı değildi; adam gösterişli girişler yapmaktan hoşlanıyordu. Çizgili ahşap zeminin üzerinde oymalı ve yaldızlı on bir yüksek sandalye halka halinde dizilmişti, ama hepsi boştu. Her zamanki gibi tepeden tırnağa siyahlar giymiş olan Semirhage kimlerin geldiğine bakmak için döndü, sonra odanın bir köşesinde Demandred ve Mesaana ile sürdürdüğü sohbete geri döndü. Demandred’in gaga burunlu yüzünde, adamı daha da çarpıcı kılan bir öfke ifadesi vardı. Aran’gar’ı cezbedecek kadar da değil, elbette. Adam bunun için fazla tehlikeliydi. O, üzerine tam oturan bronz ipekten ceket, yakasında ve manşetlerindeki dökümlü beyaz danteller adama yakışıyordu ama. Mesaana da bu Çağ’ın tarzına göre giyinmişti; desen işlemeli, daha koyu bronz rengi bir elbise. Kadın bir sebepten solgun ve ürkek görünüyordu. Hasta gibiydi. Eh, bu mümkündü. Bu Çağ’da bir sürü pis hastalık vardı ve onun bile, Şifa için Semirhage’e güvenmesi mümkün görünmüyordu. Oradaki tek diğer insan olan Graendal karşı köşede durmuş, koyu renk şarap dolu narin kristal bir kadeh tutuyordu, ama içmek yerine üçlüyü izliyordu. Ancak ahmaklar Graendal tarafından izlendiğini görmezden gelirdi, ama o üçü haşin mırıltılarını sürdürüyordu.

Sandalyeler odanın geri kalanı ile hiç uyuşmuyordu. Oda manzara duvarlarına sahipmiş gibi görünüyordu, ama taş kemerli bir kapı yanılsamayı bozuyordu. Sandalyeler burada, Tel’aran’rhiod’da, her şey olabilirdi; o zaman neden odaya yakışan bir şey seçmemişti ve iki sandalyenin fazla olduğu açıkken neden on bir taneydiler? Be’lal ve Rahvin gibi, Asmodean ve Sammael de ölmüş olmalıydılar. Neden manzara odasına her zamanki genişleyen kapılardan koymamıştı? Manzara, odanın Ansaline Bahçeleri ile çevriliymiş gibi görünmesini sağlıyordu. Cormalinde Masoon’un dev stilize insan ve hayvan heykelleri, kendileri de üfleme camdan narin heykellere benzeyen alçak binaların üzerinde yükseliyordu. Bahçeler’de, yalnızca en iyi şaraplar ve en iyi yemekler sunulurdu ve güzel bir kadını chinje çarklarında kazanarak etkilemek her zaman mümkündü, ama devamlı kazanmayı mümkün kılacak kadar hile yapmak zordu. Zor, ama servetten yoksun bir âlim için gerekli. Bütün bunlar, savaş başlangıcından sonra üç sene içinde yok olup gitmişti.

Dökümlü beyaz bluz ve dar pantolon giymiş, altın saçlı, güleç yüzlü bir zomara zarifçe eğildi ve Aran’gar’a gümüş tepsi üzerinde kristal bir şarap kadehi sundu. O ölü siyah gözlere rağmen insan görünen zarif ve güzel hermafrodit, Aginor’un yaratıcılıktan yoksun ürünlerindendi. Yine de, kendi Çağlarında, Moridin’in kendine Ishamael dediği günlerde bile –adamın kim olduğuna dair kuşkusu yoktu artık– başka işe yaramamalarına rağmen, adam yaratıklarına insan hizmetkârlardan daha fazla güvenmişti. Bir yerlerde o şeylerle dolu uyku kutuları bulmuş olmalıydı. Adamda onlardan düzinelercesi vardı, ama nadiren ortaya çıkarıyordu. Ama kıpırtısız durmalarına rağmen zarif görünen on tanesi daha bekliyordu. Adam bu toplantıyı çoğundan daha önemli buluyor olmalıydı.

Kadehi alarak zomara’ya uzaklaşmasını işaret etti, ama o jestine başlamadan zomara arkasına dönmüştü bile. Aran’gar o yaratıkların, insanın kafasından geçeni anlama yeteneğinden nefret ediyordu. En azından öğrendiklerini kimseye aktaramazdı. Emirler dışında her şeyin anısı birkaç dakika içinde solup gidiyordu. Aginor bile bunun gerekliliğini anlayacak kadar sağduyuluydu. Bugün gelecek miydi acaba? Osan’gar, Shadar Logoth’daki başarısızlıktan sonra hiçbir toplantıya gelmemişti. Asıl soru şuydu: ölenler arasında mıydı, yoksa, belki Yüce Efendi’nin emirleri doğrultusunda, gizli gizli mi hareket ediyordu? Her durumda, adamın yokluğu muhteşem fırsatlar yaratıyordu, ama Yüce Efendi’nin emirlerine uyuyorsa, pek çok tehlike söz konusu olabilirdi. Son zamanlarda tehlikeler aklından çıkmıyordu.

Kayıtsızca Graendal’a doğru yürüdü. “Sence ilk kim geldi, Graendal? Gölge alsın beni, her kim gelmişse, iç sıkıcı bir ortam seçmiş.” Lanfear sonsuz gecenin içinde süzülürken toplantı yapmayı tercih ediyordu, ama bu kendi tarzında daha kötüydü, tıpkı mezarlıkta buluşmak gibi.

Graendal zayıfça gülümsedi. En azından zayıfça gülümsemeye çalıştı, ama hiçbir çaba o dudakları zayıf gösteremezdi. Graendal için kullanılacak tek sözcük dolgun olurdu; dolgun, olgun ve güzel; streith kumaşından elbisesinin gri sisi bütün bunları gözlerden gizleyemiyordu. Ama belki de o kadar çok yüzük takmamalıydı. Yüzüklerinin bir tanesi hariç hepsi mücevherliydi. Yakut kaplı tacı da güneş rengi saçları ile çelişiyordu. Delana’nın verdiği zümrüt kolye, kendi üzerindeki yeşil saten ipeklerle çok daha uyumluydu. Elbette, zümrütler gerçek olsa da, üzerindeki ipekli elbise Düşler Dünyası’nın ürünüydü. Uyanık dünyada, bu kadar alçak kesimli bir elbise içinde, yakası olduğu yerde dursa bile, çok fazla dikkat çekerdi. Bir de, sol bacağını kalçasına dek sergileyen yırtmaç vardı. Bacakları Graendal’ınkilerden güzeldi. Aslında iki yırtmaç kullanmayı düşünmüştü. Buradaki yetenekleri bazıları kadar çok değildi –kız yanı başında olmadığı sürece Egwene’in düşlerini bulamıyordu– ama dilediği giysileri çağırabiliyordu. Vücuduna hayran hayran bakılması hoşuna gidiyordu ve onu ne kadar çok sergilerse, diğerleri onu o kadar önemsiz görüyordu.

“İlk önce ben geldim,” dedi Graendal. Hafifçe kaşlarını çatarak şarabına baktı. “Bahçeler’le ilgili hoş anılarım var.”

Aran’gar kahkaha atmayı başardı. “Benim de, benim de.” Kadın diğerleri kadar aptaldı; geçmişte, kaybettiklerinden kalan kırıntıların arasında yaşıyordu. “Bahçeler’i bir daha göremeyeceğiz, ama neye benzediklerini görebileceğiz.” Aralarında, bu Çağ’a hükmetmeye uygun tek kişi Aran’gar’dı. İlkel kültürleri anlayan bir o vardı. Savaştan önce onun uzmanlık alanıydılar. Yine de, Graendal’ın faydalı yetenekleri vardı ve Karanlığın Dostları arasındaki bağlantıları Aran’gar’ınkinden fazlaydı, ama diğer kadın Aran’gar’ın onları nasıl kullanmayı düşündüğünü öğrenecek olsa, kesinlikle onaylamazdı. “Diğerlerinin hepsinin müttefikleri olduğu, ama senin ve benim yalnız kaldığımız hiç aklına geldi mi?” Hayattaysa, Osan’gar da yalnızdı, ama onu gündeme getirmeye gerek yoktu.

Graendal’ın elbisesinin grisi koyulaştı ve ne yazık ki teşhir ettiği manzarayı örttü. Gerçek streith kumaşıydı. Aran’gar da iki uyku kutusu bulmuştu, ama onunkiler daha çok dehşet verici ıvır zıvırla doluydu. “Bu odanın kulakları olabileceği senin aklına geldi mi? Ben geldiğimde zomara’lar buradaydı.”

“Graendal.” İsmi kedi gibi mırıldandı. “Moridin dinliyorsa, seni yatağa atmaya çalıştığımı varsayacak. Benim şimdiye dek hiç ittifak kurmadığımı bilir.” Aslında, pek çok ittifak kurmuştu, ama müttefikleri faydalı olmayı bırakınca hep ölümcül talihsizlikler yaşamışlardı ve bağlantılarına dair her tür bilgiyi de mezarlarına götürmüşlerdi. Yatacak mezar bulabilenler.

Streith Larcheen’de gece yarısı kadar karardı ve Graendal’ın kremamsı yanakları pençe pençe kızardı. Gözleri mavi buz parçalarına dönüştü. Ama sözleri yüzüne uymuyordu ve kadın düşünceli düşünceli, ağır ağır konuşurken elbisesi solarak neredeyse saydam oldu. “İlgi çekici bir fikir. Hiç düşünmediğim bir fikir. Öyle yapabilirim. Belki. Ama beni... ikna etmen gerekecek.” Güzel. Diğer kadın her zamanki kadar kıvrak zekâlıydı. Aran’gar’ın dikkatli olmasını hatırlayan bir işaret. Graendal’ı kullanmayı ve sonra ondan kurtulmayı düşünüyordu, onun tuzaklarından birine yakalanmayı değil.

“Ben güzel kadınları ikna etmek konusunda çok iyiyimdir.” Elini uzatıp Graendal’ın yanağını okşadı. Diğerlerini ikna etmeye başlamak için çok erken sayılmazdı. Dahası, bundan ittifaktan başka bir şey çıkabilirdi. Graendal’ı her zaman beğenmişti. Erkek olduğu zamanları artık pek hatırlayamıyordu. Anılarında, şimdiki bedene sahipti, ki bu birkaç tuhaflık getiriyordu, ama o bedenin etkisi her şeyi değiştirmemişti. İştahı değişmemiş, yalnızca genişlemişti. O streith kumaşından elbiseye sahip olmayı çok isterdi. Ve Graendal’ın sahip olduğu, faydalı olabilecek her şeye, elbette, ama zaman zaman o elbiseyi giydiğini hayal ediyordu. Şu anda üzerinde ondan bir tane bulunmamasının tek sebebi, diğer kadının onu taklit ettiğini düşünmesini istememesiydi.

Streith mat kaldı, ama Graendal Aran’gar’ın okşayışından uzaklaşarak onun arkasına baktı. Aran’gar arkasına döndüğünde Mesaana’nın, iki yanında Demandred ve Semirhage ile birlikte yaklaştığını gördü. Demandred hâlâ öfkeli görünüyordu, ama Semirhage’in yüzünde serin bir eğlenti ifadesi vardı. Mesaana hâlâ solgundu, ama artık ürkek görünmüyordu. Hayır, hiç ürkek değil. Kadın, zehir tükürerek tıslayan bir coreer’di.

“Onun gitmesine neden izin verdin, Aran’gar? Onu kontrol altında tutman gerekiyordu! Küçük düş oyunlarına çok daldın ve onun neler düşündüğünü öğrenmen gerektiğini unuttun, değil mi? Kukla yöneticisi o olmazsa isyan darmadağın olur. Dikkatle yaptığım bütün planlar, sen cahil bir kızı elinde tutamadığın için mahvolacak!”

Aran’gar öfkesine hâkim oldu. Gerekli çabayı göstermeye razı olduğunda öfkesini tutabilirdi. Hırlamak yerine gülümsedi. Mesaana Beyaz Kule’ye mi üs kurmuştu? O üçlünün arasını bozmayı başarabilirse ne kadar harika olacaktı. “Dün gece asilerin Salon toplantısını dinledim. Beyaz Kule’nin içinde toplanabilmek için Düşler Dünyası’na girdiler. Toplantının başını Egwene çekti. Düşündüğünüz gibi kukla değil. Size daha önce de anlatmaya çalıştım, ama beni dinlemediniz.” Bunu fazla sert söylemişti. Bir çabayla, ki çaba gerektiriyordu gerçekten, sesini yumuşattı. “Egwene onlara Kule’nin içinde durumu, Ajahların birbirlerinin gırtlaklarına sarıldığını anlattı. Kule’nin dağılmak üzere olduğuna ve kaldığı yerden ayrılıkları kışkırtabileceğine ikna etti onları. Sizin yerinizde olsam, Kule’nin bu çatışmanın sürmesini sağlayacak kadar dayanıp dayanamayacağı konusunda endişelenirdim.”

“Dayanmaya mı kararlılar?” diye mırıldandı Mesaana, yarı kendi kendine. Başını salladı. “Güzel. Güzel. O zaman her şey plana göre gidiyor. Bir tür ‘kurtarma’ ayarlamam gerekeceğini düşünmüştüm, ama belki Elaida kızı kırana kadar bekleyebilirim. O zaman kızın dönüşü daha fazla kargaşa yaratır. Daha fazla ayrılık yaratmalısın, Aran’gar. Benim işim bitmeden, bu sözde Aes Sedailerin birbirlerine duydukları nefretin kanlarına işlemesini istiyorum.”

Bir zomara belirdi, zarifçe eğilerek üzerinde üç kadeh bulunan bir tepsi uzattı. Mesaana ve yandaşları yaratığa bakmadan kadehleri aldılar. Zomara tekrar eğildikten sonra süzülürcesine uzaklaştı.

“Ayrılık yaratmak her zaman onun iyi olduğu konulardan olmuştur,” dedi Semirhage. Demandred kahkaha attı.

Aran’gar öfkesini bastırdı. Kendi şarabını yudumlayarak –oldukça iyi bir şaraptı, aroması baş döndürüyordu, ama Bahçeler’de sunulanlara yaklaşmıyordu bile– boş elini Graendal’ın omzuna koydu ve güneş rengi buklelerden biriyle oynamaya başladı. Diğer kadın irkilmedi ve elbisesi sis olarak kaldı. Ya bundan zevk alıyordu ya da kendini mümkün göründüğünden daha iyi kontrol edebiliyordu. Semirhage’in gülümsemesi daha eğlenti dolu oldu. O da fırsat bulduğunda zevk arardı, ama Semirhage’in zevkleri Aran’gar’ı hiç cezbetmemişti.

“Birbirinizi okşayacaksanız,” diye hırladı Demandred, “yalnız başınıza yapın.”

“Kıskandın mı?” diye mırıldandı Aran’gar ve adam kaşlarını çatınca hafif bir kahkaha attı. “Kızı nerede tutuyorlar, Mesaana? Kendisi söylemedi.”

Mesaana’nın iri mavi gözleri kısıldı. Gözleri en güzel tarafıydı, ama kaşlarını çattığında sıradan görünüyorlardı. “Neden bilmek istiyorsun? Kızı kendin ‘kurtarabilesin’ diye mi? Sana söylemeyeceğim.”

Graendal tısladı ve Aran’gar o altın rengi saçlardaki elinin yumruk olduğunu ve Graendal’ın başını arkaya çektiğini fark etti. Diğer kadının yüzü dingin kaldı, ama elbisesi şimdi kırmızı sisti ve gittikçe daha çok kararıyor, daha çok matlaşıyordu. Aran’gar yumruğunu açtı ve hafifçe tutmakla yetindi. İlk adımlardan biri, avınızı dokunuşunuza alıştırmaktı. Ama bu sefer öfkesinin sesine yansımasına izin verdi. Açık açık hırlayarak dişlerini gösterdi. “Kızı istiyorum, Mesaana. O olmadan, elimde yalnızca zayıf aletler kalıyor.”

Mesaana yanıt vermeden önce sakin sakin şarabını yudumladı. Sakin sakin! “Kendi anlattıklarına bakarak, ona hiç de ihtiyacın yok. En baştan beri benim planımdı, Aran’gar. Gerektiği gibi değiştireceğim onu, ama Lan benim. Ve kızın ne zaman, nerede serbest bırakılacağına ben karar vereceğim.”

“Hayır, Mesaana, ne zaman ve nerede serbest bırakılacağına, serbest bırakılıp bırakılmayacağına ben karar vereceğim,” diye bildirdi Moridin, taş kemerden içeri girerek. Demek ki burada kulakları vardı gerçekten. Bu sefer tepeden tırnağa simsiyah giyinmişti, bir şekilde Semirhage’in elbisesinden daha koyu gelen bir siyah. Her zamanki gibi, Moghedien ve Cyndane arkasından geldiler. İkisi de, onlara yakışmayan tıpatıp eş kırmızı beyaz elbiseler giymişlerdi. Adamın üstlerinde nasıl bir etkisi vardı acaba? En azından Moghedien asla gönüllü olarak birini takip etmezdi. Cyndane adlı güzel, iri göğüslü, sarı saçlı, küçük oyuncak bebeğe gelince... Aran’gar, sırf neler öğrenebileceğine bakmak için kıza yaklaşmıştı ve kız soğuk soğuk, Aran’gar bir daha ona dokunmaya kalkarsa yüreğini sökmekle tehdit etmişti. Kolay boyun eğen birinin sözlerine benzemiyordu.

“Sammael yine ortaya çıkmış gibi,” diye bildirdi Moridin, odayı aşıp bir sandalyeye oturarak. İri bir adamdı ve o süslü, yüksek sırtlı sandalye onun altında taht gibi görünüyordu. Moghedien ve Cyndane onun iki yanına oturdular, ama ilginç bir biçimde, ilk önce adamın oturmasını beklediler. Kar beyazı beyaz giysiler içinde zomara’lar hemen şarap getirdiler, ama ilk önce Moridin aldı. Burada her ne dönüyorsa, zomara’lar sezmişti.

“Bu mümkün görünmüyor,” dedi Graendal, hepsi sandalyelere yöneldiğinde. Şimdi elbisesi koyu griydi ve her şeyi gözlerden gizliyordu. “O ölmüş olmalı.” Ama kimse hızlı hareket etmedi. Moridin Nae’blis’ti, ama Moghedien ve Cyndane dışında kimse boyun eğme işareti göstermek istemiyordu. Hele Aran’gar hiç.

Moridin’in karşısına, izliyor gibi görünmeden adamı izleyebileceği bir sandalyeye oturdu. Moghedien ile Cyndane’i de. Moghedien o kadar kıpırtısızdı ki, parlak renkli elbisesi olmasa sandalyesinde hiç dikkat çekmeyecekti. Cyndane, buzdan oyulmuş yüzü ile, tam bir kraliçeydi. Nae’blis’i indirmeye çalışmak tehlikeliydi, ama o ikisi anahtar olabilirdi. O anahtarı nasıl çevireceğini bulabilirse. Graendal onun yanına oturdu ve sandalye aniden yaklaştı. Aran’gar elini onun bileğine koyabilirdi, ama yavaşça gülümsemekle yerindi. Düşüncelerini odaklamak en iyisi olacaktı.

“Asla bu kadar uzun süre saklanmaya dayanamazdı,” diye araya girdi Demandred, Semirhage ile Mesaana arasındaki sandalyesinde. Çok rahatmış gibi bacak bacak üzerine atmıştı. Bu kulağa kuşkulu geliyordu. Razı olmuş bir kişi de oydu, Aran’gar emindi. “Sammael bütün gözlerin onun üzerinde olmasını isterdi.”

“Yine de, Sammael ya da onun kimliğini kullanan birisi Myrddraallere emir vermiş ve onlar da itaat etmiş, yani Seçilmişlerden biriydi.” Moridin, kim olduğunu sezebilirmiş gibi, sandalyede oturanları taradı. Mavi gözlerinde durmaksızın siyah saa akıyordu. Gerçek Güç’ün onun kullanımı ile sınırlandırılmış olması Aran’gar’ı hiç üzmüyordu. Bedeli çok yüksekti. Ishamael kesinlikle en az yarı deliydi ve Moridin olarak da öyleydi. Aran’gar onu ne zaman yok edebilirdi acaba?

“Bu emirlerin ne olduğunu söyleyecek misin bize?” Semirhage’in sesi serindi ve kadehin üzerinden Moridin’i izleyerek şarabını sakin sakin yudumluyordu. Dimdik oturuyordu, ama hep öyle yapardı zaten. O da tamamen rahat görünüyordu, ama bu mümkün değildi.

Moridin’in çenesi gerildi. “Bilmiyorum,” dedi sonunda, gönülsüzce. Bunu söylemek hiç hoşuna gitmiyordu. “Ama Yollar’a yüz Myrddraal ve binlerce Trolloc gönderdiler.”

“Bu kesinlikle Sammael’in işine benziyor,” dedi Demandred düşünceli düşünceli, kadehindeki şarabı döndürerek. “Belki de yanılmışımdır.” Ondan geldiğinde, olağanüstü bir itiraf oluyordu. Ya da Sammael’in kimliğini kullanan kişi olduğunu gizleme teşebbüsü. Aran’gar, onun kendi oyununu kimin oynamaya başladığını bilmeyi çok isterdi. Ya da Sammael’in gerçekten hayatta olup olmadığını.

Moridin ekşi ekşi homurdandı. “Emirleri size bağlı Karanlığın Dostlarına aktarın. Afet dışındaki Trolloclar ya da Myrddraaller hakkındaki raporlar, elinize geçer geçmez bana iletilecek. Geri Dönüş Zamanı geliyor. Artık kimsenin tek başına maceraya atılmasına izin yok.” Moghedien ve Cyndane hariç her birini teker teker süzdü. Aran’gar Graendal’ınkinden de dermansız bir gülümseme ile onunla göz göze geldi. Mesaana o bakışların önünde büzüldü.

“Üzüntü içinde öğrendiğin gibi,” dedi Moridin Mesaana’ya ve ne kadar imkânsız gelse de, kadının yüzü daha da soldu. Mesaana kadehinden büyük bir yudum aldı. Dişleri kristale çarparak takırdıyordu. Semirhage ile Demandred ona bakmaktan kaçındılar.

Aran’gar ile Graendal bakıştılar. Shadar Logoth’a gelmediği için Mesaana bir şekilde cezalandırılmıştı, ama nasıl? Eskiden olsa, bu boyutta bir ihmalkârlık ölüm demek olurdu. Artık sayıları buna izin vermeyecek kadar azalmıştı. Cyndane ve Moghedien’de onun kadar meraklı görünüyorlardı, demek ki onlar da bilmiyordu.

“İşaretleri senin kadar açıkça görebiliyoruz, Moridin,” dedi Demandred sinirle. “Zaman gerçekten yaklaşıyor. Yüce Efendi’nin zindanını kapalı tutan mühürlerin kalanını bulmamız gerek. Takipçilerime her yeri arattım, ama hiçbir şey bulamadılar.”

“Ah, evet. Mühürler. Gerçekten de bulunmaları gerek.” Moridin’in gülümsemesi kendini beğenmişti neredeyse. “Yalnızca üç tane kaldı, hepsi al’Thor’da, ama onları yanında taşıdığından kuşkuluyum. Artık çok kırılganlar. Onları saklamış olmalı. Takipçilerinize, onun uğradığı yerleri aramalarını söyleyin. Onları kendiniz arayın.”

“En kolay yol Lews Therin’i kaçırmak.” Buzdan kadın görünüşüne rağmen, Cyndane’in sesi nefes nefese ve şehvetliydi; pek az giysi içinde yumuşak yastıkları üzerinde uzanan birine uygun bir ses. Şimdi o iri mavi gözlerde epey hararet vardı. Kavurucu bir hararet. “Ben mühürlerin nerede olduğunu söyletebilirim ona.”

“Hayır!” dedi Moridin paylarcasına, gözlerini kadınınkilere dikerek. “Onu ‘kazayla’ öldürürsün. Al’Thor’un ne zaman, nasıl öleceğine ben karar vereceğim. Başka kimse değil.” Tuhaf bir biçimde, boş elini ceketinin göğsüne götürdü ve Cyndane irkildi. Moghedien ürperdi. “Başka kimse değil,” diye tekrarladı sertçe.

“Başka kimse değil,” dedi Cyndane. Adam elini indirdiğinde, hafifçe nefes verdi, sonra bir yudum şarap aldı. Alnı terle parlıyordu.

Aran’gar konuşmalarını aydınlatıcı buldu. Moridin’den kurtulmayı başardığında, Moghedien ve kızın tasmaları onun elinde olacak gibiydi. Gerçekten çok güzel.

Moridin sandalyesinde doğruldu ve bakışlarını diğerlerine yöneltti. “Bu hepiniz için geçerli. Al’Thor benimdir. Ona hiçbir şekilde zarar vermeyeceksiniz!” Cyndane başını kadehine eğdi ve yudumladı, ama gözlerindeki nefret açıktı. Graendal kızın Lanfear olmadığını, Tek Güç’te daha zayıf olduğunu söylemişti, ama al’Thor’a takıntılı olduğu kesindi ve ondan Lanfear’ın hep kullandığı isimle bahsediyordu.

“Birini öldürmek istiyorsanız,” diye devam etti Moridin, “bu ikisini öldürün!” Aniden kaba köylü giysileri içinde iki genç adamın görüntüsü halkanın ortasında belirdi ve yüzlerini herkes görebilsin diye döndüler. Biri uzun boylu ve şaşırtıcı ama, sarı gözlüydü. Diğeri zayıf sayılmazdı ve küstah bir sırıtışı vardı. Tel’aran’rhiod yaratımları olduklarından kesik kesik hareket ediyorlardı ve yüz ifadeleri hiç değişmiyordu. “Perrin Aybara ve Mat Cauthon ta’veren, kolaylıkla bulunabilirler. Onları bulun ve öldürün.”

Graendal neşesizce kahkaha attı. “Ta’veren’leri bulmak hiçbir zaman söylediğin kadar kolay olmadı ve şimdi daha da zor. Tüm Desen akış halinde, kaymalar ve kabarmalarla dolu.”

“Perrin Aybara ve Mat Cauthon,” diye mırıldandı Semirhage, iki şekli inceleyerek. “Demek böyle görünüyorlar. Kim bilir, Moridin. Bunu bizimle daha önce paylaşsaydın, çoktan ölmüş olabilirlerdi.”

Moridin yumruğunu hızla sandalyesinin koluna indirdi. “Onları bulun! Takipçilerinizin onların yüzünü ezberlediğinden çok emin olun. Aybara ile Cauthon’u bulun ve öldürün! Zaman geliyor ve onlar ölmeli!”

Aran’gar şarabından bir yudum aldı. Karşısına çıkarlarsa, bu ikisini öldürmeye itirazı yoktu, ama Rand al’Thor konusunda Moridin fena halde hayal kırıklığına uğrayacaktı.

4
Bir Anlaşma

Perrin ağaçlığın kıyısından biraz beride, Çevik’in eyerinde oturmuş, artık erimiş olan karların dümdüz ettiği kahverengi otların arasından çıkmaya başlamış kırmızı ve mavi çiçeklerle bezeli geniş çimenliği izliyordu. Bu ağaçlık; geniş, koyu renk yapraklarını kış boyunca koruyan meşinyapraklardan oluşuyordu daha çok, ama aralarındaki ekşisakızların dallarını yalnızca birkaç küçük solgun yaprak süslüyordu. Boz donlu aygır, Perrin’in de paylaştığı ama kimseye belli etmediği bir sabırsızlıkla toynağını yere vurdu. Güneş neredeyse tam tepedeydi; yaklaşık bir saattir orada bekliyordu. Sert, düzenli bir rüzgâr batıdan esiyor, çimenliği aşıp ona geliyordu. Bu iyiydi.

Sık sık çelik sırtlı eldivenli elleriyle bir meşeden kestiği, hemen hemen düz dalı okşuyordu. Dal önkolundan kalın ve iki kat uzundu. Onu önüne, eyere yatırmıştı. Dalın yarısı boyunca, iki yanını yontup düzeltmişti. Dev meşeler ve meşinyapraklar, yüksek çamlar ve daha kısa tatlısakızlar ile çevrili çimenliğin genişliği altı yüz adımdan kısaydı, ama uzunluğu daha fazlaydı. O dalın genişliği yeterli olmalıydı. Aklına gelen her tür olasılık için plan yapmıştı. Dal birden fazla plana uyuyordu.

“Leydi Mayene Başı, kampa dönmelisiniz,” dedi Gallenne, sinirle kırmızı göz yamasını ovalayarak. Bunu ilk defa söylemiyordu. Kızıl tüylü miğferi eyerinin kaşından sarkıyordu ve adamın omuzlarına dek gelen gri saçları açık kalmıştı. Berelain’in işitebileceği yerde, o kır tellerin çoğunun onun armağanı olduğunu söylediği duyulmuştu. Siyah savaş atı Çevik’i dişlemeye çalıştı ve adam dikkatini Berelain’den ayırmadan geniş göğüslü iğdiş atını sertçe dizginledi. Kadının buraya gelmesine de karşı çıkmıştı. “Bizler Seanchanların gelip gelmeyeceğini görmek için beklerken Grady sizi geri götürüp geri dönebilir.”

“Kalacağım, Kumandan. Kalacağım.” Berelain’in sesi sert ve sakindi, ama her zamanki sabır kokusunun altında bir endişe izi vardı. Kadın sesinin ifade ettiği kadar emin değildi. Çiçek kokulu hafif bir parfüm kullanmaya başlamıştı. Zaman zaman Perrin kendini, parfümün hangi çiçeklerden yapıldığını çözmeye çalışırken buluyordu, ama bugün aylak düşüncelere izin vermeyecek kadar odaklanmıştı.

Düzinelerce ince örgü ile çevrelenmiş yaşı belirsiz Aes Sedai yüzü her zamanki kadar ifadesiz olsa da, Annoura’nın kokusunda kızgınlık vardı. Ama diğer yandan, Berelain ile araları açıldığından beri gaga burunlu Gri Aes Sedai hep kızgın kokuyordu. Bu kendi suçuydu, Berelain’e haber vermeden Masema ile görüşmüştü. O da Berelain’in kalmasını tavsiye etmişti. Annoura kahverengi kısrağını Mayene Başı’na yanaştırdı ve Berelain danışmanından yana bakmadan beyaz kısrağını aynı ölçüde uzaklaştırdı. Kızgınlık kokusu arttı.

Berelain’in altın kıvrımlarla işli kırmızı ipek elbisesi, bir süredir kadının sergilediğinden daha fazla göğüs sergiliyordu, ama ateş damlaları ve opallerden oluşan geniş kolyesi biraz örtüyordu o göğsü. Kolye ile uyumlu, üzerine mücevherli hançer takılmış geniş kemer belini sıkıyordu. İnce Mayene tacını siyah saçlarına takmıştı. Tacın alına gelen kısmı, kanat açmış altın bir şahini tutuyordu. Taç, kolye ve kemer ile karşılaştırıldığında sıradan kalıyordu. Berelain güzel bir kadındı, Perrin’e göre onu kovalamayı bıraktığından beri daha da güzelleşmişti, ama yine de Faile ile boy ölçüşemezdi, elbette.

Annoura’nın üzerinde süssüz gri binici elbisesi vardı, ama diğerlerinin çoğu en iyi kıyafetlerini giymişti. Perrin’in üzerinde, kolları ve omuzları gümüş işlemelerle kaplı koyu yeşil ipek ceket vardı. Perrin süslü giysileri sevmezdi –sahip olduğu süslü giysileri de Faile, zorla aldırmıştı; eh, nazikçe zorlamıştı– ama bugün etkileyici olmak zorundaydı. Ceketin üzerine taktığı geniş deri kemer görüntüsünü birazcık bozuyorsa da, varsın olsundu.

“Gelmeli,” diye mırıldandı Arganda. Kısa boylu, tıknaz bir adam olan Arganda Alliandre’nin Birinci Kumandanı’ydı ve üç kısa tüy taşıyan gümüşlü miğferini çıkarmıştı ve eyerinde oturmuş, saldırı beklermiş gibi kını içindeki kılıcını gevşetiyordu. Adamın plaka zırhı da gümüş kaplıydı. Güneş ışığı altında, kilometrelerce öteden görülebilirdi.

“Haberci gelmeyeceklerini söylüyor,” diye araya girdi Aram, hem de alçak sesle değil. Uzun bacaklı gri atını topuklayıp Çevik’e yaklaştırdı. Kılıcının pirinç kurtbaşı topuzu, yeşil çizgili ceketinin omzunun üzerinden görünüyordu. Eskiden, bir erkek için fazla yakışıklı görünüyordu, ama yüzü her geçen gün daha da haşin oluyordu artık. Adamda bir perişanlık vardı, gözleri çökmüş, ağzı gerilmişti. “Haberci’ye göre ya gelmeyecekler ya da bu bir tuzak. Seanchanlara güvenemeyeceğimizi söylüyor.”

Perrin sessizliğini korudu, ama kendi sinirinin arttığını hissetti. Eski Tenekeci kadar kendine de kızıyordu. Balwer, Aram’ın Masema ile zaman geçirmeye başladığını söylemişti ona, ama adama, Perrin’in yaptığı her şeyi Masema’ya aktarmaması gerektiğini söylemek gereksiz gelmişti. Kırılan yumurtayı kabuğuna geri koyamazdınız, ama gelecekte daha dikkatli olacaktı. Bir zanaatçı aletlerini tanımalıydı ve onları kırmadan çalışmalıydı. Aynısı insanlar için de geçerliydi. Masema’ya gelince, kuşkusuz burada onun da Seanchanlar ile iş yaptığını bilen birileri ile karşılaşacaklarından korkuyordu.

Çoğu oldukları yerde, ağaçların arasında kalacak olsa da, büyük bir gruptular. Berelain’in, kırmızı çıkıntılı miğferler takmış, kırmızı plaka zırh giymiş, ince, çelik uçlu mızraklarının ucunda kızıl flamalar uçuşan Kanatlı Askerleri’nden ellisi, atlarının sırtında, Mayene’in rüzgârla dalgalanan mavi üzerine altın şahin bayrağının arkasında bekliyorlardı. Onların yanında parlak plaka zırhlar, koni şeklinde koyu yeşil miğferler takmış elli Ghealdanlı asker, Ghealdan’ın kırmızı üzerine üç gümüş yıldızlı bayrağının arkasında duruyorlardı. Onların mızraklarındaki flamalar yeşildi. Gösterişli görünüyorlardı, ama hepsi birden savaşsa, yüksek yakasında gümüş kılıç iğnesi bulunan siyah ceketinin içinde diğerlerinin yanında hırpani kalan, yıpranmış çiftçi yüzüne sahip Jur Grady kadar ölümcül olamazlardı. Diğerleri bilse de bilmese de, Grady bunu biliyordu ve doru iğdiş atının yanında, günlük işlerine girişmeden önce dinlenen bir adamın rahatlığı ile duruyordu.

Leof Torfinn ve Tod al’Caar, oradaki diğer İki Nehirli, uzun bekleyişe rağmen hâlâ eyerlerinde heyecanla kıpırdanıp duruyorlardı. İnce dokunmuş koyu yeşil yünlü kumaştan ödünç ceketleri üstlerine uymaya en çok yaklaşan iki kişi oldukları için seçildiklerini bilseler, keyifleri biraz azalırdı. Leof Perrin’in Kırmızı Kurtbaşı sancağını, Tod ise Manetheren’in Kızıl Kartal bayrağını taşıyordu. İki bayrak mızraklardan biraz uzun direkler üzerinde dalgalanıyordu. Hangi bayrağı hangisinin taşıyacağına karar verirken yumruk yumruğa kavga edeceklerdi neredeyse. Perrin, ikisi de kırmızı çerçeveli Kurtbaşı’nı taşımak istemediği için olmadığını umuyordu. Leof yeterince mutlu görünüyordu. Tod ise kendinden geçmiş gibi. Elbette, Perrin’in o şeyi neden getirdiğini bilmiyordu. Mat’in babasının sık sık söylediği gibi, ne ticareti yapıyor olursanız olun, karşınızdaki kişinin fazladan bir şeyler alacağını düşünmesini sağlamalıydınız. Perrin’in kafasının içinde renkler döndü ve kısa bir an için Mat’in ufak tefek, esmer bir kadınla konuştuğunu düşündü. İmgeyi aklından çıkarttı. Önemli olan burası ve şu andı, bugündü. Önemli olan tek şey Faile’di.

“Gelecekler,” diye tersledi Arganda, Aram’a hitaben, ama miğferinin yüz parmaklığının arkasından itiraz beklermiş gibi dik dik bakıyordu.

“Ya gelmezlerse?” diye sordu Gallenne, tek gözünü Arganda’nın gözlerine dikerek. Adamın kırmızı lakeli plaka zırhı Arganda’nın gümüş kaplı zırhından daha iyi değildi. Adamlardan zırhlarını donuk bir renge boyamalarını istemek sonuç getirmezdi. “Ya gerçekten bu bir tuzaksa?” Arganda, neredeyse bir kurt gibi hırladı. Adamın canı burnundaydı.

Esinti at kokusu getirdikten birkaç dakika sonra Perrin’in kulakları mavigöğüs kuşunun ilk şakımasını yakaladı. Ses, başkalarının duyamayacağı kadar uzaktan, çimenliğin iki yanını saran ağaçlıklardan geliyordu. Koruluğa, düşman olması muhtemel büyük insan grupları giriyordu. Daha yakından başka şakımalar duyuldu.

“Geldiler,” dedi. Arganda ve Gallenne ona baktılar. Perrin işitme ve koku alma duyularının keskinliğini belli etmemeye çalışıyordu, ama iki adam yumruk yumruğa dövüşmek üzereydiler. Kuş ötüşleri daha da yaklaştı ve herkes onları duydu. İki adam tuhaf tuhaf bakmaya başladılar.

“Tuzak olasılığı varsa Leydi Mayene Başı’nı risk atamam,” dedi Gallenne, miğferinin tokasını takarak. O işaretin ne anlama geldiğini hepsi biliyordu.

“Seçim bana kalmış, Kumandan,” diye yanıt verdi Berelain, Perrin ağzını açamadan.

“Sizin güvenliğiniz de bana, Leydi Mayene Başı.”

Berelain, yüzü karararak nefes aldı, ama Perrin araya girdi. “Size, eğer bu bir tuzaksa, onu bozacağımızı söyledim. Seanchanların ne kadar kuşkucu olduklarını biliyorsunuz. Büyük olasılıkla bizim onlara pusu kurmamızdan korkmuşlardır.” Gallenne yüksek sesle hıhladı. Berelain’in kokusundaki sabır titreşti, sonra yine kaya kadar sağlam oldu.

“Onu dinlemelisin, Kumandan,” dedi, Perrin’e gülümseyerek. “Ne yaptığını biliyor.”

Çimenliğin uzak ucunda bir grup binici belirdi ve dizginleri çektiler. Tallanvor’u seçmek kolaydı. Koyu renk ceket giymiş, iyi bir benekli ata binmişti ve parlak kırmızı, sarı ve mavi çizgiler boyanmış zırh kullanmayan tek adam oydu. Zırhsız olan diğer iki kişi kadındı, biri eteğinde ve göğsünde kırmızılar bulunan mavi elbise, diğeri gri elbise giymişti. Güneş, onları bağlayan bir şeyden yansıdı. Demek öyle. Bir sul’dam ve damane. Tallanvor tarafından yürütülen pazarlıklarda bundan bahsedilmemişti, ama Perrin olacağından emindi.

“Zamanı geldi,” dedi, bir eliyle Çevik’in dizginlerini toplayarak. “Kadın bizim gelmeyeceğimize karar vermeden.”

Annoura Berelain’e yaklaşmayı başardı ve diğer kadın kısrağını uzaklaştırmadan bir elini onun koluna koymayı başardı. “Seninle gelmeme izin vermelisin, Berelain. Tavsiyelerime ihtiyacın olabilir, değil mi? Bu pazarlık türü benim uzmanlık alanım.”

“Şimdiye dek Seanchanların Aes Sedaileri yüzlerine bakarak seçmeyi öğrendiğini tahmin ediyorum, ya sen, Annoura? Seninle pazarlık edeceklerinden kuşkuluyum. Dahası,” diye ekledi, aşırı tatlı bir sesle, “sen burada kalıp Grady Efendi’ye yardım etmelisin.”

Bir anlığına Aes Sedai’nin yanakları kızardı ve ağzı gerildi. Kadını bugün Grady’den emir almaya ikna eden Bilgeler olmuştu, ama Perrin bu işi nasıl yaptıklarını bilmemeyi tercih ediyordu ve kadın da kamptan ayrıldıklarından beri bu zorunluluktan kurtulmak için çabalamıştı.

“Sen de kalıyorsun,” dedi Perrin, Aram öne çıkmaya kalkınca. “Son zamanlarda fazla atılgan oldun. Orada yanlış bir şey söylemen ya da yapman olasılığını göze alamam. Bu yüzden Faile’i riske atamam.” Bu doğruydu. Aram’ın orada olanları Masema’ya anlatması riskini göze alamayacağını söylemesine gerek yoktu. “Anladın mı?”

Aram’ın kokusunda hayal kırıklığı yükseldi, ama gönülsüzce de olsa başını salladı ve ellerini eyer kaşına koydu. Masema’ya neredeyse tapmıyor olabilirdi, ama Faile’in hayatını tehlikeye atmaktansa kendi canını yüz kez verirdi. En azından bilinçli olarak. Düşünmeden yaptıkları bambaşka bir meseleydi.

Perrin, bir yanında Arganda, diğer yanında Berelain ve Gallenne ile birlikte ağaçların arasından çıktı. Bayraktarlar arkasından geldi. İkişerli sıralar halinde on Mayeneli ve on Ghealdanlı da onların arkasından. Onlar atlarını yürütürken, Seanchanlar da sıralar halinde onlara doğru ilerlemeye başladı. Tallanvor, biri demir kırı, diğeri doru ata binmiş önderlerinin yanında at sürüyordu. At nalları, kuru otların oluşturduğu kalın halının üzerinde ses çıkarmıyordu. Orman, Perrin’in kulaklarına bile sessiz geliyordu.

Mayeneliler ve Ghealdanlılar yan yana dizilerek açılırken ve parlak çizgili zırhlar içindeki Seanchanlar da aynısını yaparken, Perrin ve Berelain, Tallanvor ile iki zırhlı Seanchan’a doğru ilerlediler. Seanchanların biri, böcek kafasına benzeyen lakeli miğferin üzerinde üç ince mavi tüy, diğeri ise iki tüy taşıyordu. Sul’dam ile damane de yaklaştılar. Çimenliğin ortasında, aralarında altı adım mesafe bırakarak durdular. Yabançiçekleri ve sessizlik çevrelerini almıştı.

Tallanvor iki grubun arasında, bir gruba yakın pozisyon alırken, zırhlı Seanchanlar zırhlarının kalanı gibi çizgili eldivenli elleriyle miğferlerini çıkardılar. İki tüylü miğferin altından, kare şeklindeki yüzü yarım düzine yara izi ile kaplı sarı saçlı bir adam çıktı. Tuhaf bir biçimde eğlenti kokan zorlu bir adamdı, ama Perrin’in ilgisini çeken diğeri oldu. Eğitimli bir savaş atına benzeyen doruya binmiş olan kadın uzun boylu ve bir kadın için geniş omuzluydu, ama omuzları dışında ince yapılıydı ve genç değildi. Kısa ve çok kıvırcık saçlarının şakaklarına kır düşmüştü. Sürülmüş toprak kadar karaydı ve yalnızca iki yara izi vardı. Yara izlerinden biri kadının sol yanağında uzanıyordu. Alnındaki diğer yara izi sağ kaşının bir bölümünü yok etmişti. Bazı insanlar yara izlerinin haşinlik işaret ettiğini düşünürdü. Perrin ise, daha az yara izi taşımanın yaptığınız işi bildiğiniz anlamına geldiğini düşünürdü. Kadının, esintiyle gelen kokusu özgüven doluydu.

Kadının bakışları dalgalanan bayraklara kaydı. Perrin, Manetheren’in Kızıl Kartalını gördüğünde kadının hafifçe duraksadığını düşündü. Mayene’in Altın Şahini de kadını duraksattı, ama hemen dönüp Perrin’i incelemeye koyuldu. Yüzündeki ifade hiç değişmemişti, ama kadın onun sarı gözlerini fark ettiğinde kokusuna tanımadığı bir şey girmişti, keskin ve sert bir şey. Kemerindeki halkadan sarkan ağır demirci çekicini gördüğünde kadındaki tuhaf koku arttı.

“Karşınızda Perrin t’Bashere Aybara, İki Nehir Lordu, Ghealdan Kraliçesi Alliandre’nin sadık olduğu lord,” diye bildirdi Tallanvor, bir elini Perrin’e doğru kaldırarak. Seanchanların formalitelere bayıldığını iddia ediyordu, ama Perrin bunun Seanchan töreni mi, yoksa bir Andor âdeti mi olduğunu bilemiyordu. Tallanvor uydurmuş da olabilirdi. “Karşınızda Berelain sur Paendrag Paeron, Mayene Başı, Işığın Kutsanmışı, Dalgaların Savunucusu, Paeron Evi’nin Yüksek Makamı.” İkisine eğildikten sonra dizgin tutan elini değiştirdi ve diğer elini Seanchanlara doğru uzattı. “Karşınızda, Seanchan İmparatoriçesi’nin hizmetinde, Her Daim Muzaffer Ordu’nun Bayrak-Generali Tylee Khirgan. Karşınızda Seanchan İmparatoriçesi’nin hizmetinde, Her Daim Muzaffer Ordu’dan Yüzbaşı Bakayar Mishima.” Tallanvor yeniden eğildi ve gri atını çevirip bayrakların yanında yerini aldı. Yüzü Aram’ınki kadar sertti, ama kokusunda umut vardı.

“Sizi Kurt Kral olarak tanıtmadığı için memnun oldum, Lordum,” dedi Bayrak-General, peltek aksanıyla. Sözcükleri öyle peltek söylüyordu ki Perrin kadının ne dediğini anlamak için dikkatle dinlemek zorunda kalıyordu. “Aksi halde, Tarmon Gai’don’un çoktan başladığını düşünecektim. Ejder Kehanetleri’ni bilir misiniz? ‘Kurt Kral çekici taşıdığında, son günler gelmiş demektir. Tilki kuzgunla evlendiğinde, savaş boruları çalınacaktır.’ Bu, ikinci dizeyi hiç anlamamışımdır. Ve siz, Leydim. Sur Paendrag. Bu, Paendrag soyu demek oluyor, değil mi?”

“Ailem Artur Paendrag Tanreall soyundan gelmektedir,” diye yanıt verdi Berelain, başını dik tutarak. Esintide bir değişiklik, kadının sabır ve parfüm kokusuna ek olarak bir gurur kokusu getirdi. Bütün konuşmaları Perrin’in yapacağına karar vermişlerdi –Berelain güzel, genç bir hükümdar olarak Seanchanların başını döndürmek üzere oradaydı ya da en azından bu nitelikleri ile Perrin’e destek olmak için– ama Perrin onun doğrudan sorulmuş bir soruyu yanıtlamasının daha doğru olduğunu düşündü.

Tylee, beklediği yanıt tam olarak buymuş gibi başını salladı. “Bu sizi İmparatorluk ailesinin uzak kuzeni yapıyor, Leydim. Kuşkusuz İmparatoriçe, sonsuza dek yaşasın, sizi şereflendirecektir. En azından, Şahinkanadı’nın imparatorluğu üzerinde hak iddia etmediğiniz sürece.”

“Ben yalnızca Mayene üzerinde hak iddia ediyorum,” dedi Berelain gururla. “Ve Mayene’i son nefesime kadar savunurum.”

“Ben buraya Kehanetler, Şahinkanadı ya da İmparatoriçeniz hakkında konuşmaya gelmedim,” dedi Perrin sinirle. Birkaç dakika içinde ikinci kez, kafasının içinde toplanan renkleri dağıtması gerekti. Zamanı yoktu. Kurt Kral? Çevik bunu duysa, bir kurt kahkaha atmaya ne kadar yaklaşabilirse, o kadar yaklaşırdı. Her kurt öyle hissederdi. Yine de, içinden bir ürperti geçti. Kehanetlerde adının geçtiğini bilmiyordu. Hem, çekici Son Savaş’ın habercisi olacaktı, öyle mi? Ama Faile dışında hiçbir şeyin önemi yoktu. Yalnızca o önemliydi. Ve onu kurtarmak için her ne gerekiyorsa o. “Bu görüşmeyi, iki taraftan en fazla otuzar kişi ile yapmak konusunda anlaşma yapmıştık, ama ağaçların arasında; iki yanımızda adamlarınız var. Hem de epey adam.”

“Sizin de öyle,” dedi Mishima, ağzının köşesi ile birleşen beyaz yara izini çarpıtan bir sırıtış ile, “yoksa bizimkilerden haberiniz olmazdı.” Adamın aksanı kadınınkinden de beterdi.

Perrin gözlerini Bayrak-General’den ayırmadı. “Orada kalırlarsa kazalar olabilir. Kaza çıkmasını hiç istemem. Ben karımı Shaidolardan almak istiyorum.”

“Peki kazalardan nasıl kaçınmamızı önerirsiniz?” dedi Mishima, aylak aylak dizginleri sallayarak. Sorusu acil değilmiş gibi konuşmuştu. Tylee Perrin’in tepkilerini gözlerken adamın konuşmasından memnunmuş gibi görünüyordu. “İlk önce biz size güvenip adamlarımızı mı göndereceğiz, yoksa siz bize güvenip ilk siz mi geri çekileceksiniz? ‘Yükseklerde, yollar hançerlerle döşelidir.’ Güvene pek yer yok. Adamlarımıza aynı anda geri çekilme emri verebiliriz, herhalde, ama bir taraf hile yapabilir.”

Perrin başını iki yana salladı. “Bana güvenmek zorundasınız, Bayrak-General. Size saldırmak ya da sizi tutsak almak için sebebim yok ve bunu yapmamak için her tür sebebim var. Aynı şeyin sizin için de geçerli olduğundan emin olamıyorum. Mayene Başı’nı tutsak almanın birazcık ihanete değeceğini düşünebilirsiniz.” Berelain yumuşak bir kahkaha attı. Dalın zamanı gelmişti. Yalnızca Seanchanları koruluktan ilk çekilen taraf olmaya ikna etmek için değil, aynı zamanda Perrin’in önereceklerine ihtiyaç duyduklarına ikna etmek için. Dalı önünde eyere dayayarak dik tuttu. “Adamlarınız iyi askerlerdir, muhtemelen. Benim adamlarım asker değil, ama Trolloclar ve Shaidolarla savaştılar ve her iki seferinde de iyi ış çıkardılar.” Dalı dibinden kavrayarak başının üzerine kaldırdı. Dalın tıraşlanmış tarafları üstte kalmıştı ve iki yana bakıyordu. “Ama onlar dağlardan inip sürülerimize saldıran aslanları, leoparları ve dağ kedilerini avlamaya alışıktırlar. Ve bundan çok da farklı olmayan ormanlarda, çobanları da avlayan yabandomuzları ve ayıları.”

Bir an sonra, ikili darbe kolunu titrettiğinde dal çelik eldivenli elinde şiddetle bükülmeye çalıştı. Perrin dalı indirip iki oku teşhir etti. Kama şeklindeki uçları sert tahtayı iki yandan delip geçmişti. Üç yüz adım bu hedef için uzun bir mesafeydi, ama Perrin atışları yapmak üzere Jondyn Barran ile Jori Congar’ı seçmişti. Elindeki en iyi okçular onlardı. “Eğer iş buna gelirse, adamların onları kimin öldürdüğünü görmez bile ve o zırh İki Nehir uzun yayına karşı bir işe yaramaz. Umarım iş buna gelmez.” Tüm gücüyle, dalı havaya fırlattı.

“Gözlerim!” diye hırladı Mishima, bir elini kılıcına göndererek. Aynı anda demir kırı atını dizginlemeye ve Perrin ile dalı izlemeye çalışıyordu. Adamın miğferi eyerden otların üzerine düştü.

Bayrak-General kılıcına uzanmadı, ama o da Perrin’i ve dalı aynı anda izlemeye çalışıyordu. Başta, başardı. Sonra bakışları yalnızca tırmanmaya devam eden dalı izledi. Dal otuz metre havada asılı kaldı. Aniden bir alev topuna dönüştü. Alevler o kadar şiddetliydi ki açık fırın kapağından gelircesine hissetti Perrin. Berelain elini kaldırıp yüzünü perdeledi. Tylee düşünceli düşünceli izlemekle yetindi.

Ateş yalnızca birkaç saniye sürdü, ama bu bile, dalı esintinin alıp götürdüğü küllere dönüştürmeye yetmişti. Küller ve iki benek kuru otların üzerine düştü. Küçük alevler fışkırdı ve büyümeye, yayılmaya başladılar. Savaş atları bile korkuyla kişnedi. Berelain’in kısrağı dizginlere direnerek kaçmaya çalışarak dans etti.

Perrin bir küfür salladı –ok başlarını düşünmüş olmalıydı– ve ateşi söndürmek için atından inecek oldu, ama daha o bacağını eyerin üzerinden aşıramadan alevler yok oldu, geriye yalnızca kararmış otlardan yükselen dumanlar kaldı.

“Aferin, Norie,” diye mırıldandı sul’dam, damane’yi okşayarak. “Norie harika bir damane.” Gri elbiseli kadın övgüyü duyunca mahcup mahcup gülümsedi. Sözlerine rağmen, sul’dam endişeli görünüyordu.

“Demek,” dedi Tylee, “yanınızda marath-” Dudaklarını büzerek duraksadı. “Yanınızda Aes Sedai var. Birden çok mu? Fark etmez. Şimdiye dek gördüğüm Aes Sedailerin beni fazla etkilediğini söyleyemeyeceğim.”

“Marath’damane değil, generalim,” dedi sul’dam sessizce.

Tylee kıpırtısızca oturdu ve Perrin’i dikkatle inceledi. “Asha’manlar,” dedi sonunda ve bu bir soru değildi. “İlgimi çekmeye başladınız, Lordum.”

“O zaman, sizi ikna edebilecek bir şey daha,” dedi Perrin. “Tod, o bayrağı direğine sar ve buraya getir.” Arkasından hiçbir şey duyamayınca dönüp omzunun üzerinden baktı. Tod sarsılmış gibi ona bakıyordu. “Tod.”

Tod silkelendi, Kızıl Kartal’ı direğine sarmaya başladı. Ama atını öne çıkarır, bayrağı Perrin’e uzatırken hâlâ mutsuz görünüyordu. Direğin ona iade edilebileceğini beklermiş gibi elini uzatarak oturdu orada.

Perrin Çevik’i Seanchanlara doğru topukladı. Bayrağı yere paralel tutuyordu. “İki Nehir Manetheren’in yüreğiydi, Bayrak-General. Manetheren’in son kralı savaşta, Emond Meydanı’nda öldü. Benim doğup büyüdüğüm köyde. Manetheren bizim kanımızda var. Ama Shaidolar karımı tutsak aldı. Onu kurtarmak için, Manetheren’i yeniden canlandırma iddialarından vazgeçerim, istediğiniz türden yemini eder ve imzalarım. Bu iddia siz Seanchanlar için dikenli bir tarla olurdu. Tek damla kan dökmeden o dikenleri siz temizleyebilirsiniz.” Arkasında, biri üzüntüyle homurdandı. Perrin Tod olduğunu düşündü.

Aniden, esinti karşı yönden gelen bir boraya dönüştü, onları toz taneleri ile dövdü, o kadar hızlı esiyordu ki Perrin yere düşmemek için eyerine sıkı sıkı tutunmak zorunda kaldı. Toz taneleri nereden gelmişti? Orman zemini kalın bir yaprak örtüsü ile kaplıydı. Bora yanık sülfür kokuyordu, öyle keskindi ki Perrin’in burnunu yakıyordu. Atlar ağızlarını açarak başlarını arkaya attılar, ama rüzgârın kükremesi onları korku dolu kişnemelerini boğdu.

Şiddetli rüzgâr yalnızca birkaç dakika sürdü, sonra geldiği gibi aniden dindi, geriye yalnızca aksi yönden esen yel kaldı. Atlar titreyerek, kişneyerek ve başlarını arkaya atıp gözlerini yuvarlayarak durdular. Perrin Çevik’in boynunu okşadı ve yatıştırıcı sözler mırıldandı, ama pek etkisi olmadı.

Bayrak-General tuhaf bir jest yaparak mırıldandı, “Gölge başka yöne. Işık aşkına, bu da nereden geldi? Tuhaf şeylerin olduğuna dair hikâyeler duydum. Yoksa sizin ‘ikna edici’ eylemlerinizden biri miydi, Lordum?”

“Hayır,” dedi Perrin dürüstlükle. Neald’ın hava durumu ile ilgili yetenekleri olduğu anlaşılmıştı, ama Grady’nin yoktu. “Nereden geldiğinin ne önemi var?”

Tylee düşünceli düşünceli ona baktı, sonra başını salladı. “Ne önemi var?” dedi, onunla aynı fikirde olmayabilirmiş gibi. “Bizim de Manetheren hakkında hikâyelerimiz var. Gerçekten de yalınayak diken tarlasına girmiş oluruz. Amadicia’nın yarısı sizi ve o bayrağı konuşuyor. Manetheren’i canlandıracağı ve Amadicia’yı bizden ‘kurtaracağı’ söyleniyor. Mishima, geri çekilme borusunu çal.” Sarı saçlı adam duraksamadan, kırmızı bir şeritle boynundan sarkan küçük, düz bir boruyu kaldırdı. Dört tiz nota çaldı, bir kez daha tekrarladı, sonra boruyu bıraktı. “Bana düşeni yaptım,” dedi Tylee.

Perrin başını kaldırdı ve becerebildiğince yüksek sesle ve açıkça bağırdı. “Dannil! Tell! Son Seanchan çimenliğin sonundan aşağı indiğinde, herkesi topla ve Grady’nin yanına git!”

Bayrak-General eldivenine aldırmadan küçük parmağını kulağına soktu ve oynattı. “Güçlü bir sesiniz var,” dedi kuru kuru. Ancak ondan sonra uzanıp bayrak direğini aldı ve dikkatle önünde, eyerine yatırdı. Ona bir daha bakmadı, ama bir eliyle, belki farkında olmadan, bayrağın kendisini okşuyordu. “Şimdi, planıma yardım edecek neyiniz var, Lordum?” Mishima ayak bileğini eyer kaşına taktı ve eğilip miğferini yerden aldı. Rüzgâr onu ezilmiş çimenlerin üzerinde, Seanchan askerlere doğru yuvarlamıştı. Ağaçlardan kısa bir tarlakuşu ötüşü geldi, sonra bir daha, bir daha. Seanchanlar çekiliyordu. Rüzgârı onlar da hissetmiş miydi? Fark etmez.

“Sizin adamlarınız kadar adamım yok,” diye itiraf etti Perrin, “en azından o kadar eğitimli askerim yok, ama Asha’manlarım, Aes Sedailerim ve yönlendirebilen Bilgelerim var ve her birine ihtiyacınız olacak.” Kadın ağzını açtı ve Perrin elini kaldırdı. “Onlara tasma takmaya kalkışmayacağınıza dair söz vermenizi istiyorum.” Anlamlı anlamlı sul’dam ile damane’ye baktı. Sul’dam gözlerini Tylee’ye dikmiş, emir bekliyordu, ama aynı zamanda, bir kediyi yatıştırmaya çalışırcasına, aylak aylak diğer kadının saçlarını okşuyordu. Ve Norie mırıldanmaya başlayacaktı neredeyse! Işık! “Size karşı güvende olduklarına dair bir söz. Hem onların, hem de kampta beyaz cüppe giydirilmiş olanların. Zaten beyazlıların çoğu Shaido değil ve aralarındaki, Aiel olan tek tanıdıklarım benim dostlarım.”

Tylee başını iki yana salladı. “Tuhaf dostlarınız var, Lordum. Her durumda, Shaido çetelerinin yanında Cairhien ve Amadicia’dan insanlar bulduk ve salıverdik, ama Cairhienlilerin çoğu fena halde dağılmışlardı, ne yapacaklarını bilemiyorlardı. Yalnızca beyaz giymiş Aielleri alıkoyuyoruz. Bu gai’shain’ler, kalanların aksine, harika da’covale oluyor. Yine de, dostlarınızı salıvermeyi kabul ediyorum. Aes Sedaileriniz ile Asha’manlarınız da. Toplanan Shaidolara bir son vermek çok önemli. Bana nerede olduklarını söyleyin, ben de sizi planlarıma dahil edeyim.”

Perrin parmağıyla burnunun yanını ovaladı. O gai’shain’lerin çoğunun Shaido olması olası görünmüyordu, ama kadına bunu söyleyecek değildi. Bırak bir sene bir günleri dolduktan sonra özgürlüklerine kavuşsunlar. “Korkarım benim planım olmalı. Sevanna çetin ceviz çıkacak, ama ben onu nasıl kıracağımı buldum. Her şeyden önce, yanında yaklaşık yüz bin Shaido var ve daha fazlasını topluyor. Her biri algai’d’siswai değil, ama gerekirse her yetişkin eline mızrak alır.”

“Sevanna.” Tylee memnunlukla gülümsedi. “O ismi duyduk. Jumai Shaidolarından Sevanna’yı Kumandan General’e teslim etmeyi çok isterdim.” Gülümsemesi soldu. “Yüz bin Shaido, beklediğimden çok fazlası demek, ama idare edemeyeceğim kadar çok değil. Bu Aiellerle daha önce, Amadicia’da da savaştık. Hı, Mishima?”

Atının sırtında geri dönen Mishima kahkaha attı, ama sert bir sesti, içinde eğlenti yoktu. “Savaştık, Bayrak-Generali. Haşin savaşçılar, disiplinli ve becerikliler, ama idare edilebilirler. Çetelerden birini, boylarını, üç dört damane ile çeviriyorsunuz ve pes edene dek dövüyorsunuz. Pis iş. Aileleri yanlarında. Ama bu yüzden daha erken teslim oluyorlar.”

“Bir düzine kadar damane’niz olduğunu anlıyorum,” dedi Perrin, “ama yönlendirebilen üç yüz dört yüz Bilge’ye karşı yeterli olur mu?”

Bayrak-General kaşlarını çattı. “Bu daha önce de söylediğiniz, yönlendirebilen Bilgeler. Yakaladığımız her çetenin kendi Bilgeleri vardı, ama teki bile yönlendiremiyordu.”

“Çünkü Shaidoların yönlendirebilen tüm Bilgeleri Sevanna’nın yanında,” diye yanıt verdi Perrin. “En az üç yüz, belki dört yüz Bilge. Yanımdaki Bilgeler bundan emin.”

Tylee ve Mishima bakıştılar ve Bayrak-General içini çekti. Mishima surat asıyordu. “Eh,” dedi kadın, “emirlere rağmen, bu işi sessizce bitirme umudu buraya kadar. Bu sebepten İmparatoriçe’den, sonsuza dek yaşasın, özür dilemem gerekse bile, Dokuz Ayın Kızı’nın rahatsız edilmesi gerekecek. Büyük olasılıkla özür dileyeceğim de.” Dokuz Ayın Kızı? Yüksek seviyeli bir Seanchan’dı görünüşe göre. Ama bütün bunlar onu nasıl rahatsız edecekti?

Mishima yüzünü buruşturdu, yüzünü kaplayan yara izleri yüzünden korkunç bir manzaraydı. “Semalaren’de, her iki tarafta dört yüzer damane olduğunu okudum ve orası mezbahaya dönmüştü. İmparatorluk ordusunun yarısı, asilerin dörtte üçü o meydanda öldü.”

“Yine de yapmak zorundayız, Mishima. Daha doğrusu, birileri yapmak zorunda. Sen özür dilemekten kaçınabilirsin, ama ben kaçınamam.” Işık aşkına, özür dilemekte bu kadar kötü olan neydi? Kadın... pes etmiş kokuyordu. “Ne yazık ki, bu irini dağlamaya yetecek kadar asker ve damane toplamak, aylar olmasa bile haftalar sürer. Yardım öneriniz için teşekkür ederim, Lordum. Unutulmayacaktır.” Tylee bayrağı uzattı. “Pazarlıkta bana düşeni yapamayacağıma göre, bunu geri istersiniz, ama size bir tavsiye vereyim. Şu anda Her Daim Muzaffer Ordu’yu bekleyen başka işler olabilir, ama kimsenin bu anlık fırsattan faydalanıp krallığını ilan etmesine izin vermeyeceğiz. Bu toprakları geri almaya kararlıyız, onu parça parça bölmeye değil.”

“Biz de kendi topraklarımızı korumaya kararlıyız,” dedi Berelain haşin bir sesle. Kısrağı onunla Seanchanlar arasındaki, ölü otlarla kaplı birkaç adımlık mesafeye fırladı. Kısrak atılmaya, koşmaya, o rüzgârdan kaçmaya can atıyordu ve Berelain hayvanı dizginlemekte güçlük çekiyordu. Kadının kokusu bile haşindi. Şimdi hiç sabır kalmamıştı. Yaralı eşini koruyan dişi kurt gibi kokuyordu, “Her Daim Muzaffer Ordunuza yanlış isim konduğunu duydum. Yenidendoğan Ejder’in güneyde sizi yendiğini duydum. Perrin Aybara’nın aynısını yapamayacağını sanmayın.” Işık, bir de Perrin Aram’ın atılganlığından endişe etmişti!

“Ben Shaidolardan başka kimseyi yenmek istemiyorum,” dedi Perrin sertçe, zihninde oluşan imgeyle savaşarak. Ellerini eyer kaşının üzerinde kavuşturdu. En azından Çevik sakinleşiyor gibiydi. Aygır hâlâ arada bir hafif hafif ürperiyordu, ama gözlerini yuvarlamayı bırakmıştı. “Bunu sessizce yapmanın bir yolu var, böylece özür dilemeniz de gerekmez.” Eğer bu kadın için önemliyse, Perrin kullanmaya hazırdı. “Dokuz Ayın Kızı rahatsız edilmese de olur. Size bunu planladığımı söyledim. Tallanvor sizde, yönlendirebilen bir kadının dizlerini titreten türden bir çay olduğunu söyledi.”

Tylee bir an sonra bayrağı eyerine indirdi ve oturup Perrin’i inceledi. “Erkek ya da kadın,” dedi sonunda. “Bu şekilde pek çok erkeğin yakalandığını duydum. Ama yüz bin Aiel ile çevrili dört yüz kadına bu çayı nasıl içirmeyi düşünüyorsunuz?”

“İçtiklerini belli etmeden hepsine içirerek. Ama bulabildiğim kadar çok çay lazım. Muhtemelen arabalar dolusu. Suyu ısıtmanın yolu yok, biliyorsunuz, bu yüzden açık çay olmalı.”

Tylee yumuşak sesle güldü. “Cesur bir plan, Lordum. Çayın yapıldığı imalathanede arabalar dolusu çay olabilir, sanırım, ama imalathane buradan çok uzakta, Amadicia’nın Tarabon’a yakın tarafında ve birkaç kilodan daha fazlasını alabilmemin tek yolu yüksek rütbeli birine çayı neden istediğimi açıklamam. İşi sessizce yapma umudu yine burada bitiyor.”

“Asha’manların, Yolculuk adı verilen bir becerisi var,” dedi Perrin ona, “bir adımda yüzlerce kilometreyi aşabiliyorlar. Çayı elde etmeye gelince, belki bu işe yarar.” Sol eldiveninden yağ lekeli, katlanmış bir kâğıt parçası çıkardı.

Okurken Tylee’nin kaşları kalktı. Perrin kısa metni ezberlemişti. BU BELGENİN TAŞIYICISI BENİM KİŞİSEL KORUMAM ALTINDADIR. İMPARATORİÇE ADINA, SONSUZA DEK YAŞASIN, ONA İMPARATORLUK’UN HİZMETİNDE HER NE YARDIM GEREKİYORSA VERİN VE BUNDAN BENDEN BAŞKA KİMSEYE BAHSETMEYİN. Suroth Sabelle Meldarath’ın kim olduğuna dair en ufak fikri yoktu, ama böyle bir belgeye imza atabiliyorsa, önemli biri olmalıydı. Belki Dokuz Ayın Kızı oydu.

Bayrak-General kâğıdı Mishima’ya uzatarak Perrin’e baktı. O keskin, sert koku geri gelmişti ve bu sefer her zamankinden güçlüydü. “Aes Sedailer, Asha’manlar, Aieller, gözleriniz, çekiciniz ve şimdi de bu! Siz kimsiniz?”

Mishima dişlerinin arasından ıslık çaldı. “Bizzat Suroth tarafından imzalanmış,” diye mırıldandı.

“Ben karısını geri isteyen bir adamım,” dedi Perrin, “ve onu geri almak için Karanlık Varlık’la bile anlaşırım.” Sul’dam ile damane’ye bakmaktan kaçındı. Bunun Karanlık Varlık’la anlaşma yapmaktan o kadar da çok farkı yoktu. “Anlaştık mı?”

Tylee Perrin’in uzattığı ele baktı, sonra elini sıktı. Sağlam bir kavrayışı vardı. Karanlık Varlık’la anlaşma yapmak. Ama Perrin Faile’i geri almak için her şeyi yapardı.

5
Tuhaf Bir Şey

Faile Sevanna’nın sandalyesine yaklaşırken gecenin büyük kısmı boyunca çadırın çatısını döven yağmur biraz yavaşlamıştı. Sevanna’nın oymalarla ve yaldızlarla süslü bir tahta benzeyen sandalyesi çadırın büyük kısmını kaplayan parlak renkli, kat kat halıların tam ortasına yerleştirilmişti. Faile kadını kızdırmamak için gözlerini yere dikerek yaklaştı. Bahar hızla gelmişti, mangallar yakılmamıştı ve sabah havası biraz serindi. Faile diz kırarak halat işi gümüş tepsiyi uzattı. Aiel kadın altın şarap kadehini aldı ve ondan yana bakmadan içti, ama Faile bir kez daha diz kırdıktan sonra geriledi ve tepsiyi pirinç bantlı mavi sandığın üzerine, uzun boyunlu gümüş şarap sürahisi ile diğer üç kadehin yanına bıraktı, sonra diğer on bir gai’shain’in beklediği yere dönüp kırmızı ipek çadır duvarı boyunca dizilmiş aynalı ayaklı şamdanların arasına döndü. Geniş ve yüksek bir çadırdı. Sevanna alçak Aiel çadırlarından kullanmıyordu.

Artık onu Aiel olarak görmek zordu. Bu sabah, kırmızı brokar ipek sabahlık giymişti ve kuşağını öyle bağlamıştı ki önü neredeyse beline dek açık duruyor, dolgun göğüslerinin yarısını teşhir ediyordu, ama kadın o kadar çok zümrütler, ateş damlaları, opallerle dolu kolye ve şişman inci dizileri takmıştı ki neredeyse edepli görünüyordu. Aieller yüzük takmazdı, ama Sevanna’nın her parmağında en az bir mücevherli yüzük vardı. Beline dek gelen sarı saçlarını arkada tutan katlanmış mavi eşarbın üzerine taktığı kalın altın ve ateş damlası şeridi ince bir taca benziyordu. Bunda Aielleri anımsatan hiçbir şey yoktu.

Faile ve diğerleri, altı kadın ve beş erkek, Sevanna’nın uyanıp bir şey istemesi olasılığına karşılık uyandırılıp kadının yatağının –üst üste konmuş iki tüy şilte– yanına dikilmişti. Dünyada, uyurken başında bir düzine hizmetçi bekleyen hükümdar var mıydı acaba? Faile esneme dürtüsünü bastırdı. Pek çok şey ceza kazandırabilirdi, ama esnemek kesinlikle cezalandırılmasına sebep olurdu. Gai’shain’lerin uysal ve memnun etmeye hevesli olması gerekirdi ve bu yaltaklanma ölçüsünde itaatkârlık demekti. Aksi halde haşin kadınlar olan Bain ve Chiad bunu kolay buluyor gibiydi. Faile için zordu. Bir bıçak sakladığı için soyulup bağlandığından beri geçen bir ay içinde, Sevanna’nın çok ciddi bulduğu önemsiz kusurlar yüzünden dokuz kez dövülmüştü. Son yediği dayaktan kalan izler henüz tamamen geçmemişti ve dikkatsizlik ederek yeni bir dayak kazanmaya niyeti yoktu.

Sevanna’nın, soğukta geçirdiği geceden bu yana onun ehlileştiğini düşündüğünü umuyordu. Faile’in hayatını Rolan ve onun mangalları kurtarmıştı. Faile gerçekten ehlileşmediğini umuyordu. Çok uzun süre numara yaparsa, doğru olabilirdi. Tutsak alınalı iki aydan az zaman geçmişti, ama kaç gün önce yakalandığını tam olarak hatırlayamıyordu artık. Zaman zaman, bir seneden fazla süredir beyaz giyiyormuş gibi geliyordu. Bazen yassı altın halkalardan oluşan geniş kemer ve yakalık doğal geliyordu. Bu onu korkutuyordu. Umutlarına sıkı sıkı sarılıyordu. Yakında kaçacaktı. Kaçmak zorundaydı. Perrin yetişip onu kurtarmaya kalkmadan. Neden hâlâ yetişememişti? Shaidolar Malden’e kamp kuralı epey zaman geçmişti. Perrin onu terk etmezdi. Faile’in kurdu onu kurtarmaya geliyor olmalıydı. Perrin onu kurtarmaya çalışırken ölmeden Faile oradan kaçmalıydı. Artık numara yapmayan bir gai’shain olmadan önce.

“Galina Sedai’yi daha ne kadar cezalandıracaksın, Therava?” diye sordu Sevanna, Aes Sedai’ye kaşlarını çatarak. Therava önündeki püsküllü mavi mindere bağdaş kurup oturmuştu. Kadının sırtı dimdik, yüz ifadesi sertti. “Dün gece banyo suyumu çok sıcak yaptı ve her yeri öyle çok yara izi ile kaplı ki ayak tabanlarının dövülmesini emretmek zorunda kaldım. Yürüyebilecek durumda bırakılması gerektiğinden, bu çok etkili bir ceza değil.”

Therava Galina’yı çadıra getirdiğinden beri Faile kadına bakmaktan kaçınmaya çalışıyordu, ama ismi geçince gözleri kendiliğinden gitti ona. Galina iki Aiel kadının arasında, biraz kenarda dimdik diz çökmüştü. Yanaklarında benekli kahverengi bereler vardı, buraya gelirken yediği yağmur yüzünden derisi ıslak ve kaygandı, ayakları ve ayak bilekleri çamurluydu. Üzerinde yalnızca ateş damlası kakmalı altın yakalığı ve kemeri vardı ve her zamankinden de çıplak görünüyordu. Saçları ve kaşları yeni yeni çıkmaya başlamıştı. Tepeden tırnağa, her kılı Tek Güç ile kavrulmuştu. Faile’e anlatmışlardı bunu, Aes Sedai ilk dayağını yedikten sonra nasıl ayak bileklerinden asıldığını da anlatmışlardı. Günlerdir gai’shain’lerin iki lafından biri bu olmuştu. Artık onun Aes Sedai olduğuna, kadının yaşı belirsiz yüzünün neyi anlattığını bilen bir avuç kişi inanıyordu yalnızca ve onların bir kısmı da, Faile’in gai’shain’ler arasında Aes Sedai bulduğunda beslemeye başladığı aynı kuşkulara sahipti. Kadın Aes Sedai yüzüne ve yüzüğüne sahipti, ama bir Aes Sedai neden Therava’nın ona bu şekilde davranmasına izin versindi? Gaile bu soruyu kendine sık sık, herhangi bir yanıt bulamadan soruyordu. Kendi kendine, Aes Sedailerin yaptıklarını, başka kimsenin anlayamayacağı sebeplerden yaptıklarını söyleyip duruyordu, ama bu çok tatmin edici bir yanıt değildi.

Bu muameleye tahammül etmesinin sebebi her ne ise, Galina’nın gözleri şimdi iri iri açılmış, korkuyla Therava’ya dikilmişti. Öyle nefes nefese kalmıştı ki göğsü kabarıp kabarıp iniyordu. Korkmak için sebebi vardı. Therava’nın çadırının yanından geçen herkes, içeride Galina’nın merhamet dilenerek uluduğunu duyabilirdi. Yarım haftadan fazla zamandır, Faile Aes Sedai’nin kılsız bedeni çıplak halde, yüzünde bir panik ifadesi ile bir iş peşinde koşturduğunu görüyordu ve Therava her gün Galina’yı omuzlarından dizlerinin arkasına dek kaplayan kırbaç izlerine yenilerini ekliyordu. Ne zaman bir iz iyileşmeye başlasa, Therava onu yeniliyordu. Faile Shaidoların, Galina’ya çok sert davranıldığı konusunda homurdandığını duymuştu, ama kimse bir Bilge’nin işine karışmıyordu.

Çoğu Aiel erkeği kadar uzun boylu olan Therava, altın ve fildişi bileziklerini şıngırdatarak koyu renk eşarbını düzeltti ve Galina’ya, bir fareyi inceleyen mavi gözlü bir kartal gibi baktı. Altın ve fildişi kolyeleri, Sevanna’nın şatafatı ile karşılaştırıldığında sade kalıyordu, koyu renk yünlü eteği ve beyaz algode bluzu ise hırpani, ama iki kadın arasında, Faile Therava’dan çok daha fazla korkuyordu. Sevanna ayağı takıldığı için cezalandırabilirdi onu, ama Therava sırf kapris eseri onu öldürebilir, ezebilirdi. Faile kaçmaya kalksa ve başarısız olsa, mutlaka yapardı. “Yüzünde en ufak bere kaldığı sürece, bedeni bereli kalsa da olur. Başka hataları için cezalandırılabilsin diye önünü lekesiz bıraktım.” Galina titremeye başladı. Yanaklarından sessiz yaşlar süzülüyordu.

Faile bakışlarını kaçırdı. İzlenmeyecek kadar acı vericiydi. Çubuğu Therava’nın çadırından almayı başarsa bile, Aes Sedai kaçmasına yardım eder miydi ki? Kadının iradesi tamamen kırılmış görünüyordu. Bu kötü bir düşünceydi, ama bir tutsak her şeyden önce pratik düşünmeliydi. Galina dayaklara bir son verebilmek için Faile’e ihanet eder miydi? Faile çubuğu alamazsa ihanet etmekle tehdit etmişti. Perrin Aybara’nın karısına ilgi duyacak kişi Sevanna olurmuş gibi görünüyordu, ama Galina her şeyi deneyecek kadar çaresiz görünüyordu. Faile kadının dayanacak gücü bulması için dua ediyordu. Elbette, Galina’nın giderken onları da götürme sözünü tutmaması olasılığına karşın o da kendi başına kaçmanın bir yolunu arıyordu, ama kadın dediğini yapsa her şey çok daha kolay, herkes için çok daha güvenli olurdu. Ah, Işık, Perrin neden hâlâ yetişememişti? Hayır! Odaklanmalıydı.

“Bu haliyle çok da etkileyici değil,” diye mırıldandı, kadehinin içine kaşlarını çatarak. “O yüzük bile Aes Sedai gibi görünmesini sağlayamıyor.” Başını sinirle iki yana salladı. Faile’in anlamadığı bir sebepten, Galina’nın Aes Sedai olduğunu herkesin anlaması Sevanna için çok önemliydi. Hatta kadına unvanıyla hitap etmeye başlamıştı. “Neden bu kadar erken geldin, Therava? Daha kahvaltımı bile etmedim. Biraz şarap alır mısın?”

“Su,” dedi Therava kararlılıkla. “Saatin erken olmasına gelince, güneş ufku aşmak üzere. Ben daha gün doğmadan kahvaltı ettim. Sen ıslaktopraklılar kadar üşengeç olmuşsun, Sevanna.”

Dolgun bir Domanlı gai’shain olan Lusara çabucak bir kadehi gümüş su sürahisinden doldurdu. Bilgelerin yalnızca su içme ısrarları Sevanna’yı eğlendiriyordu, ama yine de su sunuyordu onlara. Aksi, onun bile kaçınmak istediği bir hakaret olurdu. Bakır tenli Domanlı eskiden tüccardı ve orta yaşlarındaydı, ama omuzlarının altına kadar gelen siyah saçlarındaki birkaç beyaz tel onu kurtarmaya yetmemişti. Kadın sersemletici bir güzelliğe sahipti ve Sevanna zenginleri, güçlüleri ve güzelleri topluyor; başkasının gai’shain’leri ise, onlara el koyuyordu. O kadar çok gai’shain vardı ki, aralarından bir tanesine el konduğunda pek az kişi şikâyet ediyordu. Lusara zarafetle diz kırdı ve kusursuz bir biçimde eğilerek tepsiyi minderi üzerinde oturan Therava’ya uzattı, ama duvarın dibindeki yerine dönerken Faile’e gülümsedi. Daha da kötüsü, bir sırrı paylaşırcasına gülümsemişti.

Faile içini çekecekken kendini tuttu. Son yediği dayak, yanlış anda içini çekmesi yüzündendi. Lusara, son iki hafta içinde ona sadakat yemini edenlerden biriydi. Aravine’den sonra, Faile dikkatle seçim yapmaya çalışmıştı, ama yemin etmek isteyen birini reddetmek olası bir hain yaratmak olurdu; bu yüzden şimdi, çoğunun sadakatinden emin olamadığı bir sürü takipçisi vardı. Lusara’nın güvenilir olduğuna inanmaya başlıyordu ya da en azından ona bilinçli olarak ihanet etmeyeceğine, ama kadın kaçış planlarına çocuk oyunu gibi, kaybederlerse bedeli olmayacakmış gibi yaklaşıyordu. Ticaret içine de aynı şekilde yaklaşmıştı anlaşılan, servetini defalarca kaybedip yeniden kazanmıştı, ama bir kez kaybederlerse Faile baştan başlama şansını bulamayacaktı. Alliandre ve Maighdin de öyle. Lusara da. Sevanna’nın gai’shain’leri arasında, kaçmaya teşebbüs edenler, ona hizmet etmezken ya da verilen görevleri yerine getirmezken, zincire vuruluyorlardı.

Therava suyundan bir yudum aldı, sonra kadehi yanına, çiçekli halının üzerine koydu ve çelik bakışlarını Sevanna’ya dikti. “Bilgeler kuzeydoğuya ilerleme zamanının gelip de geçtiğini düşünüyor. Oradaki dağlarda iyi savunulmayan vadiler bulabiliriz ve gai’shain bizi yavaşlatıyor olsa bile, oraya iki haftadan az sürede varabiliriz. Burası her yönden açık ve yiyecek bulmak için her seferinden daha uzaklara baskın düzenlememiz gerekiyor.”

Sevanna yeşil gözlerini kırpmadan kadının gözlerine dikti, ki Faile’in yapabileceğinden kuşkulu olduğu bir şeydi. Diğer Bilgeler onsuz toplandığı zaman Sevanna kızıyordu ve kızgınlığını sık sık gai’shain’lerinden çıkarıyordu, ama bu sefer gülümsedi ve bir yudum şarap aldı, sonra anlayabilecek kadar akıllı olmayan birine açıklamaya çalışıyormuş gibi yanıt verdi. “Burada, ekim yapacak iyi toprak var, üstelik kendi tohumlarımıza ek olarak onların tohumları var. Dağlarda toprağın nasıl olduğunu kim bilebilir? Baskınlarımız bize sığır, koyun ve keçi de getiriyor. Burada iyi otlaklar var. Bu dağlarda otlak biliyor musun, Therava? Burada, bütün klanlardan daha fazla suyumuz var. Dağlarda nerede su bulunur, biliyor musun? Kendimizi savunmaya gelince, kim bize karşı gelecek? Bu ıslaktopraklılar mızraklarımızdan kaçıyor.”

“Hepsi kaçmıyor,” dedi Therava kuru kuru, “Hatta bazıları mızrak dansında iyi. Hem, ya Rand al’Thor diğer klanlardan birini bize karşı gönderirse? Tepemize binene kadar haberimiz olmaz.” Aniden, gözlerine hiç dokunmayan bir gülümseme ile gülümsedi, “Bazıları tutsak alınıp Rand al’Thor’a gai’shain yapılmayı planladığını düşünüyor. Böylece onu seninle evlenmeye ikna edecekmişsin. Gülünç bir fikir, sence de öyle değil mi?”

Faile elinde olmadan irkildi. Sevanna’nın, al’Thor’la evlenmek gibi delice bir niyeti vardı –bunu yapabileceğini düşünüyorsa gerçekten deliydi!– ve Galina’yı Faile için tehlikeli kılan buydu. Aiel kadın Perrin’in al’Thor’la bağlantılı olduğunu bilmiyorsa bile, Galina ona söylerdi. O lanet çubuğu ele geçiremezse söyleyecekti. O zaman Sevanna Faile’i kaybetme riskine girmezdi. Kaçmaya çalışmış gibi zincirlerlerdi onu da.

Sevanna hiç de eğleniyormuş gibi görünmüyordu. Çakmak çakmak gözlerle eğildi ve sabahlığının açık önü göğsünü tamamen teşhir etti. “Bunu kim söylüyor? Kim?” Therava kadehini kaldırıp bir yudum daha su aldı. Yanıt alamayacağını fark eden Sevanna arkasına yaslandı ve sabahlığını düzeltti. Ama gözleri hâlâ cilalı zümrütler gibi ışıldıyordu ve sözleri hiç de kayıtsız değildi. Gözleri kadar sert çıktılar. “Rand al’Thor ile evleneceğim, Therava. Avucumda sayılırdı, ama sonra sen ve diğer Bilgeler beni hayal kırıklığına uğrattınız. Onunla evlenip klanları birleştireceğim ve sonra bütün ıslaktoprakları fethedeceğiz!”

Therava kadehinin üzerinden alayla güldü. “Car’a’carn Couladin’di, Sevanna. Ona Rhuidean’a gitme izni veren Bilgeleri bulamadım, ama bulacağım. Rand al’Thor Aes Sedailerin yaratığı. Alcair Dal’da ne söylemesi gerektiğini onlar öğretti ve pek az kişinin bilecek kadar güçlü olduğu sırları açıkladığı kara bir gündü o. Çoğu onun yalan söylediğine inandığı için şükret. Ama unutmuşum. Sen hiç Rhuidean’a gitmedin. Sen de o sırları yalan sanmıştın.”

Çadır girişinden içeri gai’shain’ler gelmeye başladı. İçeri girene dek eteklerini dizlerine dek kaldırdıkları cüppeleri ıslaktı. Hepsi altın yakalık ve kemer takmıştı. Yumuşak beyaz bağcıklı botları halıların üzerinde çamurlu izler bıraktı. Daha sonra, o izler kuruduğunda temizlemeleri gerekecekti, ama cüppelerine gözle görünür çamur izleri bulaştırmak mutlaka sopa kazandırıyordu. Sevanna gai’shain’leri çevresindeyken lekesiz görünmelerini istiyordu. İki Aiel kadın da yeni gelenlere dikkat etmedi.

Therava’nın söyledikleri Sevanna’yı şaşırtmış gibiydi. “Couladin’e kimin izin verdiğinden sana ne? Fark etmez,” dedi yanıt alamayınca, sinek kovalarmış gibi bir jest yaparak. “Couladin öldü. Nasıl edinmiş olursa olsun, işaretler Rand al’Thor’da var. Onunla evleneceğim ve onu kullanacağım. Aes Sedailer onu kontrol edebiliyorsa, ki onu bebek gibi idare ettiklerini gördüm, ben de edebilirim. Senden biraz yardım alarak. Yardım edeceksin de. Nasıl yapılırsa yapılsın, klanların birleştirilmesi gerektiğini sen de kabul ediyorsun, değil mi? Bir kez etmiştin.” Bir şekilde, bunda ciddi bir tehdit tınısı vardı. “Biz Shaidolar bir adımda klanların en güçlüsü olacağız.”

Yeni gelen gai’shain’ler başlıklarını indirerek sessizce çadır duvarlarının dibine dizildiler. Dokuz erkek ve üç kadındılar, Maighdin de aralarındaydı. Güneş saçlı kadının yüzünde, Therava onu Bilge’nin çadırında yakaladığından beri geçmemiş olan aynı sert ifade vardı. Therava her ne yapmışsa, Maighdin’in tek söylediği kadını öldürmek istediğiydi. Ama bazen uykusunda ağlıyordu.

Therava klanları birleştirmek hakkındaki düşüncelerini kendine sakladı. “Burada kalma aleyhine güçlü duygular var. Pek çok boy şefi her sabah nar’baha’larına kırmızı disk bastırıyorlar. Bilgelere kulak vermeni tavsiye ederim.”

Nar’baha? Bu “aptal kutusu” ya da ona yakın bir şey demekti. Ama ne olabilirdi? Bain ile Chiad zaman bulduklarında hâlâ ona Aiel âdetlerini öğretiyorlardı ve böyle bir şeyden hiç bahsetmemişlerdi. Maighdin Lusara’nın yanında durdu. Doirmanes adlı ince Cairhienli asil adam da Faile’in yanında durdu. Genç ve çok güzel bir adamdı, ama dudağını sinirli sinirli ısırıyordu. Sadakat yeminlerini öğrenirse öldürülmesi gerekirdi. Faile onun hemen koşa koşa Sevanna’ya gideceğinden emindi.

“Burada kalıyoruz,” dedi Sevanna öfkeyle, kadehini yere fırlatıp her yere şarap saçarak. “Klan şefi adına ben konuşuyorum ve ben sözümü söyledim!”

“Söyledin,” diye onayladı Therava sakin sakin. “Yeşil Tuzların boy şefi Bendhuin Rhuidean’a gitmek için izin aldı. Beş gün önce, yirmi algai’d’siswai ve tanıklık edecek dört Bilge ile birlikte yola çıktı.”

Çadırda bulunan her gai’shain’in yanında yeni gelenlerden bir tane durduğunda Faile ve diğerleri başlıklarını kaldırdılar ve cüppelerini dizlerine dek toplayarak girişe doğru ilerlemeye başladılar. Faile bu şekilde bacaklarını sergileme fikrine bayağı alışmıştı.

“Bendhuin benim yerimi almak istiyor ve bana haber bile verilmiyor, öyle mi?”

“Senin değil, Sevanna. Couladin’in. Onun dulu olarak, Rhuidean’dan yeni bir klan şefi dönene kadar klan şefi adına konuşuyorsun, ama sen klan şefi değilsin.”

Faile soğuk, gri yağmurun altında durdu ve çadır kapısı Sevanna’nın söylediklerini kesti. İki kadın arasında neler oluyordu? Bu sabah olduğu gibi, bazen düşman görünüyorlardı, ama başka zamanlarda ikisine de rahat vermeyen bir şey tarafından bağlanmış gönülsüz komplo ortakları oluyorlardı. Ya da belki onları rahatsız eden şey birbirlerine bağlı olmalıydı. Eh, bunu bilmenin kaçmasına nasıl yardım edeceğini bilemiyordu, bu yüzden aslında önemli değildi. Ama bu bilmece devamlı kafasını meşgul ediyordu.

Altı Mızrağın Kızı çadırın önünde toplanmıştı. Peçeleri göğüslerine sarkıyordu ve sırtlarındaki yay çantalarının kayışlarına mızraklar takmışlardı. Bain ve Chiad, Sevanna hiç Mızrağın Kızlarından olmadığı halde şeref nöbetçileri olarak Kızları kullanmasını ve çadırının devamlı korunmasını kınıyorlardı, ama gece gündüz en az altı Kız koruyordu çadırı. O ikisi, buna izin verdikleri için Shaido Kızlarını da kınıyordu. Ne klan şefi olmak, ne de bir klan şefi adına konuşmak size çoğu asillerin sahip olduğu kadar güç veriyordu. Bu Kızların elleri hızlı bir sohbet halinde oynuyordu. Faile defalarca Car’a’carn adını yakaladı, ama ne söylediklerini çıkartamadı; al’Thor hakkında mı, yoksa Couladin hakkında mı olduğunu da anlayamadı.

Orada bunu öğrenecek kadar durmak, eğer öğrenebilirse, söz konusu değildi. Diğerleri çamurlu sokakta hızla uzaklaşmaya başlamışlardı bile. Her şeyden önce, Kızlar kuşkulanır, onu bizzat döverlerdi ya da daha kötüsü, Faile’in kendi çizme bağcıklarını kullanırlardı. “Küstah gözlere” sahip olduğu için birkaç Kız’dan bu şekilde dayak yemişti bile ve yeni bir tanesini istemiyordu. Özellikle de herkesin önünde soyunmak anlamına geleceğinden. Sevanna’nın gai’shain’i olmak onu korumuyordu. Her Shaido, uygunsuz davrandığını düşündüğü her gai’shain’i cezalandırabilirdi. Belli bir işin yapılmasını gözetmek için bir çocuk dikilmişse başınıza, bunu bir çocuk bile yapabilirdi. Ayrıca, ne kadar hafif olursa olsun, soğuk yağmur kısa zamanda yün cüppesinin içine işlerdi. Çadırla burası arasında kısa bir mesafe vardı, ancak dört yüz metre kadar, ama bir süreliğine durdurulmadan aşamazdı o mesafeyi.

Büyük kırmızı çadıra sırtını dönerken çeneleri bir esnemeyle açıldı. Battaniyelerine dönüp birkaç saat daha uyumayı çok isterdi. Öğleden sonra başka görevler verilecekti. Ne olacaklarını bilmiyordu. Sevanna kimin ne zaman neyi yapmasını istediğine karar verebilse her şey çok daha kolay olacaktı, ama gelişigüzel isim seçiyor gibiydi ve bunu her zaman son anda yapıyordu. Bu, değil kaçmak, planlamayı bile çok güç kılıyordu.

Sevanna’nın çadırının çevresinde her tür çadır vardı; alçak, koyu renk Aiel çadırları, sivri tepeli çadırlar, duvarlı çadırlar; hayal edilebilecek her tür, her boy ve her renk çadır. Çadırlar, şimdi çamurdan ırmaklara dönüşmüş toprak sokaklarla ayrılmıştı. Yeterince çadıra sahip olmayan Shaidolar bulabildikleri bütün çadırlara el koymuşlardı. Şimdi Malden’in çevresinde on dört boy kamp kurmuştu; yüz bin Shaido, bir o kadar gai’shain vardı ve söylentilere göre birkaç gün içinde iki boy daha, Morailer ve Beyaz Yamaçlar gelecekti. Çamurun içinde köpeklerle oynayan çocuklar dışında, yürürken gördüğü çoğu insan çamur lekeli beyazlar içindeydi ve sepetler ya da dolu çuvallar taşıyorlardı. Kadınların çoğu seğirtmiyordu, koşuyordu. Demirciler dışındaki Shaidolar nadiren iş yapıyordu ve yaptıkları zaman da can sıkıntısından yaptıklarını tahmin ediyordu Faile. Bunca gai’shain varken, herkese yetecek kadar iş bulmanın kendisi bile bir işti. Artık küvete oturup bir gai’shain’e sırtını fırçalatan tek kişi Sevanna değildi. Bilgelerin hiçbiri henüz o kadar ileri gitmemişti, ama diğerlerinin bazıları, emir verecek bir gai’shain varken, iki adım ötedeki bir şeyi almak için bile kılını kıpırdatmıyordu.

Kampın gai’shain’lere ayrılmış kısmına, Malden’in gri taş duvarlarının dibine gelmek üzereydi ki yağmura karşı koyu renk şalını başına sarmış bir Bilge’nin uzun adımlarla ona doğru yaklaştığını gördü. Faile durmadı, ama dizlerini birazcık kırdı. Meira Therava kadar korkunç değildi, ama sert yüzlü kadın da yeterince haşindi. Faile’den daha kısa boyluydu. Küçük ağzı, kendinden daha uzun bir kadınla her karşılaşmasında daha da büzülüyordu. Faile Beyaz Yamaçlardan olan kadının boyunun yakında orada olacağını duyduğunda biraz neşeleneceğini sanırdı, ama haberin gözle görülür bir etkisi olmamıştı.

“Demek yalnızca oyalanıyordun,” dedi Meira, yaklaştığında. Gözleri tıpkı safirlere benziyordu ve safirler kadar sertti. “Rhiale’yi diğerlerini dinlemek üzere yalnız bıraktım, çünkü sarhoş bir ahmağın seni çadırına çektiğini sandım.” Bunu yapmak üzere olan bir sarhoş ahmak arayarak çevresine bakındı.

“Bana kimse yaklaşmadı, Bilge,” dedi Faile çabucak. Son birkaç hafta içinde bunu deneyen pek çok adam olmuştu; bazıları sarhoştu, bazıları değildi, ama Rolan her seferinde tam zamanında gelmişti. İri yarı Mera’din Faile’i kurtarmak için iki kez dövüşmek zorunda kalmıştı ve bir kez karşısındaki adamı öldürmüştü. Faile bu yüzden dokuz ayrı çeşit patırtı ve sorun beklemişti, ama Bilgeler onları adil dövüşler saymıştı ve Rolan Faile’in adının hiç geçmediğini söylemişti. Bain ve Chiad geleneklere aykırı olduğu konusunda ısrar etse de, buradaki gai’shain kadınlar için saldırı daimi bir riskti. Faile, o ve Maighdin de Mera’din gölgeler edinmeden önce Alliandre’nin de bir kez saldırıya uğradığından emindi. Rolan Faile’in halkına yardım etmelerini istediğini inkâr ediyordu. Yalnızca insanların sıkıldığını ve yapacak şey aradığını söylüyordu. “Ağır davrandığım için çok özür dilerim.”

“Ezilip büzülme. Ben Therava değilim. Zevk için dövmem seni.” Sözcükler, bir cellada yakışacak kadar sert bir sesle söylemişti. Meira zevk için insanları dövmüyor olabilirdi, ama Faile sopa sallarken kolunun oldukça güçlü olduğunu biliyordu. “Şimdi bana Sevanna’nın neler söylediğini ve yaptığını anlat. Bu, gökten yağan su harika bir şey olabilir, ama altında yürümek berbat.”

Emre itaat etmek kolaydı. Sevanna gece uyanmamıştı ve kalktıktan sonra yalnızca giyeceği giysiler ve takacağı mücevherlerden bahsetmişti, özellikle de mücevherlerden. Kadının mücevher sandığı aslında giysiler için yapılmıştı ve çoğu kraliçenin sahip olduğundan daha fazla mücevher ile tıka basa doluydu. Sevanna üzerine bir şeyler giymeden önce değişik kolye ve yüzük kombinasyonlarını denemiş, yaldız çerçeveli boy aynasında kendini incelemişti. Çok utanç vericiydi. Faile için.

Therava’nın Galina ile birlikte gelişini anlatırken, gözlerinin önündeki her şey dalgalandı. Kendisi dalgalandı! Hayal görmüyordu. Meira’nın mavi gözleri faltaşı gibi açılmıştı; o da hissetmişti. Yine, Faile dahil her şey, öncekinden de şiddetli bir biçimde dalgalandı. Faile şok içinde dimdik durdu ve cüppesini bıraktı. Dünya üçüncü kez, daha da şiddetle dalgalandı ve dalga Faile’in içinden geçerken, rüzgâra kapılmış gibi uçup gideceğini ya da pus olup dağılacağını sandı.

Nefes nefese, dördüncü dalgayı, onu ve başka her şeyi yok edeceğinden emin olduğu dalgayı bekledi. Dalga gelmeyince, rahatlayarak ciğerlerindeki bütün havayı verdi. “Ne oldu, Bilge? Bu neydi?”

Meira kendi koluna dokundu ve eli etin ve kemiğin içinden geçmeyince şaşırmış göründü. “Ben... bilmiyorum,” dedi yavaşça. Silkelenerek ekledi, “Sen işine bak, kızım.” Eteğini topladı ve koşar adım Faile’in yanından geçti, geçerken çamurlar sıçrattı.

Sokaklardaki çocuklar kaybolmuştu, ama Faile çadırların içinden gelen çocuk feryatlarını duyabiliyordu. Terk edilmiş köpekler kuyruklarını bacaklarının arasına kıstırmış, titriyor, sızlanıyordu. Sokaktaki Shaidolar ve gai’shain’ler kendilerine, birbirlerine dokunuyordu. Faile ellerini kenetledi. Elbette katıydı. Pusa dönüşeceğini hissetmişti yalnızca. Elbette. Gerekenden daha fazla çamur sıçratmamak için cüppesini kaldırdı ve yürümeye başladı. Sonra, kendine ya da başkalarına ne kadar çamur sıçrattığına aldırmadan koştu. O dalgalar yeniden gelse kaçamayacağını biliyordu. Ama yine de tüm gücüyle koştu.

Gai’shain çadırları Malden’in yüksek granit duvarlarının çevresinde geniş bir halka oluşturuyordu ve kampın dış halkasındaki çadırlar kadar çeşitliydiler, ama çoğu küçüktü. Kendi sivri tepeli çadırında iki kişi rahat rahat uyuyabilirdi; Faile’e ek olarak üç kişiyi daha barındırıyordu, Alliandre, Maighdin ve Dairaine adlı eski bir Cairhienli asil kadın; diğer gai’shain’ler hakkında hikâyeler taşıyarak Sevanna’nın beğenisini kazanmış biri. Bu, işleri karmaşıklaştırıyordu, ama kadını öldürmeden durumu düzeltmenin yolu yoktu ve Faile bunu yapamazdı. Dairaine gerçek bir tehdit oluşturana kadar yapamazdı. Köpek yavruları gibi birbirlerine sokularak uyuyorlar, soğuk gecelerde vücutlarının sıcaklığını paylaştıkları için memnun oluyorlardı.

Alçak çadırın içine daldığında, içeriyi loş buldu. Lamba yağı ve mum kıttı ve gai’shain’ler için harcanmıyordu. Yalnızca Alliandre oradaydı; yakalığı içinde, battaniyelerinin üzerine yüzüstü uzanmıştı. Bereli poposuna bitki çayına batırılmış ıslak bir bez parçası koymuştu. En azından Bilgeler, Shaidolar kadar gai’shain’ler de şifalı otlar vermeye razıydılar. Alliandre yanlış bir şey yapmamıştı, ama dün Sevanna’yı en az memnun eden beş kişiden biri olarak seçilmişti. Bazılarının aksine, cezalandırılırken oldukça iyi dayanmıştı –Doirmanes daha sandığın üzerine eğilmeden ağlamaya başlamıştı– ama kadın her üç dört günde bir o beş kişiden biri seçiliyordu. Kraliçe olmak, bir kraliçeye nasıl hizmet edileceğini öğretmiyordu insana. Ama diğer yandan, Maighdin de sık sık seçiliyordu ve kadın, çok becerikli olmasa da, bir leydi hizmetkârıydı. Faile’in kendisi yalnızca bir kez seçilmişti.

Alliandre’nin üstünü örtmeye kalkmaması, yalnızca dirseklerine dayanarak doğrulması, moralinin ne kadar bozuk olduğunu gösteriyordu. Yine de, uzun saçlarını taramıştı. Bunu da yapmazsa, Faile kadının dibe vurduğunu anlayacaktı. “Biraz önce... tuhaf... bir şey oldu mu, Leydim?” diye sordu, titrek sesinde güçlü bir korku tınısıyla.

“Oldu,” dedi Faile, çadır direğinin altında çömelerek. “Ne olduğunu bilmiyorum. Meira da bilmiyor. Bilgeler arasında bilen olduğundan kuşkuluyum. Ama bize zarar vermedi.” Elbette onlara zarar vermemişti. Elbette hayır. “Ve planlarımızı değiştirmiyor.” Esneyerek geniş altın kemeri çözdü ve battaniyelerinin üzerine bıraktı, sonra başını üzerinden geçirip çıkarmak için cüppeyi kavradı.

Alliandre başını ellerine eğdi ve sessizce ağlamaya başladı. “Asla kaçamayacağız. Bu gece yine dövüleceğim. Biliyorum. Hayatımın geri kalanı boyunca her gün dövüleceğim.”

Faile içini çekerek cüppesini olduğu yerde bıraktı ve diz çökerek kadının saçlarını okşadı. Kadının leydisi olarak pek çok sorumluluğu vardı. “Zaman zaman ben de aynı korkulara kapılıyorum,” diye itiraf etti yumuşak sesle. “Ama beni ele geçirmelerine izin vermiyorum. Kaçacağım. Biz kaçacağız. Cesaretini korumalısın, Alliandre. Cesur bir kadın olduğunu biliyorum. Masema ile iş yaptığını ve sinirlerini sağlam tuttuğunu biliyorum. Denersen, şimdi de tutabilirsin.”

Aravine başını çadır kapağından içeri uzattı. Sade, tombul bir kadındı, asil olduğundan emindi Faile, ama kadın asla böyle bir iddiada bulunmuyordu ve loşluğa rağmen kadının gülümsediğini görebiliyordu Faile. O da Sevanna’nın kemerini ve yakalığını takmıştı. “Leydim, Alvon ve oğlu size bir şey getirmiş.”

“Birkaç dakika beklesin,” dedi Faile. Alliandre ağlamayı bırakmıştı, ama sessizce, kıpırtısızca yatıyordu orada.

“Leydim, bunu bekletmek istemezsiniz.”

Faile’in nefesi kesildi. Mümkün olabilir miydi? Umut edilemeyecek kadar önemli görünüyordu.

“Sinirlerimi sağlam tutabilirim,” dedi Alliandre, başını kaldırıp Aravine’e bakarak. “Alvon’un bulduğu şey umduğum şeyse, Sevanna beni sorgulasa bile sinirlerimi sağlam tutabilirim.”

Faile kemerini kaparak –dışarıda kemersiz ve yakalıksız görülmek, kaçmaya çalışmak kadar sert cezalandırılıyordu– çadırdan dışarı fırladı. Yağmur ahmak ıslatana dönmüştü, ama o yine de başlığını başına taktı. Yağmur hâlâ soğuktu.

Alvon tıknaz bir adamdı. Leylek gibi bir oğlan olan oğlu Theril babasına tepeden bakıyordu. İkisi de, çadır bezinden yapılmış yırtık beyaz cüppeler içinde, çamur lekeliydiler. Alvon’un en büyük oğlu olan Theril yalnızca on dört yaşındaydı, ama boyu yüzünden Shaidolar buna inanmamışlardı. Amadicia’da, yetişkin erkekler bu kadar boylu oluyordu. Faile Alvon’a en baştan inanmıştı. O ve oğlu gai’shain’ler arasında efsaneye dönüşmüştü. Üç kez kaçmışlardı ve her seferinde Shaidoların onları geri getirmesi daha da uzun sürmüştü. Ve gittikçe daha da haşinleşen cezalara rağmen, sadakat yemini ettikleri gün, ailelerine dönmek için dördüncü kaçış teşebbüsünü planlıyorlardı. Faile ikisinin de gülümsediğini görmemişti, ama bugün Alvon’un yıpranmış yüzü ve Theril’in sıska yüzü gülümsemelerle kırışmıştı.

“Bana ne getirdiniz?” diye sordu Faile, kemerini telaşla beline takarak. Yüreği öyle gömülüyordu ki göğsünü delip geçeceğini sanıyordu.

“Benim Theril, Leydim,” dedi Alvon. Oduncu olan adam o kadar kaba bir aksanla konuşuyordu ki zar zor anlaşılabiliyordu. “Öylesine yürüyordu ve çevrede kimse yoktu, hem de hiç kimse, bu yüzden çabucak içeri daldı ve... Leydi’ye göster, Theril.”

Theril utangaç utangaç kol yeninin içine uzandı –genelde cüppelerinin kol yenlerinin içine cepler dikmiş oluyordu– ve otuz santim uzunluğunda, Faile’in bileği kalınlığında, fildişine benzeyen pürüzsüz beyaz bir çubuk çıkardı.

Faile izleyen biri olup olmadığını görmek için çevresine bakındı –sokakta onlardan başka kimse yoktu, en azından şimdilik– ve çubuğu alıp kendi kol yeninden içeri sokup oradaki cebe tıktı. Cep, çubuğun düşmemesine sağlayacak kadar derindi ancak, ama o şeyi eline geçirmişti artık ve bırakmak istemiyordu. Ele cam gibi geliyordu, dokunuşu oldukça soğuktu; sabah havasından daha soğuk. Belki de bir angreal ya da ter’angreal’di. Bu Galina’nın onu neden istediğini açıklardı, ama neden onu kendisinin almadığını açıklamıyordu. Faile elini kol yenine gömerek çubuğu sıkı sıkı tuttu. Galina artık tehdit değildi. Artık kurtuluşlarıydı.

“Anlamalısın, Alvon, Galina giderken seni ve oğlunu yanında götüremeyebilir,” dedi. “Bunu yalnızca ben ve yanımda yakalananlar için söz verdi. Ama ben sana söz veriyorum, seni ve bana yemin etmiş herkesi kurtarmak için bir yol bulacağım. Elimden geliyorsa, kalanları da, ama her şeyden önce onları. Işık altında, kurtuluş ve yeniden doğum umudum adına yemin ediyorum.” Babasından bir ordu talep etmek dışında, bunu yapmak için bir yol düşünemiyordu, ama yapacaktı.

Oduncu tükürecekmiş gibi yaptı, sonra ona baktı ve yüzü kızardı. Bunun yerine, yutkundu. “O Galina denen kadın kimseye yardım etmeyecek, Leydim. Aes Sedai falan olduğunu söylüyor, ama bana sorarsanız Therava’nın oyuncağı o ve Therava onun gitmesine izin vermeyecek. Her neyse, sizi kurtarmayı başarırsak bizi kurtarmak için geri döneceğinizi biliyoruz. Yemin falan etmenize gerek yok. Biri yakalanmadan alabiliyorsa o çubuğu istediğinizi söylediniz ve Theril sizin için aldı, o kadar.”

“Ben kurtulmak istiyorum,” dedi Theril aniden, “ama tek bir kişiyi kurtarsak bile, onları yenmiş oluruz.” Konuştuğuna şaşmış gibi göründü ve kıpkırmızı kesildi. Babası ona bakarak kaşlarını çattı, sonra düşünceli düşünceli başını salladı.

“İyi söyledin,” dedi Faile oğlana nazikçe, “ama yemin ettim ve yeminimi tutacağım. Sen ve baban...” Omzunun üzerinden arkasına bakan Aravine elini onun omzuna koyunca sustu. Kadının gülümsemesinin yerini korku almıştı.

Faile başını çevirdiği zaman Rolan’ın çadırının yanında durduğunu gördü. Perrin’den iki el uzun olan adam shoufa’sını boynuna sarmış, kara peçesini geniş göğsüne sarkıtmıştı. Yağmur yüzünü ıslatmış, kısa kızıl saçlarını bukle bukle kafasına yapıştırmıştı. Adam kaç zamandır oradaydı? Çok olmasa gerekti, yoksa Aravine daha önce fark ederdi. Minik çadır onları pek az saklıyordu. Alvon ve oğlu, uzun boylu Mera’din’e saldırmayı düşünürmüş gibi omuzlarını kaldırmışlardı. Bu çok kötü bir fikir olurdu. Perrin olsa söyleyeceği gibi, kediye saldıran farelerden beter olurlardı.

“Görevlerine dön, Alvon,” dedi çabucak. “Sen de Aravine. Hemen gidin.”

Aravine ve Alvon, Rolan’a son bir bakış fırlattıktan sonra, selam vermeden uzaklaşacak sağduyuyu gösterdiler, ama Theril yumruğunu alnına götürürken kendini tuttu. Kızararak babasının peşinden seğirtti.

Rolan çadırın yanından gelip Faile’in önünde durdu. Tuhaf bir biçimde, bir elinde mavi ve sarı yabançiçeklerinden oluşan küçük bir demet vardı. Faile kol yeninde sakladığı çubuğun fena halde farkındaydı. Onu nereye saklayacaktı? Therava onun kaybolduğunu fark ettiğinde, muhtemelen kampı hallaç pamuğu gibi atacaktı.

“Dikkatli olmalısın, Faile Bashere,” dedi Rolan, ona gülümseyerek. Alliandre adamın pek de yakışıklı olmadığını söylemişti, ama Faile kadının yanıldığına karar vermişti. O mavi gözler ve o gülümseme adamı neredeyse yakışıklı kılıyordu. “Yapmak üzere olduğun şey tehlikeli ve ben seni daha fazla korumak üzere yanında olmayabilirim.”

“Tehlikeli mi?” Faile midesinin buz gibi olduğunu hissetti. “Ne demek istiyorsun? Nereye gidiyorsun?” Adamın korumasını kaybetme fikri midesinin kasılmasına sebep oldu. Pek az ıslaktopraklı kadın Shaido erkeklerinin dikkatinden kaçmıştı. O olmadan...

“Bazılarımız Üç Kat Topraklar’a dönmeyi düşünüyor.” Adamın gülümsemesi soldu. “Sahte bir Car’a’carn’ı, özellikle de bir ıslaktopraklıyı takip edemeyiz, ama belki yaşamlarımızı kendi mezralarımızda geçirmemize izin verilir. Düşünüyoruz. Uzun zamandır evden uzaktayız ve bu Shaidolar bizi hasta ediyor.”

Adam gittikten sonra Faile bununla başa çıkmanın bir yolunu bulurdu. Bulmak zorundaydı. Bir şekilde. “Bir de benim yapmak üzere olduğum şeye tehlikeli diyorsun, öyle mi?” Hafif bir sesle konuşmaya çalışmıştı, ama kolay değildi. Işık, Rolan olmadan Faile’e neler olacaktı?

“Bu Shaidolar sarhoş olmadıkları zaman bile kör, Faile Bashere,” diye yanıt verdi adam dikkatle. Faile’in başlığını arkaya iterek yabançiçeklerinden birini sol kulağının arkasına taktı. “Biz Mera’din’ler gözlerimizi kullanıyoruz.” Bir başka yabançiçeğini diğer yana taktı. “Son zamanlarda pek çok arkadaş edindin ve onlarla birlikte kaçmayı düşünüyorsun. Cesurca bir plan, ama tehlikeli.”

“Bilgelere ya da Sevanna’ya söyleyecek misin?” Bunu sakin bir sesle söylemeyi başarmasına şaşırdı. Midesi düğüm düğüm olmaya çalışıyordu.

“Bunu neden yapayım ki?” diye sordu Rolan, Faile’in saçlarına yeni bir çiçek ekleyerek. “Jhoradin, bir Ağaçkatili olsa bile Lacile Aldorwin’i yanında Üç Kat Topraklar’a götürmeyi düşünüyor. Onu, bir gelin çelengi yapıp ayaklarının dibine bırakmaya ikna edebileceğini düşünüyor.” Lacile, onu gai’shain yapan Mera’din’in battaniyesine girerek koruma bulmuştu. Arrela ise bunu, onu yakalayan Kızlardan biriyle yapmıştı, ama Faile Jhoradin’in dileğinin gerçekleşeceğinden kuşkuluydu. İki kadın da kaçış fikrine, hedefe odaklanan oklar gibi odaklanmıştı. “Bir düşününce, giderken ben de seni götürmek istiyorum.”

Faile adama bakakaldı. Yağmur saçlarına işlemeye başlamıştı. “Kıraç’a mı? Rolan, ben kocamı seviyorum. Sana bunu söyledim ve söylediğim doğru.”

“Biliyorum,” dedi adam, Faile’in saçlarına çiçekler takmaya devam ederek. “Ama şimdilik, hâlâ beyaz giyiyorsun ve beyaz giyerken yaptıkların, çıkardığın zaman unutulur. Kocan bunu sana karşı kullanamaz. Dahası, eğer gidersek, bir ıslaktopraklı kasabasına yaklaştığımızda gitmene izin vereceğim. Seni en baştan gai’shain yapmamalıydım. O kemer ve yakalıkta, seni kocana geri götürmeye yetecek kadar altın var.”

Faile’in ağzı şokla açık kalmıştı. Yumruğu adamın geniş göğsüne çarptığında kendisi de şaşırdı. Gai’shain’ler asla şiddete başvurmamalıydı, ama adam ona sırıtmakla yetindi. “Sen!..” Adama bir kez daha, daha şiddetli vurdu. Onu dövdü. “Sen!.. Aklıma yeterince kötü sözcük gelmiyor. Beni bu Shaidoların arasına terk edeceğini düşünmeme izin verdin, ama baştan beri kaçmama yardım etmeyi düşünüyordun, öyle mi?”

Adam sonunda onun yumruğunu yakaladı ve Faile’in elini tamamen saran elinde kolaylıkla tuttu. “Eğer gidersek, Faile Bashere,” diye güldü. Adam gülüyordu! “Henüz karar verilmedi. Her neyse, bir adam bir kadına çok hevesli olduğunu düşündürmemeli.”

Faile bir kez daha kendini şaşırttı, ama bu sefer kahkaha atarak ve aynı anda ağlayarak. Bunları öyle şiddetli yapıyordu ki ya adama yaslanacaktı ya da düşecekti. Şu lanet Aiel mizah anlayışı!

“Saçlarında çiçeklerle çok güzelsin, Faile Bashere,” diye mırıldandı adam, bir çiçek daha takarak. “Onlarsız da. Ve şimdilik, hâlâ beyaz giyiyorsun.”

Işık! Çubuk ondaydı, serin serin koluna yaslanıyordu, ama Therava bir kez daha özgür dolaşmasına izin vermeden onu Galina’ya vermesinin yolu yoktu, o zaman bile kadının çaresizliğe kapılıp Faile’i ele vermeyeceğinin garantisi yoktu. Rolan onu kaçırmayı öneriyordu. Eğer gitmeye karar verirlerse, ama Faile beyaz giydiği sürece onu battaniyelerine çekmeye çalışmaya devam edecekti. Ve eğer Mera’din’ler gitmemeye karar verirse, içlerinden biri Faile’in kaçma planlarını ele verir miydi? Rolan’a inanılabilirse, hepsi biliyordu! Umut ve tehlike, ayrılmaz bir biçimde birbirlerine dolanmıştı. Ne dolaşıklık ama!

Therava’nın tepkisi konusunda Faile’in haklı olduğu ortaya çıktı. Öğleden hemen önce, tüm gai’shain’ler açık havaya sürüldü ve soyunmaları emredildi. Faile elleriyle kendini olabildiğince örtmeye çalışarak, Sevanna’nın kemerini ve yakalığını takan –onları hemen yine takmaya zorlanmışlardı– diğer kadınlarla birlikte büzülerek örtünmeye çalıştı. Bu arada Shaidolar gai’shain çadırlarını karıştırarak buldukları her şeyi çamurların içine attılar. Faile’in elinden yalnızca, kasabanın içindeki saklama yerini düşünmek ve dua etmek geliyordu. Umut ve tehlike; onları birbirinden ayırmanın yolu yoktu.

6
Stave ve Ustura

Mat yalnızca bir gün sonra Luca’nın Jurador’dan ayrılmasını beklememişti aslında –taş duvarlarla çevrili tuz kasabası zengindi ve Luca eline yapışan paralara bayılırdı–, bu yüzden adam ona Valan Luca’nın Muhteşem Gezgin Sirki ve Muazzam Harikalar ve Mucizeler Gösterisi’nin orada en az iki gün daha kalacağını söylediğinde hayal kırıklığına uğramadı. Tam olarak hayal kırıklığı değildi, ama şansının yaver gideceğini ya da ta’veren’liğinin etkisini göreceğini ummuştu. Ama diğer yandan, görebildiği kadarıyla ta’veren olmak asla iyi bir şey getirmiyordu.

“Dünkü giriş sıraları her zamankinden daha uzundu,” dedi Luca, geniş geniş jestler yaparak. Renna’nın ölümünü takip eden sabah, erkenden, Luca’nın devasa, zevksiz arabasının içindeydiler ve uzun boylu adam dar masanın başında, yaldızlı sandalyesinde oturuyordu –gerçek bir masaydı ve konuklar için masanın altına tıkılmış tabureler vardı; diğer arabaların çoğunda tavandan halatlarla sarkıtılmış masalar vardı ve insanlar yataklarına oturup yemek yiyordu. Luca henüz süslü ceketlerinden birini giymemişti, ama jestleriyle telafi ediyordu. Karısı Latelle arabanın bir köşesindeki küçük, demir tepeli tuğla sobada kahvaltı için lapa pişiriyordu ve havada keskin baharat kokuları vardı. Sert yüzlü kadın pişirdiği her şeye o kadar çok baharat koyuyordu ki, Mat’e göre hiçbiri yenmezdi, ama Luca kadının önüne koyduğu her şeyi ziyafetmiş gibi yalayıp yutuyordu. Adamın dili köseleden olmalıydı. “Bugün iki kat fazla ziyaretçi bekliyorum, belki üç kat. Yarın da öyle. İnsanlar bir ziyarette her şeyi göremiyor ve bu kasabaya iki kez gelecek kadar paraları var. Ağızdan ağıza, Mat Cauthon. Ağızdan ağıza. Söylentiler, Aludra’nın geceçiçekleri kadar çok insan getirir. İşlerin nasıl gittiğine bakarak, neredeyse ta’veren’mişim gibi hissediyorum. Büyük seyirci kalabalıkları ve daha fazlasının geleceği düşüncesi. Yüksek Leydi’den koruma belgesi.” Luca aniden sustu ve o belgede Mat’in de isminin geçtiğini ve korumadan hariç tutulduğunu yeni hatırlamış gibi biraz utanmış göründü.

“Gerçekten ta’veren olsan hoşuna gitmeyebilirdi,” diye mırıldandı Mat. Diğer adam tuhaf tuhaf baktı ona. Mat yara izini saklayan siyah ipek eşarba parmağını takıp çekiştirdi. Eşarp bir anlığına çok dar gelmişti. Mat, ırmak aşağı yüzen cesetler gördüğü kasvetli düşlerle dolu bir gece geçirmişti ve kafasının içinde dönen zarların sesiyle uyanmıştı. Her zaman kötüye işaretti bu. Ve şimdi, zarlar öncekinden de şiddetli bir biçimde kafatasının içinde sekiyordu. “Kaç kişi ziyaret ederse etsin, burası ile Lugard arasında düzenleyeceğin her gösterinin parasını öderim sana. Hem de, bizi Lugard’a götürmek için söz verdiğim paranın üzerine.” Sirk ikide bir durmasa, Lugard’a ulaşmak için gereken zaman dörtte birine düşerdi. Luca’yı şimdi yaptıkları gibi yalnızca yarım gün değil bütün gün yolculuk yapmaya ikna edebilse, daha da kısalırdı.

Fikir Luca’ya cazip gelmiş gibiydi, adam düşünceli düşünceli başını salladı, ama sonra sahte olduğu açık bir üzüntüyle başını iki yana salladı ve ellerini açtı. “Peki, gösteri yapmak için hiç durmayan gezgin bir sirk nasıl görünür? Kuşkulu görünür. Benim iznim var, ayrıca Yüksek Leydi benim lehime konuşacak, ama sen Seanchanların tepemize binmesini istemezsin kesinlikle. Hayır, bu şekilde devam edersek senin için daha güvenli olur.” Adam Mat Cauthon’un kahrolası güvenliğini düşünmüyordu, ona Mat’in ödediğinden daha fazla para kazandırabilecek lanet gösterileri düşünüyordu. Ayrıca, adam için sirkte gösteri yapanlar kadar çok dikkat çekmek altın kadar önemliydi. Sirk halkının bazıları emekli olduklarında neler yapacaklarından bahsederdi. Ama Luca etmezdi. O bir gösterinin ortasında düşüp ölene kadar devam etmeyi düşünüyordu. Ve öyle ayarlayacaktı ki, mümkün olan en büyük seyirci kalabalığının önünde ölecekti.

“Hazır, Valan,” dedi Latelle sevgiyle, ellerini koruyan bir bez parçasıyla demir tencereyi sobanın üzerinden kaldırıp masanın üzerindeki nihalenin üzerine koyarak. Beyaz sırlı tabaklar ve gümüş kaşıklarla, iki kişilik masa hazırlanmıştı. Herkes teneke, demir, hatta kemik ya da tahta kaşık kullanırken Luca gümüş kaşık kullanıyordu. Sert bakışlı, ağzında sert bir ifade olan ayı terbiyecisi, payetli mavi elbisesinin üzerine geçirdiği uzun beyaz önlükle çok tuhaf görünüyordu. Kadın onlara kaşlarını çattığında muhtemelen ayıları yakınlarda tırmanacak ağaç olmasını diliyordu. Ama tuhaftır, kadın kocasını rahat ettirmek için çırpınıyordu. “Sen bizimle yemek yiyecek misin, Cauthon Efendi?” Bunda davet yoktu; aslında, tam tersine, kadın tabakları sakladığı dolaba dönme niyetinde değil gibiydi.

Mat eğildiğinde kadının yüzü daha da ekşidi. Mat kadına her zaman nazik davranıyordu, ama kadın ondan hoşlanmayı reddediyordu. “Nazik davetin için teşekkür ederim, Latelle Hanım, ama hayır.” Kadın homurdandı. Nezaket buraya kadar. Mat düz siperlikli şapkasını taktı ve kafasında takırdayan zarlarla birlikte çıktı.

Luca’nın kırmızı mavi ışıldayan, altın yıldızlar ve akanyıldızlarla, ayın devrelerini gösteren çizimlerle kaplı büyük arabası sirkin tam ortasında, hayvanların pis kokan kafeslerinden ve at sıralarından olabildiğince uzakta duruyordu. Çevresini, tekerlekli küçük evlere benzeyen, çoğu penceresiz ve tek renge boyanmış olan, Luca’nın arabası gibi süslü olmayan daha küçük arabalar ve mavi, yeşil ya da kırmızı renkte, bazıları çizgili, küçük evler kadar büyük olan duvar-çadırlar çevirmişti. Beyaz bulutların ağır ağır süzüldüğü gökyüzünde, güneş kendi boyu kadar yükselmişti. Çocuklar halkalar ve toplarla oynuyor, sirk halkı sabah gösterilerine hazırlanıyor, erkekler ve kadınlar bükülüp geriniyorlardı. Çoğunun ceketlerinde ya da elbiselerinde pırıltılı, rengârenk payetler vardı. Bedenlerini tuhaf şekillere büken, ayak bilekleri bağcıklı ince pantolonlar ve hayal gücüne pek az yer bırakacak kadar ince bluzlar giymiş dört akrobat Mat’i irkiltti. İkisi, kırmızı çadırlarının yanında yere serilmiş battaniyenin üzerinde kendi kafasına oturmuştu, diğerleri ise çözülme görünen düğümlere dönüşmüştü. Bel kemikleri yaydan yapılmış olmalıydı! Güçlü adam Petra karısı ile paylaştığı yeşil arabanın yanında gömleksiz duruyor, iki eliyle ağırlık kaldırarak ısınıyordu. Mat adamın tek eliyle kaldırdığı ağırlıkları iki eliyle bile kaldırabileceğini sanmıyordu. Adamın kolları Mat’in bacaklarından kalındı ve hiç terlemiyordu. Clarine’in küçük köpekleri arabanın basamaklarında sıra olmuş, kuyruklarını sallayarak hevesle eğitimcilerini bekliyorlardı. Latelle’in ayılarının aksine, tombul kadının köpeklerinin eğitimcilerini gülümsetmek için çabaladığını düşünüyordu Mat.

Zarlar kafasının içinde tıkırdayıp dururken sessizce bir yerlerde oturmak gelirdi hep içinden, hiçbir şeyin olmayacağı bir yerde oturup zarların durmasını beklemek gelirdi ve kadın akrobatların bazılarını izlemek bir zevk olsa da, ki onların bir kısmı da bedenlerini çarpıtanlar kadar az giyiniyordu, Jurador’la sirkin arasındaki sekiz yüz metreyi yürümeye başladı. Bir yandan da geniş, sert toprak yolun iki yanındaki her şeyi gözlüyordu. Satın almayı umduğu bir şey vardı.

İnsanlar gelip, sirkin yüksek kanvas duvarları boyunca gerilmiş kalın halatın arkasında uzanan sıraya giriyorlardı. Elbiselerinde ya da kısa ceketlerinde epey işleme olan bir avuç insan vardı. Birkaç çiftçinin yüksek tekerlekli arabaları bir atın ya da öküzün arkasında sallana sallana gidiyordu. Tuz kuyularından aldıkları suyu kasabanın arkasındaki alçak tepelere, oradan da uzun buharlaştırma tavalarına pompalayan rüzgâr değirmenlerinin oluşturduğu küçük ormanın arasında küçük şekiller hareket ediyordu. Kanvas kaplı, her biri altı at tarafından çekilen yirmi arabadan oluşan bir tüccar kervanı, Mat yaklaşırken gürleyerek kasaba kapılarından çıktı. Tüccarın kendisi, parlak yeşil pelerini içinde, ilk arabanın sürücüsünün yanına oturmuştu. Tepesinde, bir karga sürüsü gaklayarak geçti, ama kimse gözlerinin önünde kaybolmadı ve görebildiği kadarıyla herkes uzun gölgeler düşürüyordu. Bugün yolda ölü insanların gölgeleri yürümüyordu, ama Mat dün yolda onları gördüğünden emindi.

Yürüyen ölüler iyi bir anlama geliyor olamazdı. Büyük olasılıkla Tarmon Gai’don ve Rand’la ilgiliydiler. Bir anlığına beyninin içinde renkler döndü ve bir anlığına Rand ile Min’i büyük bir yatağın yanında ayakta durmuş, öpüşürken gördü. Sendeledi, neredeyse kendi çizmelerine takılıp düşecekti. Üstlerinde giysi yoktu! Rand hakkında düşünürken dikkatli olmak zorundaydı... Renkler dönerek ve bir anlığına imgeye dönüştü ve Mat yine sendeledi. Gizlice gözetleyecek, öpüşmekten daha kötü şeyler vardı. Ne düşündüğüne çok dikkat etmesi gerekecekti. Işık!

Kanatlarına demir parçalar kakılmış kapıda bekleyen, baltalı kargılarına yaslanmış, beyaz plaka zırh ve at kuyruğundan sorguçları olan koni şeklinde beyaz miğferler takmış iki sert yüzlü nöbetçi onu kuşkuyla süzdüler. Muhtemelen sarhoş olduğunu düşünmüşlerdi. Mat güven verici bir tavırla başını sallamasına rağmen adamların yüzlerindeki ifade hiç değişmedi. O anda bir içki iyi gelirdi. Ama nöbetçiler onu durdurmaya kalkmadılar, yalnızca geçişini izlediler. Sarhoşlar sorun yaratırdı, özellikle de bu kadar erken saatte sarhoş olmuş biri, manşetlerinde biraz dantel olan iyi bir ceket giymiş –sade, ama iyi kesimli ve iyi ipekten– bir sarhoş bambaşka bir meseleydi.

Jurador’un taş döşeli sokakları bu saatte bile gürültülüydü. Tepsi taşıyan ya da el arabalarının arkasında duran sokak satıcıları bağırarak mallarını tanıtıyor, dükkânlarının önündeki dar masaların yanında duran dükkâncılar mallarının ne kadar iyi olduğunu haykırıyor, fıçı imalatçıları tuz taşımak için kullanılan fıçılara halkalar çakıyordu. Halı dokumacılarının tezgâhları öyle takırdıyordu ki zaman zaman işitilen demirci çekiçlerinin sesini boğuyordu, hanlardan ve meyhanelerden süzülen flüt, davul ve santur müziğini boğduğundan bahsetmeye bile gerek yoktu. Hepsi taş duvarlı ve kırmızı kiremit çatılı olan meyhaneler ve ahırlarla yanak yanağa duran dükkânları, evleri ve hanları ile, karman çorman bir kasabaydı Jurador. Sağlam bir kasabaydı. Ve hırsızlığa alışık bir kasabaydı. Alt katların çoğundaki pencereler sağlam demir kafeslerle kaplıydı. Zenginlerin evlerinde, üst kat pencereleri de. O evlerin çoğu tuz tüccarlarına ait olmalıydı. Hanlardan ve meyhanelerden gelen müzik Mat’i çekiyordu. Çoğunda zar oyunları da olmalıydı. Mat, masanın üzerinde dönen zarları hissedebiliyordu neredeyse. Kafasının içindekileri değil elindeki zarları sallamayalı uzun zaman olmuştu, ama bu sabah oraya kumar oynamak için gitmemişti.

Henüz kahvaltı etmemişti, bu yüzden boynuna bir tepsi asmış, “Etli börekler, Altara’nın en iyi bifteklerinden yapılmış,” diye bağıran kırışık yüzlü bir kadına yaklaştı. Kadının sözüne güvendi ve istediği iki bakır parayı uzattı. Mat Jurador’un yakınındaki çiftliklerde sığır görmemişti, yalnızca koyun ve keçi görmüştü, ama bir kasabanın sokaklarında satın aldığınız böreğin içinde ne olduğunu çok fazla sorgulamamak en iyisiydi. Yakın çiftliklerde inekler olabilirdi. Olabilirdi. Her durumda, etli börek lezzetliydi ve şaşırtıcı ama, hâlâ sıcaktı. Mat böreği bir elinden diğerine atarak ve çenesine akan yağlı suyu silerek kalabalık sokakta yürümeye devam etti.

Kalabalıkta kimseye çarpmamaya dikkat ediyordu. Altaralılar genel olarak alıngan bir halktı. Bu kasabada, yün kumaşı ipek kumaştan ayırt edebilecek kadar yaklaşmadan, ceketi, elbisesi ya da pelerinindeki işlemelere bakarak bir kişinin konumu hakkında çok yakın bir tahmin yürütebiliyordunuz. Ne kadar çok işleme varsa, söz konusu kişinin konumu o kadar yüksek demekti. Zengin kadınlar zeytin tenli yüzlerini, sıkı bir halka halinde topladıkları örgülerine taktıkları süslü taraklardan sarkan saydam peçelerle örtüyorlardı, ama erkek de olsalar kadın da, tuz tüccarı da olsalar kurdele satıcısı da, hepsi kıvrık uçlu uzun kemer bıçakları taşıyordu ve bazen kavga ararmış gibi kabzalarını okşuyorlardı. Mat kavgadan kaçınmaya çalışıyordu, ama şansı burada pek işine yaramıyordu. Bu konuda ta’veren’liği baskın geliyor gibiydi. Şimdiye dek zarlar hiç kavgayı haber vermemişti –savaşları, evet, ama sokakta boğuşmayı, hayır– ama yine de büyük dikkatle yürüyordu. Bu işe yarayacağından değil, elbette. Zarlar durduğunda, durmuş demekti, o kadar. Ama riske girmek için sebep göremiyordu. Riske girmekten nefret ederdi. Kumar haricinde elbette, kumar onun için riske girmek demek değildi.

Parmak boğumları ezilmiş, burnu birden çok kez kırılmış, kemerindeki kaçınılmaz hançerin yanında bir de kalın cop sarkan iri yarı bir adamın dikkatli bakışları altında kılıçlar ve hançerler sergileyen dükkânın önünde, kalın değnekler ve bastonlarla dolu bir fıçı gördü. Adam kaba bir sesle, tüm kılıçların Andor yapımı olduğunu söyledi, ama kendi kılıçlarını imal etmeyen her satıcı kılıçlarının ya Andor’dan ya da Sınırboyları’ndan geldiğini iddia ederdi. Bazen de Tear’dan. Tear’da iyi çelik yapılırdı.

Mat şaşkınlık ve sevinç içinde, kendi boyundan otuz santim daha uzun, siyah porsukağacından yapılmış görünen ince bir değneğin fıçının içinde dik durduğunu gördü. Değneği çekerek ince, neredeyse örgü gibi görünen dokusunu inceledi. Gerçekten de siyah porsukağacıydı. Yaylara diğer ağaçların verebildiğinden iki kat fazla güç veren o örgüye benzeyen dokuydu. Fazlalıkları yontmaya başlamadan asla emin olamazdınız, ama değnek kusursuz görünüyordu. Işık aşkına, siyah porsukağacı Altara’nın güneyine nereden gelmişti? Mat onun yalnızca İki Nehir’de yetiştiğinden emindi.

Dükkân sahibi olan, göğsünün altına parlak tüylü kuşlar işlenmiş zarif kadın dışarı çıkıp kılıçlarını övmeye başladığında, Mat, “Bu siyah sopa için ne kadar istersin, Hanımefendi?” diye sordu.

Kadın, ipek ve danteller içinde bir adamın değnek istemesine şaşıran kadın gözlerini kırpıştırdı –zarif ya da değil, o lanet şeyin lanet bir değnek olduğunu pekâlâ biliyordu!– ve fiyatı söyledi. Mat pazarlık yapmadan ödedi. Bu kadının tekrar gözlerini kırpıştırmasına ve daha fazlasını istemesi gerektiğini düşünürmüş gibi kaşlarını çatmasına sebep oldu. Bir İki Nehir yayı yapmak için Mat daha fazlasını ödemeye hazırdı. Ham yay çubuğunu omzuna dayayarak yürümeye ve etli böreğini yeyip elini ceketine silmeye devam etti. Ama buraya kumar için gelmediği gibi, kahvaltı etmek ve yay çubuğu bulmak için de gelmemişti. Onu ilgilendiren şey ahırlardı.

Kiralık atların bulunduğu ahırlarda her zaman satışa çıkmış birkaç at bulunurdu ve eğer fiyat iyiyse, genelde satışa çıkarılmamış bir atı da satarlardı. En azından, Seanchanlar bütün atlara el koymadıkları zaman yaparlardı bunu. Neyse ki şimdiye dek Jurador’daki Seanchan varlığı gelip geçici olmuştu. Mat ahırdan ahıra gezinerek doru ve demir kırı atları, gök demir kırı ve alacalı atları; boz donlu, al donlu, siyah, beyaz, gri ve benekli atları inceledi. İncelediği tüm atlar kısrak ya da iğdiş erkek atlardı. Aygır işine yaramazdı. Baktığı her atın karın çevresi dar ya da baldırı uzun değildi, ama hiçbiri aradığı şeye uymuyordu. Ta ki On İki Tuz Kuyusu adlı büyük taş bir han ile bir halı dokumacısının arasına sıkışmış küçük bir ahıra gelene dek.

Takırdayan dokuma tezgâhların atları rahatsız edeceğini sanırdı, ama bütün atlar sessizdi, gürültüye alışmışlardı anlaşılan. Binanın içlerine kadar uzanan bölmeler beklediğinden daha fazlaydı, ama direklere asılı lambalar kapılardan uzak bölmeleri de iyi aydınlatıyordu. Yukarıdaki samanlıktan toz zerreleri ile dolu hava saman, yulaf ve at pisliği kokuyordu, ama at pisliği kokusu bayat değildi. Üç adam küreklerle bölmelerdeki pisliği kürüyordu. Ahırın sahibi burayı temiz tutuyordu. Bu, atların hasta olması olasılığı düşük demekti. Mat, girdiği bazı ahırların kokusunu alır almaz çıkmıştı.

Bir seyis taze zaman sererken siyah beyaz kısrak, bölmesinden çıkarılmış, halat yularına bağlı duruyordu. Duruşu ve kulakları dikti ve tetikte olduğunu gösteriyordu. Yaklaşık on beş el boyundaydı, ön kısmı uzundu, geniş bel çevresi dayanıklılık işaretiydi ve bacakları kusursuz orantılıydı; baldırları kısa, topuklarının açısı iyiydi. Omuzlarının eğimi iyi, sağrısı omzu ile hemen hemen aynı hizadaydı. Zar kadar iyi, hatta daha iyi hatları vardı. Daha da ötesi, Mat’in hep duyduğu, ama hiç görmediği bir Arad Doman cinsiydi; bir ustura. Başka hiçbir cinste, bu atın belirgin rengi olmazdı. Atın tüylerinde, siyah ve beyaz tüyler bir ustura tarafından ayrılmış gibi dümdüz çizgilerle ayrılıyordu. Cinsin ismi buradan geliyordu. Atı burada bulmak, siyah porsukağacı kadar şaşırtmıştı Mat’i. Her zaman, hiçbir Domanlının bir usturayı dışarlıklılara satmayacağını duymuştu. Gözleri bu atın üzerinde durmadan geçti ve diğer bölmelerdeki hayvanları inceledi. Kafasının içindeki zarlar yavaşlamış mıydı? Hayır, yalnızca öyle olduğunu hayal ediyordu. Luca’nın arabasındaki kadar hızlı döndüklerinden emindi.

Tepesi kelleşmiş, kafasının yanlarındaki saçlara da kır düşmüş sırım gibi bir adam yaklaştı ve kavuşturduğu ellerinin üzerinde başını eğdi. “Toke Fearnim, Lordum,” diye kendini tanıttı kaba bir aksanla, Mat’in omzundaki ok çubuğunu kuşkuyla süzerek. İpek ceketler giyen ve altın mühür yüzükleri takan adamlar nadiren o tür şeyler taşırdı. “Nasıl hizmet edebilirim? Lordum at mı kiralamak istiyor? Ya da satın almak?” Eskiden beyaz olabilecek bir gömleğin üzerine geçirdiği yeleğin omuzları küçük, parlak çiçek işlemeleri ile kaplıydı. Mat çiçeklere bakmaktan kaçındı. Adamın kemerinde o kıvrık hançerlerden bir tane, köselemsi yüzünde iki uzun beyaz yara izi vardı. Eski yara izleri. Son zamanlarda girdiği kavgalar görünür yerde iz bırakmamışlardı.

“Satacak bir şeyiniz varsa satın alacağım, Fearnim Efendi. Doğru düzgün bir şey bulabilirsem. “Sopa bile sallanmayacak bir sürü şişmiş on sekiz yaşında tutkal malzemesi altı yaşında diye önerildi ki bana.” Sırıtarak yay çubuğunu hafifçe kaldırdı. Babası, karşısındaki adamı güldürebilirse pazarlığın daha iyi geçeceğini söylerdi.

“Satacak üç atım var Lordum ve hiçbiri şişmiş değil,” diye yanıt verdi adam, tekrar eğilerek. Hiç de gülecek gibi görünmüyordu. Fearnim işaret etti. “Biri şuradaki bölmede. Beş yaşında ve harika bir attır Lordum. On kron eder. Altın,” diye ekledi ılımlı bir sesle.

Mat’in ağzı açık kaldı. “Alacalı bir at için mi? Seanchanlar yüzünden fiyatların arttığını biliyorum, ama bu saçmalık!”

“Ah, o sizin bildiğiniz alacalılardan değil, Lordum. O bir ustura. Doman asilleri usturalara biner.”

Kan ve lanet küller. Pazarlık buraya kadar. “Sen öyle diyorsan,” diye mırıldandı Mat, elindeki değneğin bir ucunu yere dayayıp yaslanarak. Kalçası, çok fazla yürüdüğü zamanlar haricinde pek rahatsız etmiyordu onu artık, ama bu sabah çok yürümüştü ve etkisini hissediyordu. Eh, pazarlık yapsa da yapmasa da, oyunu oynamalıydı. At alışverişinde kurallar vardı. Onları ihlal ederseniz, cüzdanınızın boşaltılmasını istiyorsunuz demekti. “Ustura diye at hiç duymadım. Başka nelerin var? Ama kısrak ya da iğdiş olacak.”

“Ustura dışında yalnızca iğdiş atlarım var satacak, Lordum,” dedi Fearnim, ustura sözcüğünü biraz vurgulayarak. Ahıra dönerek bağırdı, “Adela, satışa çıkan şu iri doru atı getir.”

Pantolon ve sade siyah yelek giymiş sivilceli, sıska, genç bir kadın ahırın arkasından koşturdu. Fearnim Adela’ya doru atı yürütmesini söyledi, ardından benekli bir atı halat yularının ucunda, kapıların yakınındaki aydınlığa getirdi. Mat adama hakkını vermeliydi. Atları hiç fena değildi, ama doru at fazla iriydi, on yedi elden daha yüksekti ve gri at kulaklarını arkaya yatırıyordu ve iki kez Adela’nın elini ısırmaya çalıştı. Ama kadın becerikliydi, huysuz grinin saldırılarından kolaylıkla kaçındı. Mat usturayı almayı aklına koymuş olmasaydı bile, o iki atı reddetmek kolay olacaktı.

Minyatür bir dağ kedisine benzeyen ince bir erkek tekir geldi ve Fearnim’in ayaklarının dibine oturup omzundaki yarayı yalamaya başladı. “Bu sene fareler hiç hatırlamadığım kadar kötü,” diye mırıldandı ahırcı, kediye kaşlarını çatarak. “Çok da kavgacılar. Bir, belki iki kedi daha almak zorunda kalacağım.” Eldeki işe döndü. “Diğerleri işine yaramadığına göre Lordum en iyi atıma bakmaz mı?”

“Sanırım alacalı ata bakabilirim, Fearnim Efendi,” dedi Mat kuşkuyla. “Ama on krona olmaz.”

“Altın,” dedi Fearnim. “Hurd, Lord için usturayı yürüt.” Atın cinsini yine vurgulamıştı. Adama fiyat düşürmek zor olacaktı. Ta’veren olması bir kereliğine işe yaramazsa. Şansı, çekişe çekişe pazarlık ettiği zamanlar haricinde asla işe yaramıyordu.

Hurd usturanın bölmesine taze zaman seren adamdı. Kafasında üç tel beyaz saç kalmış, ağzında hiç diş kalmamış kısa boylu bir adam. Sırıttığı zaman belli oluyordu dişsizliği ve adam kısrağa halkalar çizdirirken bol bol sırıtmıştı. Hayvandan hoşlandığı açıktı ve haklıydı da.

At iyi yürüyordu, ama Mat yine de onu dikkatle inceledi. Dişleri, atın yaşı konusunda Fearnim’in dürüst davrandığını gösterdi –alıcının kendisi ahmak değilse, ancak bir ahmak atın yaşı konusunda yalan söylerdi, ama kaç satıcının alıcıları ahmak sandığı şaşırtıcıydı– ve Mat gözlerini kontrol ederken burnunu okşadığında at kulaklarını ona doğru çevirdi. Gözleri berrak ve parlaktı, akıntı yoktu. Mat atın bacaklarını yokladı ve ateş ya da şişme bulamadı. Atın üzerinde tek bir yara, hassas nokta ya da halkakurt işareti bulamadı. Göğüs kafesi ile dirseğinin arasına yumruğunu rahatça sokabiliyordu –atın uzun adımları olmalıydı– ve atın son kaburgası ile kalçasının tepe noktasının arasına düz eli ancak sığıyordu. Zorlu bir at olmalıydı, hızlı koşarsa tendonlarını zorlamazdı.

“Görüyorum ki Lordum atlardan anlıyor.”

“Anlarım, Fearnim Efendi. Ve on altın kron çok fazla, özellikle de alacalı bir at için. Bazıları onların kötü şans getirdiğini söyler, biliyorsun. O tür şeylere inandığımdan değil, yoksa hiç teklif etmezdim.”

“Kötü şans mı? Ben bunu hiç duymadım, Lordum. Sizin teklifiniz ne?”

“On altın krona asil Tear atları alabilirdim. En iyilerini değil, doğru, ama yine de Tear atı olurdu. Sana on kron veririm. Gümüş.”

Fearnim başını arkaya devirdi ve kükrercesine kahkaha attı ve adam gülmeyi bıraktığında pazarlığa başladılar. Sonunda, Mat hepsi Ebou Dar’da basılmış beş altın kron, dört altın marka ve üç gümüş kron uzattı. Yatağının altındaki sandıkta pek çok ülkeden gelmiş paralar vardı, ama yabancı para kullanmak genelde onları tartacak bir bankacı ya da para değişimcisi bulmak ve burada değerlerinin ne olduğunu hesaplamak anlamına gelirdi. Dilediğinden daha fazla dikkat çekmeye ek olarak, hayvana daha fazla para, belki on altın kron ödemesi gerekirdi. Para değişimcilerinin tartıları genelde bu şekilde çalışıyor gibi görünüyordu. Adamın fiyatı bu kadar indirmesini beklememişti, ama sonunda sırıtmaya başlayan Fearnim’in yüz ifadesine bakarak, o da bu kadar para alabilmeyi ummamıştı. Bir at alışverişi ancak bu kadar iyi bitebilirdi, her iki taraf da kazançlı çıktığını düşünüyordu. Sonuçta, zarlar olsa da olmasa da, gün iyi başlamıştı. Mat, bunun sürekli olmayacağını bilmeliydi.

Öğlen, ağrıyan kalçası yüzünden usturaya binerek sirke döndüğünde zarlar kafasında hâlâ takırdıyordu ve iki yüksek direk arasına gerilmiş, sirkin adını iri kırmızı harflerle ilan eden büyük mavi tabelanın altından geçmek için bekleyen insan kuyruğu sabahkinden daha uzundu. İnsanlar paralarını iri yarı, kaba ceketli bir at bakıcısının tuttuğu berrak camdan şişenin içine bırakırken –daha sonra şişe daha da iri yarı bir başka at bakıcısının dikkatli bakışları altında demir bantlı bir sandığa boşaltılacaktı– kuyruğa daha fazla insan katılıyordu, bu yüzden kuyruk hiç kısalmıyordu. Kuyruk halatın sonuna kadar uzanıyor, köşeyi dolanıyordu. Şaşırtıcı, ama kimse diğerlerini itip kakmıyordu. Kuyrukta, çiftçi olduğu açık olan, kaba yünlüler giymiş, ellerine toprak işlemiş çiftçiler vardı. En azından çocukların ve o çiftçilerin karılarının yüzleri temizlenmişti. Ne yazık ki Luca umduğu kalabalığı çekiyordu. Artık adamı yarın gitmeye ikna etmek imkânsızdı. Zarlar bir şey olacağını söylüyordu. Mat lanet olası Cauthon’un yazgısını yönlendirecek bir şey, ama ne? Zarların durduğu ve Mat’in ne olduğunu anlamadığı zamanlar olmuştu.

Kanvas duvarın hemen içinde, insanlar ana sokağın iki yanında dizilmiş gösterileri izlemek için yanından akıp geçerken, Aludra boy boy fıçılarla dolu iki arabanın yükünü teslim alıyordu. Fıçılardan daha fazlasını alıyordu, anlaşılan. “Size arabaları nereye park edeceğinizi göstereyim,” dedi ince kadın öndeki arabanın sürücüsü olan zayıf, çıkık çeneli adama. Aludra bir anlığına Mat’i izlerken beline dek gelen örgüleri savruldu, ama kadın yine araba sürücüsüne döndü. “Daha sonra atları diğerlerinin bağlandığı yere götürürsün, olur mu?”

Kadın bu kadar büyük miktarda ne almıştı acaba? Havai fişekleri için bir şey, kuşkusuz. Her gece, insanları yatmadan önce yakalamak için hava karardıktan hemen sonra geceçiçeklerini fırlatıyordu. Jurador büyüklüğünde bir kasaba ya da birbirine yakın pek çok köy için iki üç tane atıyordu. Kadının neden çandökümcü istediğine dair bazı fikirleri vardı, ama mantıklı gelen tek fikir Mat’in görebildiği kadarınca hiç mantıklı değildi.

Kısrağı diğer atların arasına sakladı. Eh, bir usturayı gerçekten sakalayamazdınız, ama bir at başka atların arasında daha az dikkat çekerdi ve henüz doğru zaman gelmemişti. Yay çubuğunu Egeanin ve Domon’la paylaştığı arabaya bıraktı. İkisi de orada değildi. Sonra Tuon’un solgun mor renkli arabasına yöneldi. Bu araba artık Luca’nın arabasının yakınına park ediliyordu, ama Mat onun depo arabalarının yakınında bırakılmış olmasını diliyordu. Tuon’un Mat ile Egeanin’in sözde âşıklarını kadının kocasına ihbar etmek üzere olan bir hizmetçi değil, bir Yüksek Leydi olduğunu yalnızca Luca ve karısı biliyordu, ama sirk halkından pek çok kişi Mat’in neden Egeanin’le değil Tuon’la zaman geçirdiğini merak etmeye başlamıştı. Merak ediyor ve kınıyorlardı. Çoğu, hatta vücut bükücüler bile, tuhaf bir biçimde iffet düşkünü insanlardı. Zalim bir lordun karısıyla kaçmak romantikti. Leydinin hizmetçisi ile oynaşmak ise iğrenç. Tuon’un arabasına, senelerdir Luca ile birlikte olan ve en değerli göstericileri haline gelen insanların arasındaki bu iyi noktayı vermek daha fazla dedikodu yaratacaktı.

Aslında, zarlar kafasının içini döverken Tuon’a gitmek konusunda tereddütlüydü. Kadının yanında sık sık durmuştu o zarlar ve Mat hâlâ tekinin bile nedenini anlayamamıştı. Kesin olarak değil. Belki birinci seferinde, sırf onunla karşılaştığı içindi. Hatırladığı zaman ensesindeki saçlar diken diken olmaya çalışıyordu. Yine de, kadınlar söz konusu olduğunda riske girmeliydiniz. Tuon gibi bir kadının karşısında, günde on kez riske giriyordu ve başarı olasılığını son ana dek bilemiyordu. Bazen, şansının neden kadınların karşısında işine yaramadığını merak ediyordu. Kadınlar hilesiz zarlar kadar öngörülemezdi.

Arabanın dışında nöbet bekleyen Kızılkol yoktu –artık bunu aşmışlardı–, bu yüzden arabanın arkasındaki basamakları tırmandı, kapıyı bir kez çaldı ve açıp içeri girdi. Ne de olsa bu şeyin kirasını o ödüyordu ve bu zamanda giysisiz olarak yatıyor olamazlardı. Hem, kimsenin girmesini istemiyorlarsa, kapıda bir sürgü vardı.

Anan Hanım başka bir yerdeydi, ama arabanın içi yine de kalabalıktı. Dar masa halatların ucunda sarkıtılmıştı ve uyumsuz tabaklar içinde ekmek, zeytin ve peynirle sofra kurulmuştu. Luca’nın yüksek gümüş şarap sürahilerinden biri –kısa ve kırmızı çizgili bir sürahi– ve çiçekli fincanlar da vardı. Bir aydır uzamakta olan siyah saçları kafasında sıkı bukleler oluşturan Tuon masanın uzak ucunda, arabadaki tek tabureye oturmuştu. Selucia yanında, yataklardan birinde oturuyordu. Noal ile Olver diğer yataktaydı ve dirseklerini masaya dayamışlardı. Bugün, Selucia unutulmaz göğüslerini çok iyi sergileyen koyu mavi Ebou Dar elbisesi içindeydi ve başına çiçekli bir eşarp takmıştı, ama Tuon’un üzerinde, tamamen minik pililerden oluşmuş gibi görünen kırmızı bir elbise vardı. Işık, kadına daha dün ipek almıştı! Sirkin terzisini o elbiseyi bitirmeye nasıl ikna etmişti? Mat normalde o elbiseyi dikmenin bir günden uzun sürdüğünden oldukça emindi. Epey altın vadederek diktirdiğini tahmin etti. Eh, bir kadına ipek satın alırsanız, dikilmesini için para ödeyeceğini beklemeniz gerekirdi. Bu deyimi küçükken, ipek alacak parası olacağını hiç tahmin etmezken duymuştu, ama Işık’ın gerçeğiydi işte.

“...köylerinin dışında yalnızca kadınlar görülüyor,” diyordu Noal, ama Mat arabaya girip kapıyı arkasından çektiğinde beyaz saçlı, boğum boğum yaşlı adam sustu. Noal’ın bileklerindeki dantel parçaları daha iyi günler görmüştü; iyi kesimli, iyi yünden gri ceketi de öyle, ama ikisi de temiz ve düzenliydi, ama aslında adamın çarpık parmaklarına ve perişan yüzüne hiç uymuyordu. Onlar yaşlı bir meyhane kabadayısına, son senelerine dek kavga etmiş birine ait görünüyordu. Mat’in diktirdiği iyi bir mavi ceket içindeki Olver bir Ogier gibi geniş geniş sırıttı. Işık, Olver iyi bir çocuktu, ama o kocaman kulaklar ve geniş ağız ile asla yakışıklı biri olmayacaktı. Mat öğretecek şans bulabilirse, kadınlara karşı davranışlarının da düzeltilmesi gerekiyordu. Mat, oğlanı Vanin ve Harnan “amcalarından” ve diğer Kızılkollardan uzaklaştırmak için onunla daha fazla zaman geçirmeye çalışıyordu ve oğlan bundan keyif alır gibiydi. Ama Tuon ile Yılanlar ve Tilkiler oynamak ya da Selucia’nın göğsüne bakmak kadar çok keyif almıyordu. O adamların Olver’e ok atmasını, kılıç kullanmasını öğretmesi iyiydi, güzeldi, ama Mat ona pis pis sırıtmasını öğreten kişiyi bir bulursa...

“Görgü kuralları, Oyuncak,” dedi Tuon, tabakta akan bal gibi aksanıyla. Sert bal. Mat’in yanında, eğer taş oynamıyorlarsa, yüz ifadesi ölüm cezası veren yargıcınki kadar sert oluyordu ve ses tonu da yüzüne uyuyordu. “Kapıyı çalarsın, sonra giriş izni verilmesini beklersin. Mal ya da hizmetkâr değilsen. O zaman kapıyı çalmazsın. Ceketinde her zaman yağ lekesi oluyor. Senden üstünü başını temiz tutmanı bekliyorum.” Mat’in paylandığını duyunca Olver’in sırıtışı yok oldu. Noal çarpık parmaklarını uzun saçlarından geçirdi ve içini çekti, sonra zeytinlerin arasında bir zümrüt bulmayı beklermiş gibi, yeşil tabağını incelemeye başladı.

Kadının sesi sert olsa da olmasa da, Mat karısı olacak olan esmer, ufak tefek kadına bakmaktan zevk alıyordu. Yarı yarıya karısı sayılırdı. Işık, tek söylemesi gereken üç cümleydi ve evleneceklerdi! Kavrulası Mat, ama güzel bir kadındı. Bir kez onu çocuk sanmıştı, ama bu boyu yüzündendi ve yüzünü saydam bir peçe örtüyordu. O peçe olmadığı zaman, yürek şeklindeki yüzün bir kadına ait olduğu açıkça belli oluyordu. İri gözler, bir erkeğin hayatı boyunca içinde yüzebileceği karanlık göletler gibiydi. Nadir gülümsemeleri gizemli ya da yaramazca olabiliyordu ve Mat onlara bayılıyordu. Onu güldürmek de hoşuna gidiyordu. En azından, kadın ona gülmüyorsa. Evet, kadın Mat’in tercih ettiğinden biraz daha zayıftı, ama Selucia yanında değilken kolunu ona dolayabilse, tam da doğru bedende olduğunu göreceğinden emindi. Bir de o dolgun dudaklardan birkaç öpücük vermeye ikna edebilse. Işık, bazen rüyasında onları öptüğünü görüyordu! Çoktan evlenmişler gibi paylayıp durmasını boş ver. Eh, boş vermeye çok yaklaşıyordu. Biraz yağ lekesinin ne önemi olduğunu anlıyorsa kavrulsundu. Ona yapışan iki uşağı Lopin ile Nerim ceketi hangisinin temizleyeceği üzerine kavga edeceklerdi. Yapacak o kadar az işleri vardı ki, işi kime vereceğini Mat söylemese gerçekten de kavga ederlerdi. Mat bunu kadına söylemedi. Kadınlar sizi savunmaya çekilmeye zorlamaktan hoşlanırdı ve bir kez bunu yapmaya başlarsanız, o kazanmış olurdu.

“Bunu hatırlamaya çalışırım, Kıymetlim,” dedi en iyi gülümsemesiyle, Selucia’nın yanına oturup şapkasını kadının diğer yanına koyarak. Aralarında buruşuk bir battaniye vardı ve otuz santim uzaktaydılar, ama Mat’in kadına yaslandığını sanırdınız. Kadının gözleri maviydi, ama Mat’e fırlattığı öfkeli bakışlar öyle hararetliydi ki Mat’in ceketi yanmalıydı. “Umarım Olver’in kupasında şaraptan çok su vardır.”

“Bu keçi sütü,” dedi oğlan kızgınlıkla. Ah. Pekâlâ, belki Olver iyice sulandırılmış şarap için bile fazla küçüktü henüz.

Tuon dimdik oturdu. Kendisi de kısa olan Selucia’dan bile kısa boyluydu. “Bana ne dedin?” dedi, aksanının izin verdiğince sert bir sesle.

“Kıymetlim. Sen bana isim taktın, bu yüzden ben de sana bir isim takmam gerektiğini düşündüm, Kıymetlim.” Selucia’nın gözlerinin yuvalarından düşüvereceğini sandı.

“Anlıyorum,” diye mırıldandı Tuon, dudaklarını düşünceli düşünceli büzerek. Sağ elinin parmakları, aylak bir jestmiş gibi oynadı ve Selucia hemen yataktan kalkıp dolaplardan birine gitti. Yine de durup Tuon’un kafasının üzerinden dik dik bakacak kadar oyalandı. “Pekâlâ,” dedi Tuon bir an sonra. “Bu oyunu kimin kazanacağını görmek ilginç olacak, Oyuncak.”

Mat’in gülümsemesi silindi. Oyun mu? O yalnızca birazcık denge bulmaya çalışıyordu. Ama kadın bunda bir oyun görüyordu ve bu da Mat’in kaybedebileceği anlamına geliyordu. Büyük olasılıkla kaybedeceği bir oyun, çünkü oyunun ne olduğuna dair en ufak fikri yoktu. Kadınlar neden her şeyi bu kadar... karmaşık hale getiriyorlardı?

Selucia yerine döndü ve Mat’in önüne çentik bir fincan sürdü. Getirdiği mavi sırlı tabakta yarım somun kabuklu ekmek, altı çeşit zeytin ve üç tür peynir vardı. Bu Mat’in moralini düzeltti. Bunu beklememiş, ama ummuştu. Bir kadın sizi bir kez beslemeye başlayınca, ayaklarınızı onun masasının altına sokmanızı engellemeyi güç bulurdu.

“Mesele şu,” dedi Noal, hikâyesine dönerek, “O Ayyad köylerinde, her yaştan kadın görebilirsin, ama yirmiden büyük erkek göremezsin. Bir tane bile.” Olver’in gözleri gittikçe irileşiyordu. Oğlan Noal’ın, gördüğü ülkeler, hatta Aiel Kıraçları’nın ötesindeki topraklar hakkındaki öykülerini ciğerlerine çekiyordu neredeyse, hiç sorgulamadan inanıyordu.

“Jain Charin’le bir akrabalığın var mı, Noal?” Mat bir zeytini çiğnedi ve sonra gizlice avucuna tükürdü. O şey bozulmak üzere gibiydi. Bir sonraki de. Ama Mat açtı, bu yüzden Tuon’un ona yönelttiği kaş çatışı görmezden gelerek onları yedi, ardından ufalanan türden beyaz keçi peynirini de yedi.

Yaşlı adamın yüzü taş gibi oldu. Yanıt verene dek Mat ekmekten bir parça koparmış, onu da yemişti. “Kuzenim,” dedi sonunda, istemeye istemeye. “O benim kuzenimdi.”

“Sen Jain Uzakgezgini ile akraba mısın?” dedi Olver heyecanla. En sevdiği kitap Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları idi. Juilin ile Thera’nın dayattığı yatma saati geçtikten sonra bile, lamba ışığı altında uzun uzun okuyordu onu. Büyüdüğünde Uzakgezgini’nin gördüğü her şeyi ve daha fazlasını görmeyi planladığını söylüyordu.

“İki isimli bu adam kim?” diye sordu Tuon. “Yalnızca büyük adamlardan bu şekilde bahsedilir ve herkes onu tanıyormuş gibi konuşuyorsunuz.”

“O aptalın tekiydi,” dedi Noal sertçe, Mat daha ağzını açamadan. Olver ağzını açtı ve yaşlı adam sözlerine devam ederken ağzı açık kaldı. “Dünyayı gezmeye çıktı ve sevgi dolu, iyi karısını geride bıraktı. Kadıncağız hummaya yakalandı. Ölürken kocası elini tutmak üzere yanında değildi. Adam bir alet gibi kullanılmasına izin...” Aniden Noal’ın yüzü ifadesiz oldu. Mat’e bakarak, bir şeyleri hatırlamaya çalışırmış gibi alnını ovaladı.

“Jain Uzakgezgini büyük bir adamdı,” dedi Olver hararetle. Kahramanı için dövüşmeye hazırmış gibi, küçük ellerini yumruk yapmıştı. “O Trolloclarla ve Myrddraallerle savaştı ve koca dünyadaki herkesten daha fazla macera yaşadı! Mat’ten bile! Cowin Gemallan Gölge için Malkier’e ihanet ettiğinde onu yakaladı!”

Noal irkilerek kendine geldi ve Olver’in omzunu okşadı. “Onu da yaptı, evlat. Bu açıdan övgüye değer. Ama hangi macera karını tek başına ölmeye bırakmaya değer?” Oracıkta ölecek kadar hüzünlü konuşmuştu.

Olver’in buna verecek yanıtı yoktu, suratı asıldı. Noal oğlanı en sevdiği kitaptan soğutursa, Mat yaşlı adama iki çift laf edecekti. Okumak önemliydi –kendisi de okurdu; zaman zaman, ama okurdu işte– ve Olver’e zevk aldığı kitaplar bulmaya özen gösteriyordu.

Tuon ayağa kalkarak masanın üzerinden eğilip elini Noal’ın koluna koydu. Yüzündeki sert ifade kaybolmuştu, yerini sevecenlik almıştı. Koyu sarı işlenmiş deriden geniş bir kemer belini sıkıyor, ince kıvrımlarını vurguluyordu. Mat’in parasıyla alınmıştı o da. Eh, Mat için para bulmak kolaydı ve onları Tuon harcamasa, büyük olasılıkla bir başka kadın için havaya saçardı onları. “İyi bir yüreğin var, Charin Efendi.” Mat Cauthon dışında herkese lanet isimleriyle hitap ediyordu!

“Öyle mi, Leydim?” dedi Noal, yanıtı gerçekten de işitmek istermiş gibi. “Bazen düşünüyorum da...” Adam her ne düşünüyorsa, o anda öğrenmeyeceklerdi.

Kapı açıldı ve Juilin başını içeriye uzattı. Tearlı hırsız avcısının koni şeklindeki kırmızı şapkası her zamanki gibi çarpıktı, ama esmer yüzü endişeliydi. “Seanchan askerleri yol kenarına konuşlanıyorlar. Ben Thera’ya gidiyorum. Başkasından duyarsa korkar.” Ve aynı hızla çıktı, kapıyı açık bıraktı.

7
Soğuk Bir Madalyon

Seanchan askerler. Kan ve lanet küller! Kafasının içinde zarlar dönerken çok da lazımdı sanki. “Noal, Egeanin’i bul ve uyar. Olver, sen Aes Sedaileri, Bethamin ve Seta’yı uyar.” O beşi bir arada ya da en azından birbirlerine yakın olmalıydılar. İki eski sul’dam, ne zaman paylaştıkları arabadan ayrılsalar Aes Sedaileri izliyorlardı. Işık, Mat hiçbirinin yine kasabaya gitmediğini umuyordu. Bu kesinlikle kümese gelincik salmak olurdu! “Ben girişe gidip başımızın belada olup olmadığına bakmaya çalışacağım.”

“O isme yanıt vermez,” diye mırıldandı Noal, masadan kalkarak. Vücudundaki kemiklerin yarısı o ya da bu zamanda kırılmış gibi görünen bir adam için oldukça çevik hareket ediyordu. “Vermeyeceğini biliyorsun.”

“Kimi kastettiğimi biliyorsun,” dedi Mat ona keskin bir sesle, Tuon ile Selucia’ya kaşlarını çatarak. Bu isim aptallığı onların suçuydu. Selucia Egeanin’e artık isminin Leilwin Gemisiz olduğunu söylemişti ve artık Egeanin bu ismi kullanıyordu. Eh, bu tür şeylere tahammül edecek değildi; ne kendi adına, ne de kadın adına. Kadın eninde sonunda aklını başını devşirmek zorunda kalacaktı.

“Yalnızca söyledim,” dedi Noal. “Gel, Olver.”

Mat onların arkasından gitti, ama daha kapıya varamadan Tuon konuştu.

“Bizi içeride kalmamız konusunda uyarmayacak mısın, Oyuncak? Başımıza nöbetçi koymayacak mısın?”

Zarlar, Harnan’ı ya da diğer Kızılkollardan birini bulmasını ve kazalara karşı dışarıya nöbetçi dikmesini söylüyordu, ama Mat duraksamadı. “Söz verdin,” dedi, şapkasını başına koyarak. Karşılığında aldığı gülümseme riske değerdi. Kavrulası, o gülümseme kadının yüzünü aydınlatıyordu. Kadınlar her zaman kumar demekti, ama bazen bir gülümseme yeterli kazanç sayılırdı.

Girişe geldiğinde, Jurador’un Seanchansız günlerinin sona erdiğini gördü. Sirkin tam karşısında, yüzlerce adam zırhlarını çıkarıyor, arabalarını boşaltıyor, düzenli sıralar halinde çadır kuruyor, at halatları ayarlıyordu. Her şey büyük verimlilikle yapılıyordu. Miğferlerinden zincir peçeler sarkan Tarabonlular gördü. Plak zırhlarına mavi, sarı ve yeşil çizgiler boyanmıştı. Aynı şekilde boyanmış zırhlar giymiş, piyade olduğu açık olan adamlar uzun kargıları dikiyorlar, İki Nehir yayından çok daha kısa yaylarını yerleştiriyorlardı. Mat onların Amadicialı olması gerektiğini düşündü. Ne Tarabon’da, ne de Altara’da piyade bulunmazdı ve bir sebepten Seanchanların hizmetindeki Altaralıların zırhları farklı şekilde işaretlenmişti. Gerçek Seanchanlar da vardı elbette, görebildiği kadarıyla yirmi otuz kişi kadardılar. Üst üste binen plakalardan oluşan o boyalı zırhları ve tuhaf, böceksi miğferleri tanımamak imkânsızdı.

Askerlerin üçü sallana sallana yolun bu yanına geçti. Zayıf, zorlu adamlardı. Yakalarında yeşil sarı çizgiler bulunan mavi ceketleri sadeydi ve kullandıkları zırhlar yüzünden yıpranmıştı, ama rütbe işareti yoktu. Demek ki subay değildiler, ama yine de kırmızı engerek kadar tehlikeli olabilirlerdi. Adamların ikisi Andorlu, Murandyli, hatta İki Nehirli olabilirdi, ama üçüncüsünün gözleri Saldaealılarınki gibi çekikti ve derisi bal rengiydi. Yavaşlamadan sirke yöneldiler.

Girişteki at bakıcılarından biri düdüğünü üç kez, tiz bir sesle üfledi. Ses hemen sirkin içinde yankılanmaya başladı. Kısık gözlü, Bollin adlı diğer adam cam şişeyi üç adamın önüne uzattı. “Ücret adam başı bir gümüş peni, Yüzbaşı,” dedi aldatıcı bir ılımlılıkla. Mat iri adamın bir başka at bakıcısının kafasına tabure indirdikten bir saniye sonra aynı ses tonuyla konuştuğunu duymuştu. “Çocuklar belimden daha yüksekse beş bakır, daha kısaysa üç bakır, ama yalnızca kucakta taşınması gereken çocuklar bedava girebiliyor.”

Bal rengi tenli Seanchan Bollin’i yolundan itecekmiş gibi elini kaldırdı, sonra duraksadı ve yüzü, eğer böyle bir şey mümkünse, daha da sertleşti. Diğer ikisi yumruklarını sıkarak adamın yanına dikildiler. Bu arada, yere vuran çizmelerin sesi sirkteki bütün adamların geldiğini ilan etti; şatafatlı giysileri içinde göstericiler ve kaba yünlüler içinde at bakıcıları. Hepsinin elinde bir tür sopa vardı. Altın yıldızlarla süslü parlak kırmızı ceketi ve tepesi katlanmış çizmeleri içindeki Luca’nın da öyle. Hatta Mat’in gördüğü en ılımlı adam olan, gömleksiz Petra bile gelmişti. Petra’nın yüzü şimdi fırtına gibiydi.

Işık, bu iş katliama dönecekti; bu adamların arkadaşları yüz adım ötedeydi ve hepsinin elinde silah vardı. Mat Cauthon’un ayrılması gereken bir yerdi. Gizlice kol yenlerine sakladığı hançerleri yokladı ve ensesinden sarkan hançeri hissetmek için omuzlarını silkti. Ceketinin ve çizmelerinin içindekileri fark edilmeden kontrol etmesi imkânsızdı. Zarlar daimi bir gök gürültüsüne dönüşmüşlerdi. Tuon ve diğerlerini nasıl kaçıracağını hesaplamaya başladı. Daha kadını bırakamazdı.

Felaket başlamadan bir başka Seanchan belirdi. Bu seferki, miğferini kalçasına dayamış, mavi yeşil sarı zırh içinde bir kadındı. Çekik gözleri ve bal rengi teni vardı ve kısa siyah saçlarına kır düşmüştü. Diğer üç adamdan yaklaşık otuz santim kısaydı ve miğferinde tüy yoktu, yalnızca önünde bronz bir ok başına benzeyen küçük bir sorguç vardı, ama üç asker onu görünce dimdik dikildiler. “Seni tam da burada, bir isyan başlangıcı gibi görünen şeyin ortasında bulduğuma neden şaşırmıyorum acaba, Murel?” Kadının peltek aksanı genizden geliyordu. “Burada neler oluyor?”

“Biz paramızı ödedik, Alemdar,” diye yanıt verdi bal rengi tenli adam, aynı genizden gelen aksanla, “ama İmparatorluk askeri olduğumuz için daha fazla ödememiz gerektiğini söylediler.”

Bollin ağzını açtı, ama kadın elini kaldırarak susturdu onu. Öyle bir etkisi vardı. Gözlerini ellerinde sopaları, yarım daire halinde toplanmış adamlara dikti ve bir an için Luca’ya bakıp başını iki yana salladıktan sonra Mat’te karar kıldı. “Sen neler olduğunu gördün mü?”

“Gördüm,” diye yanıt verdi Mat. “Para ödemeden girmeye çalıştılar.”

“Aferin sana, Murel,” dedi kadın ve adam şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Üçünüze de aferin. Paranız bitmeyecek anlamına geliyor. Çünkü on gün kamptan çıkmayacaksınız ve bu sirkin burada o kadar kalacağını sanmıyorum. Aynı zamanda, on günlük maaşınız kesilecek. Yuvalılar bizim onlardan daha üstün olduğumuz fikrini edinmesin diye arabaları boşaltıyor olmanız gerekiyordu. Yoksa orduda ihtilaf doğurmakla mı suçlanmayı tercih ederdiniz?” Üç adam gözle görülür bir biçimde soldu. Görünüşe göre ciddi bir suçlamaydı. “Ben de öyle düşünmüştüm. Şimdi yıkılın gözümün önünden ve bir haftalık değil bir aylık kesinti yapmaya karar vermeden işe koyulun.”

“Baş üstüne, Alemdar,” dedi üç adam bir ağızdan, sonra ceketlerini çıkararak bütün güçleriyle kampa koştular. Zorlu adamlardı, ama Alemdar daha zorluydu.

Ama kadının işi bitmemişti. Luca öne çıktı, gösterişli bir hareketle eğildi, ama kadın onun sunacağı teşekkürleri engelledi. “Adamlarımı sopalarla tehdit eden kişilerden pek hoşlanmam,” dedi kadın, boş elini kılıcının kabzasına koyarak, “Murel’i bile, bu kadar adamla değil. Yine de, cesur olduğunuzu gösterir. Aranızda ihtişam ve macera arayan var mı? Benimle yolun karşı tarafına gelin, sizi yazdırayım. Sen, oradaki, süslü kırmızı ceketi olan. Bana kalırsa sende mızraklı asker kanı var. İddiaya girerim kısa zamanda seni bir kahramana dönüştürürüm.” Toplanmış adamlar başlarını iki yana salladılar ve sorun çıkmayacağını gören bazıları uzaklaşmaya başladı. Petra da onların arasındaydı. Luca mızrak yemiş gibi görünüyordu. Öneri diğerlerini de aynı ölçüde sersemletmiş gibiydi. Sirk askerlikten daha iyi para getiriyordu ve insanların size kılıç saplaması riskine girmemiş oluyordunuz. “Eh, siz burada kaldığınıza göre, belki sizi ikna edebilirim. Zengin olamazsınız herhalde, ama maaşlar hep zamanında ödenir ve her zaman yağma emri verilmesi olasılığı vardır. Zaman zaman oluyor. Yemekler değişiyor, ama genelde sıcaktır ve genelde karnınızı doyurur. Günler uzundur, ama bu, gece bir güzel uyku çekeceğiniz anlamına gelir. Geceleri de çalışmanız gerekmiyorsa. İlgilenen yok mu?”

Luca silkelendi. “Teşekkür ederim, Yüzbaşı, ama hayır,” dedi, yarı boğuluyormuş gibi bir sesle. Bazı ahmaklar, olduğundan daha yüksek bir rütbeyle hitap edilince askerlerin koltuklarının kabardığını sanırdı. Bazı ahmak askerlerin koltukları kabarırdı. “Lütfen bana izin verin. Yapmamız gereken gösteriler var. Ve görmek için çok fazla beklerlerse memnun olmayacak insanlar var.” Kadının onu yakasından yakalayıp sürükleye sürükleye götürmesinden korkarmış gibi son bir kez, ihtiyatla baktı, sonra arkasındaki adamlara döndü. “Hepiniz yerlerinize dönün. Neden aylak aylak duruyorsunuz? Her şey kontrol altında. İnsanlar paralarını geri istemeye başlamadan yerlerinize dönün.” Luca’nın kitabına göre bu, sonsuz facia olurdu. Paralarını geri vermek ile isyanla yüzleşmek seçenekleri arasında, Luca hangisinin daha kötü olduğuna karar veremezdi.

Sirk halkı dağılmaya başlayıp Luca omzunun üzerinden baka baka uzaklaştığında, kadın iki at bakıcısı dışında kalan tek erkek olan Mat’e döndü. “Peki ya sen? Görünüşüne bakarak, subay olup bana emirler verebilirsin.” Bu fikir onu eğlendirmiş gibiydi.

Mat kadının ne yaptığını biliyordu. Sıradaki insanlar üç Seanchan askerinin koşa koşa geri gittiğini görmüştü. Neden koştuklarını kesin olarak kim bilebilirdi? Ama kadının tek başına çok daha büyük bir kalabalığı dağıttığını görmüşlerdi. Mat oracıkta kadına Birlik’in bayraktarlığını verebilirdi. “Ben korkunç bir asker olurdum Alemdar,” dedi, şapkasını eğerek. Kadın güldü.

Mat sırtını dönerken Bollin’in ılımlı bir sesle, “O adama ne dediğimi duymadın mı? Sen ve karın birer gümüş peni ödeyeceksiniz.” Paralar şıngırdayarak şişeye düştü. “Teşekkür ederim.” Her şey normale dönüyordu. Ve zarlar hâlâ Mat’in kafasının içinde dönüyordu.

Akrobatların tahta platformları üzerinde kalabalıklar için taklalar attığı, jonglörlerin top çevirdiği, Clarine’in köpeklerinin büyük tahta topların üzerinde koştuğu, Miyora’nın leoparlarının onları tutacak kadar güçlü görünmeyen kafeslerinin içinde arka ayaklarının üzerinde doğrulduğu sirkin içinden geçerken, Mat Aes Sedailere bir bakmaya karar verdi. Onları aklına leoparlar getirmişti. Sıradan askerler günü çalışarak geçiriyor olabilirdi, ama fazla zaman geçmeden en az birkaç subayın gelip bakacağına iddiaya girebilirdi. Tuhaftır, Tuon’a güveniyordu, çevrede Seanchan bulunması ihtimali olduğunda Egeanin de gözlerden uzak duracak sağduyuya sahipti, ama Aes Sedailer arasında sağduyu kıt gibiydi. Bir süre damane olmuş olan Teslyn ile Edesina bile aptalca risklere giriyorlardı. Hiç damane olmamış olan Joline, asla zarar görmeyeceğini sanıyordu.

Sirkteki herkes üç kadının Aes Sedai olduğunu öğrenmişti artık, ama yağmurla akmış badana kaplı büyük arabaları yine de kanvas örtülü depo arabalarının ve at sıralarının yakınında duruyordu. Luca, ona bir koruma belgesi veren Yüksek Leydi için sirkini yeniden düzenleyebilirdi, ama varlıkları ile onu riske atan ve üstüne üstlük beş parasız Aes Sedailer için yapmazdı bunu. Sirk halkı arasındaki kadınlar çoğunlukla Aes Sedailere sempatiyle yaklaşıyordu, erkekler ise bir ölçüye dek ihtiyatla –Aes Sedailer söz konusu olduğunda hep böyle olurdu– ama Mat’in altınları olmasa Luca onları kendi yollarına gönderirdi muhtemelen. Seanchan kontrolü altındaki topraklarda Aes Sedailer her şeyden büyük bir tehdittiler. Mat Cauthon bunun için teşekkür almamıştı, teşekkür istediğinden değil. Ne kadar imkânsız görünse de, birazcık saygıyla idare edebilirdi. Ne de olsa Aes Sedailer Aes Sedai’ydi.

Joline’in Muhafızları Blaeric ile Fen görünürlerde yoktu, bu yüzden içeri girmek için onları ikna etmesi gerekmedi, ama arabanın arkasındaki toprak lekeli basamaklara yaklaşırken gömleğinin altında sarkan tilkibaşı madalyonu soğudu, sonra daha da soğudu. Mat bir an heykel gibi donakaldı. O aptal kadınlar orada yönlendiriyorlardı. Kendine gelerek basamakları tırmandı ve kapıyı güm diye açtı.

Görmeyi beklediği kadınların hepsi oradaydı. Yeşil Aes Sedai olan Joline ince, güzel ve iri gözlüydü. Dar omuzlu bir Kızıl olan Teslyn kaya kemirmiş gibi görünüyordu. Sarılardan Edesina güzel değil düzgün hatlıydı ve siyah saçları dalga dalga beline dökülüyordu. Mat üç kadını Seanchanlardan kurtarmıştı, Teslyn ile Edesina’yı damane kulübelerinden bizzat çıkarmıştı, ama kadınların minneti, en iyi tabiriyle, değişkendi. Tuon kadar esmer, ama uzun boylu ve yuvarlak hatlı bir kadın olan Bethamin ve sarı saçlı Seta, üç Aes Sedai’nin kaçışına yardım etmeye zorlanana kadar sul’dam’dılar. Beşi bu arabayı paylaşıyorlardı, Aes Sedailerin eski sul’dam’lara göz kulak olması gerekiyordu. Bu görevi hiçbiri tanımıyordu, ama karşılıklı güvensizlikleri yüzünden titizlikle yapıyorlardı yine de. Görmeyi beklemediği tek kadın, bir sebepten kurtarma görevine katılmaya karar verene dek Ebou Dar’daki Gezgin Kadın’ın hancısı olan Setalle Anan’dı. Ama diğer yandan, Setalle’nin her işe karışmak gibi bir alışkanlığı vardı. Aslında, burnunu sokmak gibi bir alışkanlığı. Durmaksızın Tuon ile Mat arasındaki ilişkiye burnunu sokuyordu. Ama kadınların yaptıkları şeyi hiç beklememişti.

Arabanın ortasında, Bethamin ile Seta çit direği gibi dimdik duruyorlardı. Duvara katlanamayan türden iki yatağın arasında omuz omuza sıkışmışlardı ve Joline Bethamin’in yüzünü önce bir eliyle, sonra diğer eliyle, tekrar tekrar tokatlıyordu. Uzun boylu kadının yanaklarında gözyaşları süzülüyordu ve Seta da sıranın ona geleceğinden korkarmış gibiydi. Edesine ile Teslyn kolların göğüslerinde kavuşturmuş, ifadesizce izliyor, Anan Hanım Teslyn’in omzunun üzerinden onaylamazlıkla kaşlarını çatıyordu. Kadının onaylamadığı şeyin tokatlar mı, yoksa Bethamin’in onları hak etmek için yaptığı şey mi olduğunu bilemiyordu Mat ve aldırmıyordu da.

Bir adımda aradaki mesafeyi aşıp Joline’in kaldırdığı kolunu yakaladı ve hızla kendine çevirdi. “Işık aşkına, sen?..” Ancak bu kadar konuşabildi, kadın diğer eliyle öyle sıkı bir tokat attı ki Mat’in kulakları çınladı.

“İşte şimdi keçiyi öldürdün,” dedi ve gözlerinin önünde uçuşan beneklere aldırmadan en yakın yatağa oturdu ve şaşıran Joline’i de kucağına çekti. Sağ eli kadının poposuna yüksek bir şaklama ile inerek kadının şaşkınlıkla ciyaklamasına sebep oldu. Madalyon daha da soğudu ve hiçbir şey olmayınca Edesina inledi, ama Mat diğer iki Aes Sedai ile Joline’in kapının arkasındaki Muhafızlarına dikkat etmeye çalışarak kadını sıkı sıkı tuttu ve tüm gücüyle şaplak attı. Kadının o yıpranmış mavi yünlü elbisenin altına kaç kat iç eteklik giydiğine dair en ufak fikri yoktu, ama iz bırakmak istediğinden emindi. Eli, kafasının içinde dönen zarlara göre inip kalkıyordu sanki. Joline çabalayarak, tekmeler atarak araba sürücüsü gibi küfretmeye başladı. Bu arada madalyon buza döndü sanki, sonra o kadar soğudu ki Mat göğsünün donacağını sandı, ama kısa süre sonra kadının küfürbaz kelime haznesine ciyaklamalar eklendi. Mat’in kolu Petra’nınki kadar kalın olmayabilirdi, ama zayıf da sayılmazdı. Yay ve değnek egzersizleri insana güçlü kollar veriyordu.

Edesina ile Teslyn de, gözleri iri iri açılmış iki eski sul’dam gibi yerlerinde donmuş görünüyorlardı –eh, Bethamin sırıtıyordu, ama o da Seta kadar hayrete kapılmış gibiydi– ama tam Mat Joline’in ciyaklamalarının sayısının küfürlerini geçtiğini düşündüğünde Anan Hanım iki Aes Sedai’yi ittirip geçti. Şaşırtıcı şekilde, Teslyn buyurgan bir jestle kadına olduğu yerde kalmasını emretti! Pek az kadın ya da erkek bir Aes Sedai’nin emirlerine karşı çıkardı, ama Anan Hanım Kızıl Aes Sedai’ye buz gibi bir bakış fırlattı ve iki Aes Sedai’nin ona merakla bakmasına sebep olan bir şeyler mırıldanarak aralarından geçti. Daha Bethamin ile Seta’nın arasından geçmesi gerekiyordu ve Mat bundan faydalanarak hızla birkaç şaplak daha attı, sonra Yeşil Aes Sedai’yi kucağından attı. Eli acımaya başlamıştı zaten. Joline yere güm diye düştü ve, “Ah!” diye inledi.

Anan Hanım Mat’in önüne dikildi. O kadar yakında duruyordu ki ayağa kalkmaya çalışan Joline’e engel oluyordu. Kollarını göğsünde kavuşturması göğüs dekoltesini derinleştirdi. Elbiseye rağmen kadın Ebou Darlı değildi, o kahverengi gözlerle olamazdı, ama kulaklarında iri altın halkalar, boynundaki gümüş yakalıktan sarkan bir evlilik hançeri –kabzası, oğullarını ve kızlarını simgeleyen kırmızı ve beyaz taşlarla süslüydü– ve kemerinin arkasına soktuğu kıvrık uçlu bir hançer vardı. Koyu yeşil eteğinin sol yanı yukarı katlanıp dikilmiş, altındaki kırmızı iç eteklikleri sergiliyordu. Saçlarındaki kır tellerle, tam bir Ebou Darlı hancı timsaliydi; kendinden emin ve emirler yağdırmaya alışık. Mat kadının onu fırçalamasını bekliyordu –fırçalama konusunda Aes Sedailer kadar iyiydi!– bu yüzden kadın düşünceli bir ses tonu ile konuşunca şaşırdı.

“Joline seni durdurmaya çalışmış olmalı, Teslyn ile Edesina da, ama ne yaptılarsa, işe yaramadı. Sanırım bu, üzerinde Güç akışlarını engelleyen bir ter’angreal olduğu anlamına geliyor. O tür şeyleri duymuştum –söylentilere göre Cadsuane Melaidhrin’de bir tane varmış– ama ben hiç görmedim. Görmeyi çok isterim. Onu senden almaya çalışmayacağım, ama bana gösterirsen memnun olurum.”

“Cadsuane’i nereden tanıyorsun?” diye sordu Joline, eteğinin arkasını silkelemeye çalışarak. İlk hareketi ile irkildi ve Mat’e onu unutmadığını anlatan bakışlar fırlatarak vazgeçti. İri kahverengi gözlerinde ve yanaklarında gözyaşları pırıldıyordu, ama Mat onların bedelini ödemek zorundaysa da, değerdi.

“Şal sınavı hakkında bir şeyler söyledi,” dedi Edesina.

“Şöyle söyledi: ‘Bu tür anlarda donup kalıyorsanız şal sınavını nasıl geçmiş olabilirsiniz?’” diye ekledi Teslyn.

Anan Hanım’ın ağzı bir anlığına gerildi, ama kendine hâkimiyetini kaybetmişse de, nefes alarak kazandı yeniden. “Belki eskiden bir hanım olduğunu hatırlarsınız,” dedi kuru kuru. “Pek çok kişi Gezgin Kadın’ı ziyaret ederdi ve aralarında pek çok kişi konuşurdu, belki gerekenden çok daha fazla.”

“Hiçbir Aes Sedai,” diye başladı Joline, sonra telaşla döndü. Blaeric ile Fen basamakları tırmanıyorlardı. İkisi de Sınırboylu olan iki adam iri yarıydı. Mat, gerekirse hançerlerini kullanmaya hazırlanarak ayağa fırladı. Onu dövebilirlerdi, ama kanamadan değil.

Şaşırtıcı şekilde, Joline kapıya koştu ve Fen’in yüzüne kapattı, sonra sürgüyü sürdü. Saldaealı kapıyı açmak için bir teşebbüste bulunmadı, ama Mat çıkarken onları kapıda bulacağından emindi. Kadın döndüğünde, gözyaşlarına rağmen gözleri alev alevdi ve şimdilik Anan Hanım’ı unutmuş görünüyordu. “Bir daha aklına bile getirecek olursan...” diye başladı, parmağını Mat’e doğru sallayarak.

Mat bir adım attı ve kendi parmağını kadının burnuna o kadar hızlı uzattı ki kadın geriye sıçradı ve kapıya çarptı. Ciyaklayarak kapıdan sekti ve yanakları pençe pençe kızardı. Öfkeden mi, yoksa utançtan mı kaynaklandığı Mat’in umurunda bile değildi. Kadın ağzını açtı, ama Mat onun araya laf sıkıştırmasına izin vermedi.

“Ben olmasam şu anda boynunda damane tasması olacaktı, Edesine ile Teslyn’in de,” dedi, gözleri kadar hararetli bir sesle. “Karşılığında, hepiniz bana zorbalık yapmaya çalışıyorsunuz. Kendi bildiğinizi okuyorsunuz ve hepimizi tehlikeye atıyorsunuz. Yolun karşısında Seanchanlar olduğunu bildiğiniz halde yönlendirdiniz! Yanlarında bir damane olabilir ya da bir düzine, bilemezsiniz.” Bir tane bile olduğundan kuşkuluydu, ama kuşku kesinlik demek değildi ve her durumda, kuşkularını kadınla paylaşacak değildi, şu anda değil. “Eh, bunun bir kısmına tahammül etmek zorunda kalabilirim, ama tahammülümün sınırlarını aşmak üzeresiniz, bilesiniz. Ama bana vurmanıza tahammül etmeyeceğim. Bunu bir daha yaparsan, yemin ederim poponu iki kat fazla kızartırım. Sana söz veriyorum!”

“Bir dahaki sefere ben de onu durdurmaya çalışmam,” dedi Anan Hanım.

“Ben de,” diye ekledi Teslyn ve uzun bir andan sonra Edesina da onu yankıladı.

Joline, iki kaşının arasına çekiç yemiş gibi görünüyordu. Çok tatmin edici. Mat Blaeric ile Fen’in kemiklerini kırmasını nasıl engelleyeceğini bulabilirse.

“Şimdi, biri bana neden Son Savaş çıkmış gibi yönlendirmeye karar verdiğinizi açıklar mı? Onları o şekilde tutman gerekiyor mu, Edesina?” Seta ile Bethamin’e doğru başını salladı. Yalnızca bir tahmindi, ama Edesina’nın gözleri, Mat’in ter’angreal’inin Güç akışlarını durdurmaya ek olarak onları görmesini de sağladığını düşünürmüş gibi irileşti. Her durumda, bir an sonra iki kadın normal duruyorlardı. Bethamin sakin sakin gözyaşlarını beyaz keten mendiline silmeye başladı. Seta en yakın yatağa oturdu, kollarını kendine doladı ve titremeye başladı; Bethamin’den daha sarsılmış görünüyordu.

Aes Sedailerin hiçbiri yanıt vermek istemiyordu, bu yüzden Anan Hanım onlar adına yanıt verdi. “Tartışıyorlardı. Joline gidip bu Seanchanları bizzat görmek istiyordu ve diğerleri onu bir türlü vazgeçiremiyordu. Sonra neler olacağını hiç tahmin edemezmiş gibi, Bethamin onu cezalandırmaya karar verdi.” Hancı başını tiksintiyle iki yana salladı. “Seta’nın yardımıyla Joline’i kucağına yatırmaya çalıştı ve Edesina onları hava akışlarıyla sardı. Yalnızca tahmin yürütüyorum,” dedi, Aes Sedailerin hepsi keskin gözlerle ona baktığı zaman. “Yönlendiremiyor olabilirim, ama gözlerimi kullanabiliyorum.”

“Hissettiklerimi açıklamıyor,” dedi Mat. “Burada çok fazla yönlendirildi.”

Anan Hanım ve üç Aes Sedai onu sorgularcasına, madalyonu ararmış gibi görünen uzun bakışlarla süzdüler. Mat’in ter’angreal’ini unutmayacaklardı, o kadarı kesindi.

Joline devam etti. “Bethamin yönlendirdi. Kullandığı örgüyü daha önce hiç görmedim, ama birkaç saniyeliğine, Kaynak’ı kaybedene dek, üçümüzün üzerinde kıvılcımlar dans etti. Sanırım çekebildiğince çok Güç kullandı.”

Aniden Bethamin hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı. Yere düşecekmiş gibi büzüldü. “Yönlendirmek istememiştim,” diye ağladı, çarpılmış bir yüzle, omuzları sarsılarak. “Beni öldüreceğini sandım, ama yönlendirmek istememiştim. İstememiştim.” Seta arkadaşına dehşetle bakarak öne arkaya sallanmaya başladı. Ya da eski arkadaşına bakarak. İkisi de a’dam’ın onları tutabildiğini biliyordu, belki bütün sul’dam’ları tutabilirdi, ama bunun anlamını inkâr ediyor olabilirlerdi. A’dam kullanabilen her kadın yönlendirmeyi öğrenebilirdi. Büyük olasılıkla, bu korkunç gerçeği inkâr etmek, unutmak için ellerinden geleni yapmışlardı. Ama açık açık yönlendirmek her şeyi değiştirmişti.

Kavrulası, her şeyin üzerine bir de bu gerekiyordu, değil mi? “Bu konuda ne yapacaksınız?” Bunu ancak bir Aes Sedai halledebilirdi. “Artık başladığına göre bırakamaz. O kadarını biliyorum.”

“Bırak ölsün,” dedi Teslyn haşin bir sesle. “Ondan kurtulana dek kalkan koyabiliriz ona, sonra ölebilir.”

“Bunu yapamayız,” dedi Edesina, şok içinde. Ama onu şoke eden Bethamin’in ölmesi fikri değildi anlaşılan. “Onu bırakırsak çevresindeki herkes için tehlike oluşturur.”

“Bir daha yapmam,” diye ağladı Bethamin yalvarırcasına. “Yapmam!”

Joline Mat’i askılıkmış gibi itip geçerek Bethamin’in karşısına dikildi ve yumruklarını kalçasına dayadı. “Durmayacaksın. Bir kez başlayınca duramazsın. Ah, bir daha yönlendirmeye kalkışmadan önce aylar geçebilir, ama bir daha, bir daha deneyeceksin ve her seferinde tehlike artacak.” İçini çekerek ellerini indirdi. “Çömez defterine kaydedilmeyecek kadar yaşlısın, ama yapacak bir şey yok. Sana bizim öğretmemiz gerekecek. En azından senin için güvenli hale gelene kadar.”

“Ona öğretmek mi?” diye ciyakladı Teslyn, kendi yumruklarını kalçasına dayayarak. “Ben bırak ölsün diyorum! Beni tutsak aldıklarında bu sul’dam’ların bana nasıl davrandıklarına dair en ufak fikrin var mı?”

“Ne kadar korkunç olduğu konusunda sızlanmak dışında detay vermediğin için yok,” diye yanıt verdi Joline kuru kuru, sonra daha kararlı bir sesle ekledi. “Ama engellemek elimdeyken hiçbir kadının ölmesine izin vermeyeceğim.”

Bu tartışmaya bir son vermeli, elbette. Bir kadın tartışmak istiyorsa, kendi başına kalsa bile tartışmaya devam edebilirdi ve bu kadınların hepsi tartışmak istiyordu. Edesina Joline’in tarafını tuttu, Aes Sedailer gibi konuşmaya hakkı olduğuna karar veren Anan Hanım da öyle. Bethamin ile Seta Teslyn’in tarafını tutarak, yönlendirmek istemediklerini bildirdiler ve ellerini sallayarak herkes kadar yüksek sesle tartıştılar. Mat akıllılık ederek bu fırsattan faydalanıp arabadan çıktı ve kapıyı yavaşça arkasından kapattı. Onlara kendini hatırlatmanın gereği yoktu. En azından Aes Sedailer yakında hatırlardı zaten. En azından lanet a’dam’ın nerede olduğu ve sul’dam’ların onları kullanmaya çalışıp çalışmayacağı hakkında endişelenmesi gerekmiyordu. Artık o olasılık tamamen sona ermişti.

Blaeric ve Fen konusunda haklı çıktı. Basamakların dibinde onu bekliyorlardı ve yüzlerindeki ifadeyi tanımlamak için fırtına sözcüğü bile az gelirdi. Kuşkusuz Joline’in başına gelenleri biliyorlardı. Ama kimi suçlayacaklarını bilmedikleri anlaşıldı.

“Orada neler oldu, Cauthon?” diye sordu Blaeric, mavi gözlerinde delici bir bakışla. Fen’den biraz daha uzun boyluydu ve Shienar saç tutamını kesmişti ve kafasını kaplayan kısa saçlardan hiç memnun değildi.

“Sen karıştın mı?” diye sordu Fen soğuk soğuk.

“Nasıl karışmış olabilirim?” diye yanıt verdi Mat, en ufak kaygısı yokmuş gibi basamakları inerek. “Fark etmemişseniz, o bir Aes Sedai. Neler olduğunu bilmek istiyorsanız ona sormanızı öneririm. Bu konuda konuşacak kadar yün kafalı değilim, o kadarını söyleyebilirim size. Yalnız, ben olsam şu anda sormazdım. İçeride hâlâ tartışıyorlar. Ben fırsattan faydalanarak postu deldirmeden çıkayım dedim.”

Belki kullandığı sözcükler en iyileri değildi. İki Muhafız’ın yüzleri, ne kadar imkânsız gelse de, daha da karardı. Ama hançerlerine başvurmadan Mat’in gitmesine izin verdiler. Bu da vardı. İki adam da içeriye girmeye can atmıyor gibiydi. Bunun yerine, beklemeye devam etmek üzere arabanın basamaklarına oturarak daha büyük aptallar olduklarını kanıtladılar. Mat Joline’in olanları Muhafızlarına açık açık anlatacağından kuşkuluydu, ama bildikleri için öfkesinin bir kısmını onlardan çıkarabilirdi. Mat onların yerinde olsa, arabadan uzaklaşmak için bahane arardı... örneğin, bir iki ay için. Bu işe yarayabilirdi. Biraz. Bazı konularda kadınların güçlü hafızaları vardı. Bundan sonra Joline’e dikkat etmesi gerekecekti. Ama yine de değmişti.

Yolun karşısında Seanchanlar kamp kurmuşken, Aes Sedailer tartışırken ve kadınlar Seanchanları hiç duymamışlar gibi yönlendirirken, kafasının içinde dönen zarlar varken, o gece Tuon karşısında iki taş oyununu kazanmak bile gerginliğini azaltmadı. Kafasının içinde takırdayan zarlarla yattı –yerde yatıyordu, çünkü ikinci yatağı kullanma sırası Domon’daydı; birinci yatağı hep Egeanin kullanıyordu– ama yarının bugünden iyi olacağından emindi. Eh, her zaman haklı çıktığını hiçbir zaman iddia etmemişti. Yalnızca, bu kadar sık yanılmamayı diliyordu.

8
Ejder Yumurtaları

Ertesi sabah Luca sirk halkına kampı toplamalarını emretmişti. Daha gün doğmadan büyük kanvas duvar indirilmiş, her şey arabalara yüklenmişti. Mat’i uyandıran patırtılar ve bağırışlar olmuştu. Yerde yattığından her yeri tutulmuştu ve sersem gibiydi. Lanet zarlar yüzünden pek uyuyamamıştı. O şeyler uykuyu katleden rüyalar gördürüyordu adama. Luca gömleği içinde, elinde lamba, emirler yağdırıyor, işleri hızlandırmak yerine yavaşlatıyordu, ama Mat’ten pek de kısa olmamasına rağmen eni yüzünden tıknaz görünen Petra, Clarine ile paylaştıkları arabaya dört at bağlarken ara verip açıkladı. Küçülmeye başlamış ay ufka yaklaşmıştı ve ağaçların arkasında yarı saklanmıştı. Tek ışık kaynağı sürücü koltuğundaki lambanın titrek sarı aydınlığıydı. Kampın her yerinde aynı ışıktan yüzlercesi görünüyordu. Clarine, günün çoğunu arabanın içinde geçirecek olan köpeklerini yürütüyordu.

“Dün...” Petra başını iki yana salladı ve en yakınındaki at sinirlenme işareti vermiş gibi, sabırla son kayışların tokalanmasını bekleyen hayvanı okşadı. Belki kendisi sinirliydi. Gece soğuk değil, yalnızca serindi, ama adam koyu renk ceket ve örgü bere giymişti. Karısı onun soğuk alıp üşütmesinden korkuyordu ve buna karşı önlem alıyordu. “Eh, her yerde yabancıyız, biliyorsun ve bir sürü insan yabancılardan faydalanabileceğini düşünür. Ama bir kişinin bunu yapmasına izin verirsek, yüz olmasa bile on tanesi daha dener. Bazen yerel yargıç ya da yargıç görevi yapan biri, bizim için kanunun uygular, ama yalnızca bazen. Çünkü biz yabancıyız ve yarın ya da ertesi gün zaten gideceğiz. Hem, genelde yabancıları kötü işler peşinde olduğunu herkes bilir. Bu yüzden kendi hakkımızı korumamız, gerekirse malımızı korumak için dövüşmemiz gerekir. Ama bunu bir kez yapınca, yola koyulma zamanı gelmiş demektir. Luca’nın yanında, at bakıcıları dahil yalnızca birkaç düzine kişi varken de böyleydi, şimdi de öyle, ama o günlerde, askerler sırtlarını döner dönmez yola çıkardık. O günlerde, aceleyle yola çıkarak kaybedeceğimiz bu kadar para yoktu,” dedi kuru kuru ve belki Luca’nın açgözlülüğünü, belki sirkin bu kadar büyümüş olmasını düşünerek başını iki yana salladı. Sonra sözlerine devam etti.

“O üç Seanchan’ın dostları var ya da en azından aralarından birinin rezil edilmesinden hoşlanmayacak tanıdıkları. O Alemdar bunu yaptı, ama suçu bize atacaklarından emin olabilirsin, çünkü Alemdar’a vuramayacaklarını, ama bize vurabileceklerini biliyorlar. Belki subayları ya da hükümdarları kanunu uyguluyor, ama bundan emin olamayız. Ama kesin olan şu ki, bir gün daha kalırsak o adamlar sorun çıkaracak. Askerlerle savaşmak ve belki sirk halkından birilerinin yaralanması, öyle ya da böyle kanunla başımızın derde girmesi anlamına gelecekse, kalmanın anlamı yok.” Mat’in Petra’dan duyduğu en uzun konuşmaydı. Adam bu kadar konuşmasından utanmış gibi boğazını temizledi. “Eh,” diye mırıldandı, koşum takımlarına dönerek, “Luca bir an önce yola çıkmamızı istiyor. Atlarınla ilgilenmek istersin.”

Mat hiç de öyle bir şey istemiyordu. İnsanın para sahibi olmasının en harika tarafı neler satın alabildiği değil, iş yapmaları için başkalarına para ödeyebilmesiydi. Sirkin yola çıkmaya hazırlandığını anlar anlamaz, Chel Vanin’le paylaştıkları çadırdan dört Kızılkol kaldırdı ve hem kendi arabasının, hem de Tuon’un arabasının atlarını koşmalarını, ustura konusunda söylediklerini yapmalarını ve Zar’ı eyerlemelerini emretti. Tıknaz at hırsızı –Mat’le tanıştığından beri at çalmamıştı, ama adam neyse oydu– diğerleri döndüğünde kalkacağını söyledikten sora battaniyelerine sarındı. Daha Harnan ve diğerleri çizmelerini çekmeden horlamaya başlamıştı bile. Vanin öyle yetenekli bir adamdı ki, saatin etkenliği hakkındaki olağan homurdanmalar dışında kimse şikâyet etmedi, ama öğlene kadar uyumasına izin verilse Harnan şikâyet ederdi. O yeteneklere ihtiyaç duyulduğunda adam on katıyla ödeyecekti ve onlar da bunu biliyordu, Fergin bile. Sıska Kızılkol askerlik dışındaki işlerde pek akıllı sayılmazdı, ama askerlik konusunda epey akıllıydı. Eh, yeterince akıllı.

Daha güneş ufkun üzerinde belirmeden sirk Jurador’dan ayrıldı; en önde Luca’nın altı at tarafından çekilen şatafatlı arabası olmak üzere, uzun bir yılan gibi karanlığın içinde geniş yolda ilerlemeye başladı. Luca’nınkinin hemen ardından, sürücü koltuğunda Gorderan ile, Tuon’un arabası geliyordu. Gorderan’ın omuzları neredeyse Petra’nınki kadar genişti ve Tuon ile Selucia pelerinlerine sarınmış, başlıklarını takmış halde adamın iki yanına sıkışmışlardı. Depo arabaları, hayvan kafesleri ve yedek atlar en arkadan geliyordu. Seanchan kampındaki, sessizce kampın çevresini turlayan zırhlı ve sessiz nöbetçiler onların gidişini izledi. Kampın kendisi sessiz olduğundan değil. Çadırların arasında gölgeli şekiller sıra olmuştu ve yüksek bağırtılar askerleri içtimaya çağırıyor, başka sesler yanıt veriyordu. O düzenli bağırışlar arkasında solana dek Mat nefesini tuttu neredeyse. Disiplin harika bir şeydi. En azından başka adamlar için.

Zar’ı Aes Sedai arabasının yakınında, uzun araba sırasının ortalarında sürüyordu ve ne zaman göğsündeki tilkibaşı madalyon soğusa irkiliyordu. Daha bir buçuk kilometre uzaklaşmadan yönlendirmeye başlamışlardı. Joline hiç zaman harcamamış gibiydi. Dizginleri idare eden Fergin, Metwyn ile birlikte atlar ve kadınlar hakkında gevezelik ediyordu. İkisi de yoncalığa dalmış domuz kadar mutluydular, ama diğer yandan, arabanın içinde neler olup bittiğine dair ikisinin de en ufak fikri yoktu. En azından madalyon yalnızca serinliyordu, hem de azıcık. Az miktarda Güç kullanıyorlardı. Yine de, Mat yönlendiren kadınların bu kadar yakınında olmaktan hoşlanmıyordu. Onun deneyimlerine göre, Aes Sedailer kemer keselerinde sorun taşırlardı ve o sorunları saçmaktan nadiren çekinirler, kimlerin üzerine yağdığına ise hiç aldırmazlardı. Hayır, zarlar kafasının içinde sekerken, on beş kilometre yakınında Aes Sedai bulunmasa da olurdu.

Mat, Selucia ile Gorderan’ın işitmesine aldırmadan, Tuon’la konuşmak için onların arabasına yanaşabilirdi, ama bir kadının sizin çok hevesli olduğunuzu düşünmesini istemezdiniz. Bunu yaparsanız, kadın bundan faydalanır ya da kızgın yağlı tavaya damlamış su gibi seke seke kaçardı. Tuon faydalanmak için şimdiden yollar buluyordu ve Mat’in onu kovalamaya zamanı yoktu. Eninde sonunda kadın evlilik törenini tamamlayan sözleri söyleyecekti, suyun ıslak olduğu kadar kesindi bu, ama bu Mat’in kızın nasıl biri olduğunu öğrenmeye daha fazla heves etmesine sebep oluyordu, ki şimdiye dek pek kolay olmamıştı. O ufak tefek kadının yanında demirci yapbozları basit kalıyordu. Ama bir erkek bir kadını tanımadan nasıl onunla evlenirdi? Daha da kötüsü, Tuon’un onu bir Oyuncak’tan daha fazlası olarak görmesini sağlamalıydı. Ona saygı duymayan bir kadınla evlenmek, gece gündüz ısırgan otlarından yapılmış bir gömlek giymeye benzerdi. Daha da kötüsü, kadına kendisini sevdirmek zorundaydı, yoksa onu da’covale yapmaya çalışan kendi karısından saklanmak zorunda bulacaktı kendini! Her şeyin üzerine, bütün bunları kadını Ebou Dar’a göndermek zorunda kalmadan önceki süre içinde yapmalıydı. Tam bir bulamaca dönmüştü bu, kuşkusuz bir efsane kahramanı için lezzetli bir yemek olurdu, büyük bir iş başarmaya koşmadan önce boş zamanını doldurmak için yapacağı ufak tefek bir şey olurdu, ama Mat kahrolası Cauthon lanet bir kahraman değildi. Ama yine de yapmak zorundaydı ve yanlış adım atmanın ne zamanı, ne de yeriydi.

Hiç bu kadar erken yola çıktıkları olmamıştı, ama Seanchan korkusunun Luca’yı daha hızlı ilerlemeye teşvik edeceğine dair umutları boş çıktı. Güneş tırmanırken, yamaçlara tutunmuş taş çiftlik evlerinin ve taş duvarlı tarlaların arasında yol kenarına sığınmış minik kiremit ya da saz damlı köylerin önünden geçtiler. Sirk önlerinden geçerken erkek ve kadınlar ağızları bir karış açık, durup seyrediyorlar, çocuklar arabaların yanında koşuyor, ancak anne babaları geri çağırdığı zaman geri dönüyorlardı, ama öğleden sonra, sirk daha büyük bir yerleşim yerine geldi. Irmak adı verilen, ama üzerini aşan taş köprüye rağmen bele gelmeyen suda yirmi adım yürünerek geçilebilecek bir akarsuyun kenarına kurulmuş Runnien Geçidi, Jurador’un tırnağı bile olamazdı, ama dört hanı vardı, her biri üç katlı, yeşil ya da mavi kiremitliydi ve köy ile ırmak arasında, geceleyen tüccarların arabalarını bırakabilecekleri sekiz yüz metrelik sert toprak zeminli park yeri vardı. Duvarlı tarlaları, meyve bahçeleri ve otlakları ile çiftlikler, yol kenarında bir fersahlık bir yama işi yorgan oluşturuyorlardı ve tepelerin arkasında daha fazlası olabilirdi. Mat’in görebildiği tepeleri kaplamışlardı. Bu Luca için yeterliydi.

Hayvanların sulanmasını kolaylaştırmak için açıklığın ırmak yanına kanvas duvarın dikilmesini emrettikten sonra, Luca kasıla kasıla köye yollandı. Adamın üzerindeki ceket ve pelerin o kadar kırmızıydı ki Mat’in gözlerini kamaştırıyordu ve altın yıldızlar ve akanyıldızlar ile öyle süslenmişti ki o giysileri giyen bir Tenekeci bile utançtan ağlardı. Luca üç adam ve üç kadın eşliğinde döndüğünde dev mavi kırmızı tabela girişin üzerine asılmıştı, bütün arabalar yerli yerindeydi, sahneler arabalardan indiriliyordu ve duvar tamamen dikilmiş sayılırdı. Köy Ebou Dar’dan o kadar da uzak sayılmazdı, ama gelenlerin giysileri bambaşka bir ülkeye ait gibiydi. Adamlar, kolları ve omuzları köşeli işlemelerle süslenmiş parlak renkli kısa yün ceketler ve paçaları diz boyu çizmelere tıkılmış koyu renk, bol pantolonlar giymişlerdi. Kadınların saçları kıvrılıp başlarının üstünde topuz yapılmıştı ve Luca’nınkiler kadar renkli elbiseler giymişlerdi, kalçalarından uçlarına dek çiçeklerle süslü dar etekleri vardı. Hepsi uzun kemer bıçakları taşıyordu ve bıçakların çoğu düzdü. Ne zaman biri onlardan yana baksa bıçakların kabzalarını okşuyorlardı; bu tarafları aynıydı. Konu alınganlık olduğunda, Altara Altara’ydı işte. Bunlar köyün Belediye Başkanı, dört hancısı ve kırmızı giysili zayıf, köselemsi, beyaz saçlı bir kadındı; diğerleri ona saygıyla Anne diye hitap ediyordu. Koca göbekli Belediye Başkanı da kadın kadar beyaz saçlı, üstüne üstlük tepesi kel olduğu ve hancıların da saçlarına kır düşmüş olduğu için. Mat kadının köy Bilgesi olması gerektiğine karar verdi. Geçerken kadına gülümsedi ve şapkasını eğdi. Kadın ona keskin bir bakış fırlattı ve tıpkı Nynaeve gibi burnunu çekti. Ah, evet, kesinlikle Bilge.

Luca geniş gülümsemeler ve geniş jestlerle, süslü eğilmeler ve pelerin savurmalarla onlara sirki gösterdi, orada burada durup belli bir jonglörün ya da bir akrobat ekibinin konukları için biraz gösteri yapmasını istedi, ama köylüler sirkten ayrılıp gözden kaybolduğunda yüzü ekşidi. “Onlar, eşleri ve tüm çocukları için giriş bedava,” diye hırladı Mat’e, “ve bir tüccar uğrayacak olursa toparlanmam gerekiyor. O kadar da açık konuşmadılar, ama yeterince açıktı yine de, özellikle de Darvale Ana denen o kadın. Bu sinek pisliği kadar köye bu alanı dolduracak kadar tüccar çekermiş gibi. Bunlar hem hırsız, hem dolandırıcı, Cauthon. Köylülerin hepsi hırsız ve dolandırıcıdır ve benim gibi dürüst bir adam onların merhametine kalmıştır.”

Kısa süre sonra, bedava girişlere rağmen ne kadar para kazanacağını hesaplamakla meşguldü, ama yakınmaktan tamamen vazgeçmedi, girişteki kuyruk Jurador’daki kadar uzadığı zaman bile. Yalnızca, tuz kasabasında üç dört gün daha kalsa müşteri sayısının ne kadar daha fazla olacağı hakkında da yakınmaya başladı. Şimdi, üç dört gün daha olmuştu ve kalabalıklar iyice azalıp kaybolana kadar kalırdı büyük olasılıkla. Belki o üç Seanchan ta’veren işiydi. Bu pek olası değildi, ama Mat böyle düşünmekten hoşlanıyordu. Ama bütün bunlar geçmişte kalmıştı.

İşte böyle yolculuk ediyorlardı. Hiç acele etmeden, en iyi durumda iki, belki üç fersah, sonra genelde Luca küçük bir kasaba ya da birbirine yakın birkaç köy buluyor, sirki durduruyordu. Onu çağıran gümüşün sesini duyduğunu söylemek daha doğru olurdu. Duvarı dikmeye değmeyecek kadar küçük, sinek pisliği köylerden geçseler bile, dört fersah gidemeden Luca durmalarını istiyordu. Yol kenarında kamp kurmak zorunda kalmaları riskine girmiyordu. Sirk kurulmayacak olsa bile, Luca arabaları sıkıştırmadan park edebileceği bir açıklık istiyordu, ama gerekirse kullanılmayan bir otlağa kamp kurmak için bir çiftçiyle çekişe çekişe pazarlık ediyordu. Ve maliyeti bir gümüş peniyi aşmasa bile ertesi gün boyunca masraflardan yakınıp duruyordu. Cebinde akrep olan bir adamdı Luca.

İki yönden de tüccar arabaları gelip geçiyordu. İyi hız yapıyorlar, sert toprak yoldan küçük toz bulutları kaldırmayı başarıyorlardı. Zaman zaman Tenekeci kervanları da görüyorlardı; kutuya benzeyen arabaları, Luca’nınki hariç sirkteki bütün arabalardan cafcaflı oluyordu. Tuhaftır, hepsi Ebou Dar’a gidiyordu, ama diğer yandan, onlar da Luca kadar ağır ilerliyordu. Aksi yönden gelen bir Tenekeci kervanının Luca’nın sirkine yetişmesi pek olası değildi. Günde iki üç fersah gidiyorlardı ve zarlar öyle fena takırdıyordu ki Mat bir sonraki dönemeçte onları neyin beklediğini ya da arkalarından neyin yaklaştığını merak eder olmuştu. Kurdeşen dökmeye yeterdi doğrusu.

Runnien Geçidi’nin dışında geçirdikleri ilk gece Aludra’ya yaklaştı. Kadın parlak mavi arabasının yanında, havai fişek fırlatırken kullanmak üzere, iki buçuk metre yüksekliğinde kanvas duvarlarla küçük bir alan çevirmişti. Mat duvardaki giriş kapağını çekip içeri daldığında kadın dik dik bakarak doğruldu. Duvarın dibinde, yerde duran kapalı bir lamba kadının elinde irice bir kavun büyüklüğünde koyu renk bir top olduğunu görmesine yetecek kadar aydınlık veriyordu. Runnien Geçidi, tek bir geceçiçeğini hak edecek büyüklükteydi ancak. Kadın Mat’i paylamaya hazırlanarak ağzını açtı. Buraya Luca’yı bile sokmuyordu.

“Fırlatma boruları,” dedi Mat çabucak, metal bantlı tahta silindire işaret ederek. Silindir Mat boyunda ve otuz santim çapındaydı; kadının önünde, geniş tahta kaidesinin üzerinde duruyordu. “Bu yüzden çandökümcü istedin. Bronzdan fırlatma boruları döksün diye. Benim anlamadığım, neden?” Saçma bir fikir gibi geliyordu –biraz çabayla iki adam kadının tahta fırlatma borularını, kadının onları ve diğer malzemelerini yüklediği arabaya kaldırabilirdi– ama aklına gelen tek şey buydu.

Lamba Aludra’nın arkasında kaldığından yüzündeki ifade görünmüyordu, ama uzun süre sessiz kaldı. “Çok zeki bir genç adam,” dedi sonunda. Başını iki yana sallarken boncukları yumuşak seslerle tıkırdadı. Kahkahası alçak ve boğuktu. “Dilimi tutmam gerekirdi. Zeki genç adamlara sözler verdiğimde hep başım belaya giriyor. Ama yüzünü kızartacak sırları sana açıklayacağımı sanma, şimdi değil. Şimdiden iki kadını oynatıyorsun, öyle görünüyor ve ben oynamayacağım.”

“O zaman haklıyım, değil mi?” Mat sesindeki inanmaz tınıyı zar zor engelleyebilmişti.

“Evet,” dedi Aludra. Ve geceçiçeğini kayıtsızca Mat’e doğru fırlattı.

Mat irkilip bir küfür sallayarak yakaladı ve ancak onu sıkı sıkı yakaladığında nefes almaya cesaret etti. Geceçiçeğinin kabuğu sert deriden gibiydi, bir yanından kısa bir fitil çıkıyordu. Mat’in daha küçük havai fişeklerle biraz deneyimi vardı ve sözde onların içindeki malzeme yalnızca ateşle ya da havayla temas ettiğinde patlıyordu –bir seferinde birini kesip açmıştı ve patlamamıştı– ama bir geceçiçeğini neyin patlatacağını kim bilebilirdi? Onun açtığı havai fişek bir elinde tutabileceği kadar küçüktü. Bu geceçiçeği boyunda bir tanesi hem onu, hem Aludra’yı paramparça edebilirdi.

Aniden aptal gibi hissetti. Tehlikeli olsa kadın o şeyi fırlatmazdı. Topu bir elinden diğerine atmaya başladı. İnlemesini telafi etmeye falan çalıştığından değil. Yalnızca ellerini meşgul etmek için.

“Bronz fırlatma boruları döktürmek onları nasıl daha iyi silahlara dönüştürecek?” Kadının istediği şey buydu, Seanchanlara karşı kullanacak silah bulmak, Havai Fişekçiler Loncası’nı yok etmelerinin bedelini ödetmek. “Şimdiden bana yeterince korkunç geliyorlar.”

Aludra sakar hödükler hakkında homurdanarak geceçiçeğini geri adı ve topu çevirerek deri yüzeyini inceledi. Belki de Mat’in varsaydığı kadar güvenli değildi. “Doğru düzgün bir fırlatma borusu,” dedi, Mat’in topa zarar vermediğinden emin olduğunda, “dik açıyla kaldırıldığında bu şeyi üç yüz adım havaya fırlatır, boru biraz eğilirse daha uzun bir mesafeye atar. Ama benim aklımdaki şeyi yapacak kadar uzağa değil. Onu daha uzağa göndermek için gereken malzeme borunun patlamasına sebep olur. Bronz bir boru kullanırsam, biraz daha küçük bir şeyi üç kilometre uzağa fırlatacak kadar malzeme kullanabilirim. Ağır yanan kibritin daha da ağır yanmasını sağlayarak, o kadar uzağa kolaylıkla gitmesini sağlarım. Daha küçük, ama daha ağır olur, demirden yapılmış ve güzel renkler olmaz, yalnızca patlayan malzeme olur.”

Mat dişlerinin arasından ıslık çaldı. Kafasının içinde, daha sizi görecek kadar yakına sokulamadan düşmanların arasında patlayan toplar canlanmıştı. Alıcı tarafta olmak için pis bir şey. İşte bu, Aes Sedailerin ya da şu Asha’manların bazılarının sizin tarafınızda olması kadar iyi bir şey olurdu. Hatta daha iyi. Aes Sedailerin Güç’ü silah olarak kullanması için tehlike altında olması gerekiyordu ve yüzlerce Asha’man hakkında söylentiler duymuşsa da, söylentiler ağızdan ağıza aktarılırken büyürdü. Dahası, eğer Asha’manlar Aes Sedailere benziyorsa, nerede onlara ihtiyaç duyulduğuna karar vermeye ve sonra tüm çatışmanın kontrolünü ele geçirmeye kalkarlardı. Aludra’nın bronz borularının nasıl kullanabileceğini hayal etmeye başladı ve hemen kocaman bir sorun buldu. Düşman yanlış yönden gelirse ya da arkanıza dolanırsa tüm avantajınızı kaybederdiniz. Eğer bu şeyleri hareket ettirmek için vinçlere ihtiyacınız varsa... “Bu bronz fırlatma boruları...”

“Ejderler,” diye sözünü kesti Aludra. “Fırlatma boruları geceçiçeklerinin açması içindir. Gözleri şenlendirmek için. Ben onlara ejder diyeceğim ve ejderlerim ısırdığında Seanchanlar uluyacak.” Sesi keskin taşlar kadar sertti.

“Ejderler olsun o zaman. Adlarını ne koymuş olursan ol, ağır olacaklar ve zor hareket ettirilecekler. Onları tekerleklerin üzerine yerleştirebilir misin? Araba gibi bir şeyin üzerine? Atların çekemeyeceği kadar ağır mı olurlar?”

Aludra yine kahkaha attı. “Güzel bir yüzden daha fazlası olduğunu görmek güzel.” Üç basamaklı katlanır merdivene tırmandı. Beli fırlatma borusunun tepesi ile hemen hemen aynı hizaya gelmişti. Geceçiçeğini, fitili aşağı bakacak şekilde borunun içine yerleştirdi. “Bana şunu uzat,” dedi Mat’e, değnek kadar uzun ve kalın bir sopaya işaret ederek. Mat sopayı uzattığında, onu dik tuttu ve bir ucundaki deri başlığı kullanarak geceçiçeğini daha uzağa itti. Bu biraz çaba gerektiriyor gibiydi. “Ejderarabaları için bazı planlar çizdim bile. Dört at bir tanesini kolaylıkla çekebilir. İkinci bir araba da yumurtaları taşır. Geceçiçekleri değil. Ejder yumurtaları. Görüyorsun, ejderlerimi yalnızca nasıl yapacağımı değil, nasıl kullanacağımı da uzun uzun, dikkatle düşündüm.” Başlıklı sopayı borudan çıkardı, aşağı indi ve lambayı aldı. “Gel. Gökyüzünü biraz şenlendirmeliyim. Sonra akşam yemeği yeyip yatacağım.”

Kanvas duvarın hemen dışında, tuhaf tuhaf aletlerle dolu tahta raflar vardı; çatallı sopalar, Mat’in boyu kadar maşalar, hepsi tahtadan yapılmış, aynı ölçüde tuhaf şeyler. Aludra lambayı yere, başlıklı sopayı rafa bıraktı ve raftan kare şeklinde tahta bir kutu aldı. “Herhalde şimdi de gizli tozların nasıl yapıldığını bilmek istersin, değil mi? Eh, söz verdim. Artık Lonca benim,” diye ekledi acı acı, kutunun kapağını açarak. Tuhaf bir kutuydu, içine delikler oyulmuş ve her oyuğa ince bir çubuk yerleştirilmiş bir tahta parçasıydı. Aludra bir çubuk aldı ve kapağı taktı. “Neyin sır olacağına ben karar veririm.”

“Daha da iyisi, senden benimle gelmeni istiyorum. İstediğin kadar çok ejder yapmanı sağlayacak parayı memnunlukla verecek birini tanıyorum. Andor’dan Tear’a kadar bütün çandökümcülerin çan dökmeyi bırakıp ejder dökmeye başlamasını sağlayabilir.” Rand’ın ismini söylemekten kaçınması, kafasının içinde renkler dönmesini ve bir anlığına Rand imgesine dönüşmesini engellemedi –Işık’a şükür bu sefer giyinikti–; tahta panelli bir odada, lamba ışığında Loial ile konuşuyordu. Başkaları da vardı, ama imge Rand’a odaklanmıştı ve o kadar çabuk kayboldu ki Mat diğerlerinin kim olduğunu seçemedi. Ne kadar imkânsız gelse de, gördüğü imgenin, tam o anda olan şeyler olduğundan oldukça emindi. Loial’i bir kez daha görmek güzel olacaktı, ama kavrulası, o şeylerin kafasının içinde belirmesini engellemenin bir yolu olmalıydı! “Ve eğer o ilgilenmiyorsa,” renkler yine geldi, ama Mat direnince eriyip gittiler, “ben yüzlerce borunun parasını öderim. En azından bir sürü borunun.”

Birlik sonunda Seanchanlarla savaşacaktı, büyük olasılıkla Trolloclarla da. Ve bu olurken Mat orada olacaktı. Kaçınmanın yolu yoktu. Kaçınmak için ne kadar çabalarsa çabalasın, o lanet ta’veren özelliği onu lanet savaşın tam ortasına koyacaktı. Bu yüzden, düşmanları onun postunu delecek kadar yakına gelemeden onları öldürmenin bir yolunu bulmak için su gibi altın akıtmaya hazırdı.

Aludra gonca dudaklarını büzerek başını bir yana eğdi. “Böylesine güce sahip adam kim?”

“Aramızda sır olarak kalmalı. Thom ve Juilin biliyor, Egeanin ile Domon da, Aes Sedailer de, en azından Teslyn ile Joline biliyor, Vanin ile Kızılkollar da, ama başka kimse bilmiyor ve ben de öyle kalmasını istiyorum.” Kan ve lanet küller, şimdiden çok fazla insan biliyordu. Kadının sertçe başını sallamasını bekledi ve sonra, “Yenidendoğan Ejder,” dedi. Renkler yine döndü ve onlara direnmesine rağmen bir anlığına Rand ve Loial imgesine dönüştüler. Bu iş göründüğü kadar kolay olmayacaktı anlaşılan.

“Yenidendoğan Ejder’i tanıyorsun,” dedi Aludra kuşkuyla.

“Aynı köyde büyüdük,” diye hırladı Mat, renklerle savaşmaya başlayarak. Bu sefer, imgeye dönüşecekken kayboldular. “Bana inanmıyorsan Teslyn’le Joline’e sor. Thom’a sor. Ama başkalarının yanında sorma. Sır, unutma.”

“Çocukluğumdan beri Lonca hayatım oldu.” Aludra çubuklardan birini kutunun yanına sürttü ve çubuk alev aldı! Sülfür kokuyordu. “Artık hayatım ejderler. Ejderler ve Seanchanlardan alacağım intikam.” Eğilerek alevi kanvasın altından uzanan koyu renk uzun fitile dokundurdu. Fitil alev alır almaz çubuğu alev sönene kadar salladı, sonra yere bıraktı. Alevler çıtırdayarak ve tıslayarak fitil boyunca ilerledi. “Sanırım sana inanıyorum.” Boş elini uzattı. “Giderken ben de seninle geleceğim. Ve sen pek çok ejder yapmama yardım edeceksin.”

Mat kadının elini sıkarken, bir anlığına zarların durduğunu sandı, ama bir yürek atımı kadar süre sonra yine takırdamaya başladılar. Hayal etmiş olmalıydı. Ne de olsa, Aludra ile yaptığı anlaşma Birlik’e yardımcı olabilirdi, tesadüfen Mat Cauthon’un hayatta kalmasına da yardımcı olabilirdi, ama yazgısını değiştireceği söylenemezdi pek. Yine de o savaşlarda bulunması gerekiyordu ve ne kadar iyi planlarsanız planlayın, adamlarınız ne kadar iyi eğitimli olura olsun, şansın da rolü vardı, Mat için bile iyi de olabilirdi, kötü de. Ejderler bunu değiştiremezdi. Ama zarlar aynı ölçüde yüksek sesle mi takırdıyorlardı? Sanmıyordu, ama nasıl emin olabilirdi? Daha önce durmayıp yavaşladıkları hiç olmamıştı. Hayal etmiş olmalıydı.

Duvarın arkasından boş bir gümleme geldi ve ekşi bir duman yükseldi. Birkaç saniye sonra, Runnien Geçidi’nin üzerindeki karanlıkta geceçiçeği patladı; kırmızı yeşil ışıklardan oluşan büyük bir top. O gece ve daha sonraki gecelerde Mat’in rüyalarında tekrar tekrar çiçek açtı, ama rüyalarında, saldıran süvarilerin, kargıların arasında açıyor, bir zamanlar tanık olduğu, taşları parçalayan havai fişekler gibi bedenleri parçalıyordu. Rüyalarında, o şeyleri elleriyle yakalamaya, durdurmaya çalışıyordu, ama onlar yüz ayrı savaş meydanına kesintisizce yağmaya devam ediyorlardı. Rüyalarında, ölüm ve yıkımlar karşısında ağlıyordu. Ve bir şekilde, kafasının içindeki zar takırtıları kahkahalar gibi geliyordu. Kendi kahkahaları değil. Karanlık Varlık’ın kahkahaları.

Ertesi sabah, güneş bulutsuz gökyüzünde yükselmeye başladığında, Mat yeşil arabasının basamaklarına oturmuş, keskin bıçağı ile dikkatle yay sopasını yontuyordu –dikkatle, hassaslıkla yapmalıydınız; dikkatsiz bir bıçak darbesi ile tüm emeğiniz boşa gidebilirdi– ki Egeanin ile Domon dışarı çıktılar. Tuhaf bir biçimde, ikisi de büyük özenle, en iyi giysilerini giymiş gibiydiler. Mat Jurador’da giysi alan tek kişi değildi, ama Mat’in işlerini hızlandırmak için vadettiği altınlar olmadan, terziler Domon ve Egeanin’in elbiselerini dikmeyi bitirmemişlerdi. Mavi gözlü Seanchan kadın, yüksek yakasına ve kollarına minik beyaz ve sarı çiçekler işlenmiş parlak yeşil bir elbise giymişti. Çiçekli bir eşarp peruğunu yerinde tutuyordu. Kısacık saçları ve üst dudağını çıplak bırakan Illian sakalı ile Domon kesinlikle tuhaf görünüyordu. Adam yıpranmış kahverengi ceketini, düzgün görünecek kadar iyi fırçalamıştı. İkisi Mat’in yanından sıkışıp geçtiler ve tek kelime etmeden uzaklaştılar, Mat de bir daha onları düşünmedi. Ta ki bir saat kadar sonra geri dönüp, köyde Darvale Ana’nın onları evlendirmesini istediklerini ilan edene kadar.

Mat’in ağzı açık kaldı. Egeanin’in sert yüzü ve keskin gözleri karakterini çok iyi yansıtıyordu. Domon’u bu kadınla evlenmeye sevk eden ne olabilirdi? Bir ayıyla evlense daha iyiydi. Illianlının dik dik ona bakmaya başladığını fark ederek telaşla doğruldu ve yay sopasının üzerinden güzelce eğildi. “Tebrikler, Bay Domon. Tebrikler, Bayan Domon. Işık ikinizin de üzerinde parlasın.” Başka ne diyebilirdi?

Ama Domon Mat’in aklından geçenleri okumuş gibi dik dik baktı ve Egeanin hıhladı. “Benim adım Leilwin Gemisiz, Cauthon,” dedi peltek aksanıyla. “Bana verilen isim bu ve bu isimle öleceğim. İyi bir isim de, çünkü haftalar önce vermem gereken bir kararı vermeme yardımcı oldu.” Kaşlarını çatarak yan yan Domon’a baktı. “Senin ismini neden alamayacağımı anlıyorsun, değil mi, Domon?”

“Hayır, yavrum,” diye yanıt verdi Domon nazikçe, kalın elini onun omzuna koyarak, “ama karım olduğun sürece dilediğin isimle alırım seni. Sana bunu söylemiştim.” Egeanin gülümsedi ve elini Domon’un elinin üzerine koydu, o da gülümsemeye başladı. Işık, bu ikisi mide bulandırıcıydı. Evlilik bir erkeği şurupsu düşler gibi gülümsetmeye başlatıyorsa... Eh, Mat Cauthon böyle olmayacaktı. Evli sayılırdı artık, ama Mat Cauthon asla ahmak gibi davranmaya başlamayacaktı.

Böylece, kendini pek de büyük olmayan yeşil çizgili çadırda buldu. Çadır ateş yiyen ve kılıç yutan iki zayıf Domanlı kardeşe aitti. Balat ile Abar’ın iyi olduklarını Thom bile itiraf ediyordu, diğer göstericiler tarafından da sevilen adamlardı, bu yüzden onlara yer bulmak kolay oldu, ama o çadır araba kadar pahalıya mal olmuştu! Mat’in saçacak altını olduğunu herkes biliyordu ve pazarlık yapmaya kalktığında o ikili rahat evlerinden vazgeçmek zorunda kaldıkları için içlerini çekmekle yetindiler. Eh, yeni gelin ve damadın mahremiyete ihtiyacı vardı ve bu aynı zamanda Mat’in onların aşk dolu gözlerle birbirlerine bakmalarını izlemek zorunda kalmaması anlamına geliyorsa, o mahremiyeti onlara tanımaya razıydı. Dahası, sırası geldiğinde yerde uyumaktan bıkmıştı. Çadırda, en azından her gece kendi karyolasında yatacaktı –dar ve sert olabilirdi, ama yer tahtalarından daha yumuşaktı– ve yalnız olacağından, giysilerinin kalanı getirilip iki pirinç destekli sandığa konulduktan sonra bile, arabada ona kalan yerden daha fazla yeri olacaktı. Kendine ait bir lavabosu, pek de sağlam olmayan parmaklıklı sırtlı bir sandalyesi, sağlam bir taburesi ve üzerine bir tabak, bir kupa ve iki düzgün pirinç lamba sığacak büyüklükte bir masası vardı. Altın sandığını yeşil arabada bıraktı. Ancak kör bir aptal Domon’u soymaya kalkardı. Ancak bir deli Egeanin’i soymaya çalışırdı. Madem ısrar ediyordu, Leilwin olarak da adlandırılabilirdi, ama Mat eninde sonunda kadının aklının başına geleceğinden emindi. Aes Sedai arabasının yakınında, tilkibaşı madalyon göğsünde devamlı soğuyarak geçirdiği ilk geceden sonra, kimse aynı yere göz dikmeden Kızılkollara çadırını Tuon’un arabasının karşısına kurdurdu.

“Şimdi de korumam mı oldun?” dedi Tuon soğuk soğuk, çadırı ilk kez gördüğünde.

“Hayır,” diye yanıt verdi Mat. “Yalnızca seni daha sık görmeyi umuyorum.” Bu Işık’ın kendi gerçeğiydi –eh, Aes Sedailerden uzaklaşma arzusu da rol oynamıştı, ama söylediği de doğruydu– ama kadın parmaklarını Selucia’ya doğru oynattı, ikisi kıkırdaştılar, sonra kendilerine gelip bir kraliyet alayının vakarıyla solgun mor arabaya girdiler. Kadınlar!

Mat çadırda sık sık yalnız kalmıyordu. Nalesean’ın ölümünden sonra Lopin’i uşağı olarak işe almıştı, küt yüzü ve göğsüne kadar gelen sakalı ile tıknaz bir Tearlı olan adam ikide bir kel başını eğerek içeri uzatıyor ve “Lordunun” bir sonraki yemeğinde ne arzu edeceğini, “Lordunun” şarap, çay ya da belirsiz bir yerlerden bulduğu bir tabak şekerli kuru incir isteyip istemediğini soruyordu. Lopin, imkânsız görünen yerlerden lezzetli yiyecekler bulma yeteneği ile gurur duyuyordu. Bir bu vardı, bir de giysi sandıklarını karıştırıp onarıma, temizlenmeye ya da ütülenmeye ihtiyaç duyan giysi olup olmadığına bakması. Adamın tahminine göre bunlara ihtiyaç duyan bir şeyler her zaman olurdu. Bulduğu giysiler Mat’e iyi görünüyordu halbuki. Talmanes’in melankolik uşağı Nerim de sık sık ona eşlik ediyordu. Bunun sebebi daha çok sıska, gri saçlı Cairhienlinin canını sıkılmasıydı. Mat, insanın yapacak işi olmadığı için nasıl sıkılabileceğini anlamıyordu, ama Nerim Talmanes’in onsuz nasıl idare edeceği hakkında hüzünlü yorumlar yapıyor, günde beş kez Talmanes’in şimdiye dek onun yerine yeni bir uşak almış olması gerektiğini söyleyerek yaslı bir tavırla içini çekiyordu ve temizlik ya da onarım işlerini paylaşmak için Lopin ile güreşmeye hazır görünüyordu. Hatta Mat’in çizmelerini boyama işini sıraya koymak istiyordu!

Noal uğrayarak inanılmaz öykülerini anlatıyordu, Olver ise Tuon ile oynamadığı zamanlarda taş ya da Yılanlar ve Tilkiler oynamaya geliyordu. Thom da taş oynamaya geliyordu ve kasabalarda ve köylerde duyduğu dedikoduları paylaşıyor, ilgi çekici parçalarda uzun beyaz bıyıklarını sıvazlıyordu. Juilin de kendi raporlarını getiriyordu, ama o her seferinde Amathera’yı da getiriyordu. Eski Tarabon Panarch’ı güzel bir kadındı. Mat hırsız avcısının neden onunla ilgilendiğini anlayabiliyordu. Kadının gonca dudakları öpülmek için yapılmış gibiydi ve Juilin’in koluna, adamın duygularına karşılık verebilirmiş gibi yapışıyordu, ama hepsi Mat’in çadırının içindeyken bile iri gözleri daima korkuyla Tuon’un arabasına doğru bakıyordu ve ne zaman Tuon ya da Selucia’yı görse dizlerinin üzerine çöküp yüzünü yere dayamasını engellemekten fazlası gelmiyordu Juilin’in elinden. Kadın Egeanin, Bethamin ve Seta karşısında da aynı şeyi yapıyordu. Amathera’nın yalnızca birkaç ay da’covale olduğunu düşününce, Mat’in tüylerini diken diken ediyordu. Tuon onunla evlenecekken, gerçekten de Mat’i da’covale yapmayı düşünüyor olamazdı. Olabilir miydi?

Kısa süre sonra, onlara Rand hakkında söylentiler getirmeyi bırakmalarını söyledi. Kafasının içindeki renklerle savaşmak çok fazla çaba gerektiriyordu ve o savaşı kazandığı sıklıkta kaybediyordu da. Bazen sorun değildi, ama bazen Rand ile Min’i görüyordu ve o ikisi korkunç bir ilişki yaşıyor gibiydi. Her durumda, söylentilerin hepsi aynıydı aslında. Yenidendoğan Ejder ölmüştü; Aes Sedailer tarafından öldürülmüştü ya da Asha’manlar tarafından ya da Seanchanlar tarafından ya da bir düzine başka suikastçı tarafından. Hayır, Rand saklanıyordu, gizli bir ordu topluyordu, köyden köye, hatta handan hana değişen aptal şeyler yapıyordu. Açık olan tek şey Rand’ın artık Cairhien’de olmadığıydı ve nerede olduğunu kimse bilmiyordu. Yenidendoğan Ejder ortadan kaybolmuştu.

Bunun Altaralı çiftçileri, köylüleri ve kasabalıları bu kadar endişelendirmesi tuhaftı; yoldan geçen tüccarlar ve onlar için çalışan erkek ve kadınlar kadar endişeliydiler. O insanların teki bile Yenidendoğan Ejder hakkında, taşıdıkları söylentilerden daha fazlasını bilmiyordu, ama onun ortadan kaybolması onları korkutmuştu. Thom ile Juilin, Mat onları susturana kadar, bu konuda açık konuşuyordu. Yenidendoğan Ejder öldüyse dünya ne yapacaktı? İnsanların sabah kahvaltı sofrasında, akşam bira içerken ve büyük olasılıkla yatağa giderken sordukları soru buydu. Mat onlara Rand’ın hayatta olduğunu söyleyebilirdi –o lanet imgeler bundan emin olmasını sağlıyordu– ama nereden bildiğini açıklamak bambaşka bir meseleydi. Thom ile Juilin bile renkler hakkında kararsız görünüyordu. Tüccarlar ve diğerlerine söylese, onu deli sanırlardı. Ve inanırlarsa, Mat hakkında söylentiler yayarlar, Seanchanların onun peşine düşmesine sebep olurlardı. Mat’in tek istediği o lanet renklerin kafasından çıkmasıydı.

Çadıra taşındığı zaman sirk halkı onu garip garip süzmeye başladı ve buna şaşmamak gerekirdi. İlk önce, sözde Egeanin’le kaçmıştı –kadın ısrar ediyorsa, Leilwin’le– ve sözde Domon kadının hizmetkârıydı, ama şimdi kadın Domon’la evlenmişti ve Mat arabadan ayrılmıştı. Sirk halkının bir kısmı, Tuon’un peşinden koştuğu için bunu hak ettiğini düşünüyordu, ama şaşırtıcı sayıda kişi ona duygudaşlık sunuyordu. Pek çok erkek kadınların vefasızlığından dem vurarak dertlerini paylaşıyorlardı –en azından çevrede kadın yokken yapıyorlardı bunu– ve bekâr kadınların bazıları, bedenlerini bükenler, akrobatlar ve terziler, onu fazla sıcak bakışlarla süzmeye başlamışlardı. Puslu bakışlarını Tuon’un önünde fırlatmasalar, Mat bundan zevk alabilirdi. İlk seferinde Mat o kadar şaşırmıştı ki gözleri yuvalarından fırlayacaktı neredeyse. Tuon ise çok eğlenceli bulmuştu! Daha doğrusu, eğlenceli bulmuş gibi görünmüştü. Ama sırf kadın gülümsüyor diye, onun aklından geçenleri bildiğini ancak bir ahmak düşünürdü.

Mola vermişlerse, Mat her öğle yemeğini Tuon’la yiyordu. Sonra, her gece oynadıkları taş oyunu için daha erken gelmeye başladı, bu yüzden Tuon akşam yemeğini de onunla yemek zorunda kaldı. Işık’ın gerçeği, bir kadın sizi düzenli olarak besliyorsa, onu yarı yarıya kazanmış sayılırdınız. En azından, Tuon onu arabaya aldığında onunla yemek yiyordu. Bir gece sürgüyü çekilmiş buldu ve ne kadar dil dökerse döksün ne Tuon, ne de Selucia kapıyı açtı. Anlaşılan gündüz içeriye bir kuş girmişti, anlaşılan çok kötü bir alametti ve şerri uzaklaştırmak için iki kadın geceyi dua ederek ve tefekküre dalarak geçirecekti. Hayatlarını yarısını tuhaf batıl inançlarla yaşıyor gibiydiler. Tuon ya da Selucia ne zaman üzerinde bir örümcek olan yırtılmış bir örümcek ağı görseler, elleriyle tuhaf hareketler yapıyorlardı. Tuon, mantıklı konuştuğunu düşünüyormuş gibi ciddi bir sesle, örümceği kovalamadan bir örümcek ağını bozmanın bir ay içinde size yakın birinin ölümü ile sonuçlanacağını açıklamıştı. Bir kuş sürüsünün birden çok kez halka çizdiğini gördüklerinde fırtına patlayacağını tahmin ediyorlardı; yürüyen bir karınca sırasının arasına parmaklarıyla bir çizgi çiziyor, arkadaki karıncaların öndekilere kaç saniyede yetiştiğini sayıyorlar ve onları kaç günlük iyi havanın beklediğini tahmin ediyorlardı ve tahminleri çıkmasa da aldırmıyorlardı. Ah, kuşlardan üç gün sonra yağmur yağmıştı –kuşların karga olması rahatsız ediciydi– ama fırtına değil, yalnızca gri, çiseleyen bir yağmurdu.

“Selucia’nın karıncaları yanlış saydığı açık,” dedi Tuon, parmaklarını o tuhaf şekilde gererek beyaz bir taş yerleştirirken. Beyaz bluz ve bölünmüş kahverengi etek içinde, onun omzunun üzerinden izlemekte olan Selucia başını salladı. Her zamanki gibi, içeride bile olsa, kısa sarı saçlarının üzerine başörtüsü takıyordu. Bugünkü başörtüsü kırmızı altın ipektendi. Tuon mavi brokar ipekler içindeydi, tuhaf kesimli ceketi kalçalarının ve bölünmüş eteğinin üzerine öyle iyi oturuyordu ki geniş pantolona benziyordu. Terziye istediği modeli detaylı olarak, uzun uzun anlatmıştı ve dikilen giysilerin pek azı Mat’in daha önce gördüğü modellere benziyordu. Hepsinin Seanchan tarzında olduğunu tahmin ediyordu, ama kadın dışarı çıktığında giymek için, yorum çekmeyecek birkaç binici elbisesi de diktirmişti. Yağmur arabanın çatısını yumuşak seslerle dövüyordu. “Açık ki kuşların bile söylediği, karıncalar tarafından değiştirildi. Asla basit bir iş değildir, Oyuncak. Bunları öğrenmelisin. Cahil kalmanı kabul edemem.”

Mat, kadının söyledikleri son derece mantıklıymış gibi başını salladı ve siyah taşını yerleştirdi. Üstelik, Tuon onun kargalar ve kuzgunlar hakkındaki huzursuzluğuna batıl inanç diyordu! Ne zaman ağzınızı açmamanız gerektiğini bilmek, kadınların yakınındayken faydalı bir beceridir. Erkeklerin yakınında da öyle, ama kadınların yanında daha fazla. Bir erkeğin gözlerini nelerin ateşe verebileceğini kesin olarak bilebilirsiniz.

Tuon’la konuşmak başka açılardan da tehlikeli olabiliyordu. “Yenidendoğan Ejder hakkında ne biliyorsun?” diye sordu kadın bir akşam.

Mat’in aldığı şarap yudumu boğazına kaçtı ve öksürmeye başladığında beyninde dönen renkler dağıldı. Şarap sirkeye benziyordu; ama bugünlerde Nerim iyi şarap bulmakta güçlük çekiyordu. “Eh, o Yenidendoğan Ejder,” dedi konuşabildiği zaman, bir eliyle çenesine bulaşan şarabı silerek. Bir anlığına, Rand’ı geniş koyu renk bir masada yemek yerken gördü. “Bilecek başka ne var ki?” Selucia hemen kadehini doldurdu.

“Çok şey var, Oyuncak. Her şeyden önce, Tarmon Gai’don’dan önce Kristal Taht’ın önünde diz çökmeli. Kehanetler bu konuda açık, ama onun nerede olduğunu ben bile öğrenemedim. Valere Borusu’nu o çalmışsa konu daha da aciliyet kazanıyor, ki ben onun çaldığını tahmin ediyorum.”

“Valere Borusu mu?” dedi Mat zayıfça. Kehanetler ne diyordu? “Demek bulundu?”

“Çalınmışsa bulunmuş olmalı, değil mi?” dedi Tuon kuru kuru. “Çalındığı yerden, Falme adlı yerden gelen raporlar çok rahatsız edici. Çok rahatsız edici. Boru’yu çalan adamı ya da kadını güvenceye almak, Yenidendoğan Ejder’i güvenceye almak kadar önemli olabilir. Taş oynayacak mısın, oynamayacak mısın, Oyuncak?”

Mat oynadı, ama o kadar sarsılmıştı ki renkler herhangi bir imge oluşturmadan dönüp soldu. Aslında, kesin kazandıracak bir pozisyondan zar zor berabere çıktı.

“Oyunun sonuna doğru çok kötü oynadın,” diye mırıldandı Tuon, düşünceli düşünceli tahtaya bakıp kaşlarını çatarak. Beyaz ve siyah taşların kontrol alanları birbirlerine denkti. Mat onun her an, kötü oynamaya başladıklarında konuştuklarını hatırlamaya başlamasını bekliyordu. Tuon ile konuşmak bir uçurumun yamacındaki ufalanan çıkıntıda yürümekten farksızdı. Tek bir yanlış adımla, Mat Cauthon geçen seneden kalma koyun eti kadar ölü olurdu. Yalnız, o çıkıntıda yürümek zorundaydı. Başka seçeneği yoktu. Ah, bundan zevk alıyordu. Bir açıdan. Tuon’la ne kadar çok zaman geçirirse, o yürek şeklindeki yüzü ezberlemek, gözlerini kapattığında da hatırlayabilmek için o kadar fırsat buluyordu. Ama o yanlış adım onu hep bekliyordu. Bunu görebiliyordu neredeyse.

Tuon’a küçük bir ipek çiçek demeti vermesinden sonraki günlerde ona hediye getirmedi ve boş ellerle gittiğinde kadının hayal kırıklığına uğradığını sezmeye başladı. Sonra, Jurador’dan dört gün sonra, tam güneş bulutsuz gökyüzünde ufkun üzerinde belirmişken, Tuon’u ve Selucia’yı mor arabadan çıkarttı. Eh, o yalnızca Tuon’u istemişti, ama iş onları ayırmak olduğunda, Selucia Tuon’un gölgesinden farksız oluyordu. Bir kez bu konuda şaka yapmıştı ve iki kadın o hiç konuşmamış gibi kendi aralarında konuşmaya devam etmişti. Tuon’un şakalara gülebildiğini bilmesi iyiydi, çünkü bazen kadın mizahtan hiç anlamıyor gibi görünüyordu. Yeşil pelerin giymiş, başlığıyla kırmızı eşarbını hemen hemen tamamen örtmüş olan Selucia onu kuşkuyla süzdü, ama diğer yandan, bunu hep yapıyordu. Tuon eşarp takmaya zahmet etmiyordu, ama mavi pelerininin başlığını kaldırmışken siyah saçlarının kısalığı o kadar belli olmuyordu.

“Gözlerini kapat, Kıymetlim,” dedi Mat. “Sana bir sürprizim var.”

“Sürprizleri severim,” diye yanıt verdi Tuon, iri gözlerini elleriyle örterek. Bir an beklentiyle gülümsedi, ama yalnızca bir an. “Bazı sürprizleri, Oyuncak.” Bu bir uyarıya benziyordu. Selucia onun yanı başında duruyordu ve iri göğüslü kadın son derece rahat görünse de, bir şeyler Mat’e kadının sıçramaya hazırlanan kedi kadar gergin olduğunu söyledi. Selucia’nın sürprizlerden hoşlanmadığını tahmin etti.

“Tam burda bekle,” dedi Mat ve mor arabanın yan tarafına dolandı. Döndüğü zaman, her ikisi de eyerlenmiş olan Zar’ı ve usturayı çekiyordu. Kısrak, gezme fırsatı ile heyecanlanmış, canlı adımlar atıyordu. “Şimdi bakabilirsin. Bir geziye çıkmak isteyebileceğini düşündüm.” Saatleri vardı; arabalar arasındaki kanıtlara bakarak, sirk terk edilmiş de olabilirdi. Metal bacaların yalnızca birkaçından duman tütüyordu. “O senin,” diye ekledi ve sözcükler boğazında donar gibi olunca gerildi.

Bu sefer kuşkusu yoktu. Atın onun olduğunu söylemişti ve aniden kafasının içindeki zarların sesi azalmıştı. Yavaşladıklarından değil; bundan emindi. Takırdayıp duran birkaç zar vardı. Aludra ile anlaşma yaptığında biri durmuştu, Tuon’a atın onun olduğunu söylediğinde de bir diğeri durmuştu. Bu kendi başına yeterince tuhaftı –kadına bir at vermek nasıl yazgısını değiştirebilirdi?– ama Işık, bir çift zarın uyarı vermesi hakkında endişelenmek de yeterince kötü olmuştu. Kafatasının içinde kaç çift zar sıçrayıp duruyordu? Kaç önemli an tepesine binmeyi bekliyordu?

Tuon hemen usturanın yanına gitti. Hayvanı Mat’in yaptığı gibi eksiksizce incelerken gülümsüyordu. Ne de olsa, eğlenmek için at terbiye eden biriydi. At ve damane terbiye eden. Işık Mat’e yardım etsin. Selucia’nın onu incelemekte olduğunu fark etti. Kadınının yüzü ifadesiz bir maskeydi. At yüzünden mi, yoksa direk gibi gerildiği için mi?

“O bir ustura,” dedi Mat, Zar’ın küt burnunu okşayarak. İğdiş at epey egzersiz yapmıştı, ama usturanın hevesliliği ona da bulaşmış gibiydi. “Doman asilleri usturaları sever ve Arad Doman dışında başka bir tane bile göreceğini sanmıyorum. Adını ne koyacaksın?”

“Bir ata sürmeden önce isim koymak kötü şans getirir,” diye yanıt verdi Tuon, dizginleri alarak. Hâlâ gülümsüyordu. Gözleri ışıl ışıldı. “Çok güzel bir hayvan, Oyuncak. Harika bir armağan. Ya çok iyi bir gözün var ya da çok şanslıydın.”

“İyi bir gözüm var, Kıymetlim,” dedi Mat ihtiyatla. Kadın usturanın hak ettiğinden daha fazla sevinmiş gibiydi.

“Madem sen öyle diyorsun. Selucia’nın atı nerede?”

Ah, pekâlâ. Denemeye değmişti. Ama akıllı bir adam bahislerini güvene alırdı, keskin bir ıslık çaldığında Metwyn eyerli benekli bir at çekerek koşa koşa geldi. Mat adamın solgun yüzünü ikiye bölen geniş gülümsemeyi görmezden geldi. Cairhienli Kızılkol Mat’in Selucia’yı geride bırakmayı başaramayacağından emindi, ama pis pis sırıtması gerekmiyordu. Mat on yaşındaki benekli iğdiş atın Selucia’nın binebileceği kadar iyi huylu olduğunu tahmin ediyordu –anılarına göre, leydi hizmetçilerinin at biniciliği en iyi durumda ortalama oluyordu– ama kadın hayvanı Tuon kadar eksiksizce inceledi. Ve işi bittiğinde Mat’e fırlattığı bakış, huzursuzluk yaratmamak için ata bineceğini, ama onu son derece kusurlu bulduğunu anlatıyordu. Kadınlar tek bir bakışla çok şey anlatabiliyordu.

Sirkin kampından çıktıktan sonra, Tuon bir süreliğine usturayı yürüttü, sonra tırıs kaldırdı, sonra eşkin sürmeye başladı. Burada yol sert sarı kildendi ve eski döşeme taşlarının köşeleri çıkıyordu. Ama iyi nallanmış bir at için sorun değildi ve Mat usturanın nallarının iyiliğinden emin olmuştu. Tuon’un gülümsemesini izlemenin keyfi için, Zar’ı Tuon’un yanında koşturuyordu. Tuon keyifliyken, o sert yargıç unutuluyor, yüzünde saf sevinç parlıyordu. Selucia benekli atını aralarında tuttuğundan onu izlemek kolay değildi ama. Sarı saçlı kadın ürkütücü bir eşlikçiydi. Mat’e yan yan fırlattığı bakışlara ve küçük gülümsemesine bakarak, Mat’i kızdırma işinden çok da zevk alıyordu.

Başta, birkaç çiftlik arabası dışında yolda yalnızdılar, ama bir süre sonra ileride bir Tenekeci kervanı belirdi. Cafcaflı renklere boyanmış ve lakelenmiş araba sırası yolun diğer yanında ağır ağır güneye doğru ilerliyordu ve kocaman köpekleri arabaların yanında koşuyordu. Tenekecilerin sahip olduğu tek koruma o köpeklerdi. Öndeki, Luca’nın ceketleri kadar kırmızı sarı çizgilerle çerçevelenmiş, vahşi yeşil sarı tekerleklerle tamamlanmış arabanın sürücüsü yarı doğrularak Mat’ten yana baktı, sonra oturup yanındaki kadına bir şeyler söyledi. Kuşkusuz Mat’in yanında iki kadın olması onlara güven vermişti. Tenekeciler zorunlu olarak ihtiyatlı bir halktı. Tek bir insanın onlara zarar vereceğinden korksalar, koca kervan atlarını kırbaçlayıp kaçardı.

Arabaların yanından geçerken Mat adama başını sallayarak selam verdi. Zayıf, gri saçlı adamın yüksek yakalı ceketi arabanın tekerlekleri kadar yeşildi. Karısının elbisesi mavi tonlarda çizgiler taşıyordu ve çoğu sirkin göstericilerine yakışacak kadar parlak renkteydi. Gri saçlı adam elini kaldırıp salladı...

Ve Tuon aniden usturayı çevirdi ve pelerinini arkasında dalgalandırarak dörtnala ağaçların arasına daldı. Selucia hemen benekli atını onun peşine taktı. Mat düşürmemek için şapkasını tutarak Zar’ı çevirdi ve takip etti. Arabalardan bağırışlar yükseldi, ama onlara aldırış etmedi. Tüm dikkati Tuon’un üzerindeydi. Ne peşinde olduğunu bilmeyi diliyordu. Amacının kaçmak olmadığından emindi. Büyük olasılıkla Mat’e saçını başını yoldurmaya çalışıyordu yalnızca. Eğer amacı buysa, başarıya ulaşmak üzereydi.

Zar çabucak benekli atı geçti ve çatık kaşlı Selucia’yı geride, atını dizginlerle dövmeye bıraktı, ama yükselip alçalan arazi tepelere doğru tırmanmaya başladığında Tuon ile ustura hâlâ öndeydi. İki hayvanın ayaklarının dibinden kuş sürüleri, gri kumrular, kahverengi benekli bıldırcınlar, bazen de kabarmış kahverengi ormantavukları havalanıyordu. Kısrağın onlardan birinden ürkmesi felaket için yeterli olurdu. Toynağının dibinden bir kuş fırladığında en eğitimli at bile şahlanıp düşebilirdi. Daha da kötüsü, Tuon deli gibi sürüyordu atını, asla yavaşlamıyor, yalnızca çalılıkların yoğunlaştığı yerlerin çevresinden dolanıyor, diğer yandan ne olduğunu bilirmiş gibi eski fırtınaların devirdiği ağaçların üzerinden sıçrıyordu. Eh, ayak uydurmak için Mat’in de atını deli gibi sürmesi gerekiyordu, ama ne zaman Zar’ı bir ağaç gövdesinin üzerinden atlatsa irkiliyordu. Topuklarını iğdiş atın böğrüne vuruyor, Zar’ın tüm gücüyle koştuğunu bilmesine rağmen daha da hızlanmaya teşvik ediyordu. O lanet ustura aşırı iyi bir seçim olmuştu. Ormanda, tırmandıkça tırmandılar.

Tuon başladığı gibi aniden atını dizginledi. Yolla aralarında bir buçuk kilometreden daha fazla mesafe vardı. Buradaki ağaçlar yaşlıydı ve aralarında epey mesafe vardı; kırk adım yüksekliğinde kara çamlar, geniş dalları yere doğru kavislenip dokunduktan sonra yine yükselen meşeler. O dallar enine kesilse bir düzine kişinin rahat rahat oturabileceği masalar yapılabilirdi. Kalın sarmaşıklar yarı gömülmüş kayaları ve taş çıkıntılarını örtüyordu, ama onların dışında, çürümüş yaprak tabakasından pek az yabani ot baş vermişti. O boyda meşeler altlarındaki başka her şeyi öldürürdü.

Mat yanına vardığında, “Hayvanın göründüğünden daha iyi,” dedi aptal kadın, kendi atının boynunu okşayarak. Ah, tam bir masumiyet timsaliydi, sanki hoş bir geziye çıkmıştı. “Belki gerçekten de iyi bir gözün vardır.” Pelerininin başlığı arkaya düştüğünden, siyah ipek gibi pırıldayan kısa saçları görülebiliyordu. Mat o saçları okşama arzusunu bastırdı.

“Gözümün ne kadar iyi olduğu kavrulsun,” diye hırladı, şapkasını başına geçirerek. Düzgün konuşması gerektiğini biliyordu, ama sesindeki kabalığı bir eğe ile bile yok edemezdi. “Her zaman ay körü bir ahmak gibi mi at sürersin? Daha bir isim koymadan o kısrağın boynunu kırabilirdin. Daha da kötüsü, kendi boynunu kırabilirdin. Seni sağ salim evine ulaştırmaya söz verdim ve bunu yapmaya kararlıyım. Her at bindiğinde kendini öldürme riskine gireceksen, o zaman ben de at binmene izin vermem.” O son sözler ağzından çıkar çıkmaz geri alabilmeyi diledi. Bir adam, öyle bir tehdidi şaka kabul edebilir, gülüp geçebilirdi, ama bir kadın... Şimdi tek yapması gereken patlamayı beklemekti. O patlamanın yanında Aludra’nın geceçiçeklerinin solgun kalacağını tahmin ediyordu.

Tuon başlığını taktı ve düzeltti. Başını önce bir yana, sonra diğer yana eğerek onu inceledi. Sonunda kendi kendine başını salladı. “Ona Akein adını koydum. Kırlangıç demektir.”

Mat gözlerini kırpıştırdı. Bu kadar mıydı? Patlama yok muydu? “Biliyorum. Güzel bir isim. Ona yakışıyor.” Şimdi ne peşindeydi bu kadın? Kadın asla Mat’in beklediğini yapmıyor ve demiyordu.

“Burası neresi, Oyuncak?” dedi Tuon, ağaçlara kaşlarını çatarak. “Ya da eskiden neresiydi mi demeliydim? Biliyor musun?”

Ne demekti şimdi, burası neresi? Burası lanet bir ormandı işte. Ama aniden Mat’in tam önündeki, büyük bir kayaya benzeyen, kalın sarmaşıklarla kaplı şey, bir yana doğru eğilmiş, taştan devasa bir kafa gibi göründü. Bir kadın kafası olduğunu düşünüyordu; o pürüzsüz yuvarlak çıkıntılar saçlarındaki mücevherleri simgeliyordu muhtemelen. Üzerinde durduğu heykel gerçekten muazzam olmalıydı. O şeyin bir boy kadarı görünüyordu, ama yalnızca gözleri ve başının tepesi toprağın üzerindeydi. Ve üzerinde bir meşe ağacının kökü büyümüş o uzun beyaz taş çıkıntısı da sarmal şeklinde bir sütun parçasıydı. Şimdi, çevrelerinde sütun parçaları, eskiden büyük bir yapının parçası olduğu açık olan büyük işlenmiş taşlar, yarı yarıya gömülmüş, iki boy uzunluğunda taştan bir kılıç olması gereken şey vardı. Yine de, pek çok yerde şehir ve anıt yıkıntıları bulunabilirdi ve onların ne olduklarına dair Aes Sedailer arasında bile pek az kişinin bir fikri vardı. Ağzını açıp bilmediğini söyleyecekken, ağaçların arasından belki bir buçuk kilometre uzaklıkta, yan yana üç yüksek tepe gördü. Ortadaki tepenin zirvesi yarıktı, sanki bir dilimi düzgünce kesilip alınmıştı. Onun solundaki tepede de iki yarık vardı. Mat hatırladı. Buna benzeyen üç tepe başka yerde bulunamazdı.

Bu mekânın adı Londaren Cor’ken ve Eharon’un başkentiyken, o tepelere Dansözler denirdi. Arkalarında bıraktıkları yol o zamanlar taş döşeliydi ve şehrin ortasından geçiyordu. Şehrin kendisi kilometrelerce uzanıyordu. İnsanlar Ogierlerin Tar Valon’da uyguladıkları taş işçiliğini Londaren Cor’da mükemmelleştirdiklerini söylerdi. Elbette, Ogierlerin inşa ettiği şehirlerde oturan herkes, kendi şehirlerinin Tar Valon’u aştığını iddia eder, Tar Valon’un mihenk taşı olduğunu kanıtlardı. Şehirle ilgili bir dizi anısı vardı –Ay Sarayı’nda bir baloda dans ettiğine, peçeli dansözlerin kıvrandığı asker meyhanelerde âlem yaptığına, Kılıçların Kutsanması sırasında Flütler Alayı’nı izlediğine dair anılar– ama tuhaf bir şekilde, o tepelerle ilgili, Trolloclar Londaren Cor’da taş üstünde taş bırakmadıktan ve Eharon kan ve ateş içinde öldükten beş yüz sene sonrasına dair bir başka anı vardı. Neden Nerevan ile Esandara’nın, o zamanki ismiyle Shiota’yı istila etmesi gerektiğini bilmiyordu. O eski anılar, geniş bir zaman dilimini kapsıyor olsalar da, bölük pörçüktü ve boşluklarla doluydu. O tepelere neden Dansözler dendiğini de bilmiyordu, Kılıçların Kutsanması’nın ne olduğunu da. Ama o yıkıntıların arasında savaşan bir Esandaralı lord olduğunu hatırlıyordu, gırtlağına bir ok saplandığında yüzünün o tepelere dönük olduğunu da hatırlıyordu. Zar’ın üzerinde oturduğu yerin sekiz yüz metre ötesinde düşmüş, kendi kanıyla boğulmuştu.

Işık, ölmemi hatırlamaktan nefret ediyorum, diye düşündü ve düşünce beyninde yanan bir köze dönüştü. Gittikçe daha sıcak yanan bir köze. O adamların ölmesini hatırlıyordu; bir değil, düzinelercesinin. O... öldüğünü... hatırlıyordu.

“Oyuncak, sen hasta mısın?” Tuon kısrağını yaklaştırdı ve Mat’in yüzüne baktı. İri gözleri endişe doluydu. “Ay kadar soldun.”

“Kaynak suyu kadar iyiyim,” diye mırıldandı Mat. Tuon o kadar yakındaydı ki başını eğse öpebilirdi onu, ama yerinden kıpırdamadı. Kıpırdayamıyordu. Düşünceleri öyle hızlı akıyordu ki hareket etmeyi düşünemiyordu bile. Ancak Işık’ın bilebileceği bir biçimde, Eelfinnler bazı anıları toplayıp onun beynine aşılamışlardı, ama bir cesetten nasıl anı toplayabilirlerdi? Hem de insanlar dünyasındaki bir cesetten. O çarpık kapı çerçevesi şeklindeki ter’angreal’in bu yanına, birkaç dakikadan daha uzun süre için gelmediklerinden emindi. Aklına bir yol geldi, hoşuna gitmeyen bir yol, hem de hiç hoşuna gitmeyen. Belki de onları ziyaret eden her insan aralarında bir bağ oluşturuyordu; o insanın anılarını öldüğü ana dek kopyalamalarını sağlayan bir bağ. Diğer adamlara ait o anıların bazılarında beyaz saçlıydı, bazılarında şimdiki yaşından yalnızca birkaç yaş büyük ya da arada bir yerde, ama çocukluklarına ya da büyümelerine dair hiçbir anı yoktu. Kafasına gelişigüzel anılar, belki süprüntü saydıkları ya da artık işlerine yaramayan anılar tıkıştırmış olmaları olasılığı ne kadardı? Hem, anılarla ne yapıyorlardı? Onları birilerine vermek dışında bir amaçları olmalıydı. Hayır, Mat yalnızca düşüncelerinin ima ettiği şeyden kaçınmaya çalışıyordu. Kavrulası, o anda o lanet tilkiler kafasının içindeydiler! Öyle olmalıydı. Mantıklı gelen tek açıklama buydu.

“Eh, kusmak üzereymiş gibi görünüyorsun,” dedi Tuon. Yüzünü buruşturarak usturayı geri geri yürüttü. “Sirkte kimde bitkiler vardı? O konuda biraz bilgiliyim.”

“İyiyim, diyorum sana.” Aslında, gerçekten de kusmak istiyordu. O tilkilerin kafasında olması, zarlar ne kadar şiddetle takırdarsa takırdasın, zarlardan bin kat kötüydü. Eelfinnler onun gözleriyle görebiliyor muydu acaba? Işık, ne yapacaktı şimdi? Aes Sedailerin bu konuda ona Şifa verebileceğinden kuşkuluydu, onlara güvendiğinden değil, tilkibaşı madalyonu çıkarmayı düşündüğünden değil. Yapılacak hiçbir şey yoktu. Bu gerçekle yaşaması gerekecekti. Bu düşünceyle homurdandı.

Selucia atını eşkin sürerek yaklaştı ve Mat ile Tuon’u çabucak süzdü. Sanki yalnız geçirdikleri süre içinde ne yaptıklarını merak ediyordu. Ama diğer yandan, yetişmekte acele etmemiş, bir süre yalnız kalmalarına izin vermişti. Bu umut vericiydi. “Bir dahaki sefere sen bu iyi huylu hayvanı sürersin, ben de senin iğdiş atını sürerim,” dedi Mat’e. “Yüksek Leydi, o arabalardaki insanlar köpeklerle bizi izliyor. Yayalar, ama yakında burada olurlar. Köpekleri havlamıyor.”

“Demek ki eğitimli koruma köpekleri,” dedi Tuon, dizginlerini toparlayarak. “Atlı olduğumuz için onlardan kolaylıkla kaçınabiliriz.”

“Buna gerek yok, faydası da yok,” dedi Mat ona. Bunu beklemiş olmalıydı. “O insanlar Tenekeci –Tuatha’an– ve kimse için tehlikeli değiller. Canları pahasına bile olsa şiddete başvurmazlar. Abartmıyorum, basit gerçek bu. Ama siz ikinizin kaçtığını gördüler. Benden kaçmaya çalışıyor gibiydiniz ve ben de peşinizden geldim. O köpekler kokumuzu aldığına göre, sizin kaçırılmadığınızdan ya da zarar görmediğinizden emin olmak için gerekirse sirke kadar izlerler bizi. Onlara zaman kazandırmak ve daha fazla yormamak için o tarafa doğru gidelim.” Asıl umurunda olan Tenekecilerin zamanı değildi. Bir avuç Tenekeci yollarına çıkıp sirkin yola çıkmasını geciktirse Luca’nın umurunda olması muhtemelen, ama Mat’in kesindi.

Selucia kızgınlıkla kaşlarını çattı ona ve parmaklarını hızlı hızlı oynattı, ama Tuon kahkaha attı. “Oyuncak bugün buyurgan olmak istiyor, Selucia. Bırakacağım buyursun. Bakalım ne kadar başarılı olacak.” Çok da nazikti.

Geldikleri yönden döndüler –bu sefer devrilmiş ağaçların çevresinden dolandılar, ama zaman zaman Tuon bir tanesinin üzerinden sıçramayı düşünürmüş gibi dizginleri topluyor, sonra yaramaz yaramaz Mat’e sırıtıyordu– ve kısa süre sonra ağaçların arasında, dev mastiflerinin peşinde bir kelebek sürüsü gibi koşan Tenekecileri gördüler. Parlak ve genellikle uyumsuz renkler içinde elli kadar kadın ve erkektiler. Örneğin bir erkek mavi kırmızı çizgili ceket giymiş, bol sarı pantolonunu diz boyu çizmesinin içine tıkmış olabiliyordu. Ya da kırmızı pantolon üzerine menekşe rengi ceket giymiş olabiliyordu. Hatta daha kötüsü. Bazı kadınlar her renkte, hatta Mat’in isimlerini bilmediği renkte çizgilerle donanmış elbiseler giymişti. Diğerleri erkeklerin ceket ve pantolonları kadar değişik ve uyumsuz renklerde etekler ve bluzlar giymişti. Çoğunun şalları da vardı ve göz kamaştıran renk kargaşasına ayrıca katkıda bulunuyorlardı. Öndeki arabayı süren gri saçlı adam dışında hepsi orta yaşlarına gelmemiş görünüyordu. Adam Arayıcı olmalıydı, kervanın lideri. Mat atından indi ve bir an sonra Tuon ile Selucia da onu taklit ettiler.

Bunun üzerine Tenekeci durdu ve köpekleri yanına çağırdı. İri hayvanlar dillerini sarkıtarak yere çöktüler ve insanlar yavaşladılar. Hiçbirinin elinde sopa bile yoktu ve Mat de görünen silah taşımıyor olmasına rağmen onu ihtiyatla süzüyorlardı. Adamlar önünde toplandılar, kadınlar da Tuon ile Selucia’nın çevresini aldılar. Bunda tehdit yoktu, ama böylece Tuon ile Selucia kolaylıkla Mat’ten yalıtılmıştı ve Tenekeci kadınlar tarafından sorgulanabilecekti. Aniden Mat’in aklına, Tuon’un Mat tarafından rahatsız edildiğini iddia etmenin iyi bir oyun olduğunu düşünebileceği geldi. Mat, eyerine tırmanamasın diye onun ve Zar’ın çevresine toplanmış Tenekecilerle uğraşırken o ve Selucia atlarına atlayıp uzaklaşabilirlerdi. Tenekeciler bundan fazlasını yapmazlardı, ama Mat dövüşerek kurtulmayı denemediği sürece onu saatlerce orada tutabilirler, kadınların “kaçması” için zaman tanırlardı.

Gri saçlı adam ellerini göğsüne bastırarak eğildi. “Barış sizin ve sizinkilerin üzerinde olsun, Lordum. Rahatsız ediyorsak özür dileriz, ama köpeklerimizin leydilerin atlarını korkuttuğunu düşündük.”

Mat aynı şekilde eğilerek karşılık verdi. “Barış daima sizin ve Halkınızın üzerinizde olsun, Arayıcı. Leydilerin atları korkmadı. Yalnızca leydiler zaman zaman... düşüncesiz davranıyor.” Kadınlar ne diyordu? Dinlemeye çalıştı, ama alçak mırıltılarla konuşuyorlardı.

“Halkımız hakkında bir şeyler biliyorsunuz demek, Lordum?” Arayıcı şaşırmış gibiydi ve haklıydı da. Tuatha’anlar orta boy bir köyden daha büyük olan her yerden kaçınırdı. Nadiren ipek ceketli insanlarla karşılaşırlardı.

“Birazcık,” diye yanıt verdi Mat. Çok çok az. Tenekecilerle karşılaştığı zamanlara dair anıları vardı, ama kendisi daha önce hiçbir Tenekeci ile konuşmamıştı. O lanet kadınlar ne diyordu? “Bir soruma yanıt verir misin? Son birkaç gündür sizin kervanlarınızdan birkaç tanesini gördüm, beklemediğim kadar çok kervan ve hepsi Ebou Dar’a gidiyordu. Bir sebebi var mı?”

Adam kadınlara bir bakış fırlatarak duraksadı. Hâlâ mırıldanıp duruyorlardı. Adam sohbetlerinin neden bu kadar uzun sürdüğünü merak ediyor olmalıydı. Ne de olsa, evet, yardıma ihtiyacım var ya da hayır, demek için birkaç saniye gerekiyordu yalnızca. “Seanchan adlı halk yüzünden, Lordum,” dedi sonunda. “Halkımız arasında, Seanchanların hükmettiği yerde güvenlik olduğuna ve adaletin herkese eşit davrandığına dair bir söylenti yayıldı. Başka her yerde... Anlıyor musunuz, Lordum?”

Mat anlıyordu. Tıpkı sirk halkı gibi, Tenekeciler de gittikleri her yerde yabancıydılar. Daha da kötüsü, haksız yere hırsız olarak ünlenmiş yabancılar –eh, başkalarından daha fazla hırsızlık yapmıyorlardı. Genç insanları cezbedip aralarına katılmaya ikna etmeleriyle ünlenmeleri ise haklıydı. Üstüne üstlük, biri onları soymaya ya da kovalamaya kalkıştığında, Tenekecilerin karşı koyması söz konusu değildi. “Kendinize dikkat edin, Arayıcı. Sağladıkları güvenliğin bir bedeli var ve kanunlarının bazıları sert. Yönlendirebilen kadınlara ne yaptıklarını biliyor musunuz?”

“İlginiz için teşekkür ederim, Lordum,” dedi adam sakin sakin, “ama kadınlarımızın pek azı yönlendirmeye başlar ve biri başladığında hep yaptığımız gibi yapar, onu Tar Valon’a göndeririz.”

Aniden kadınlar yüksek sesle kahkahalar atmaya başladılar. Arayıcı gözle görülür bir biçimde rahatladı. Eğer kadınlar gülüyorsa, Mat onlara vuracak ya da yoluna çıktıkları için onları öldürecek türden bir adam değildi. Mat ise kaşlarını çattı. O kahkahalardan hiç hoşlanmamıştı.

Tenekeciler, onları rahatsız ettikleri için tekrar tekrar özür dileyerek ayrıldılar, ama kadınlar dönüp dönüp arkalarına bakıyor, ellerini ağızlarına kapatarak gülüyorlardı. Yürürlerken adamların bazıları onlara doğru eğiliyorlar, soru soruyorlardı, ama kadınlar başlarını iki yana sallamakla yetiniyorlardı. Sonra yine gülerek arkalarına bakıyorlardı.

“Onlara ne söylediniz?” diye sordu Mat ekşi ekşi.

“Ah, seni hiç ilgilendirmez, değil mi, Oyuncak?” diye yanıt verdi Tuon ve Selucia kahkaha attı. Ah, aslında cadı gibi gülmüştü. Mat bilmese daha iyi olacağına karar verdi. Kadınlar adamı iğnelemekten büyük zevk alıyordu.

9
Kısa Bir Yol

Mat’in başına dert açan yegâne kadınlar Tuon ile Selucia değildi, elbette. Bazen başına açılan çoğu derdin kadınlardan kaynaklandığını düşünüyordu ve bunu hiç anlamıyordu, çünkü onlar her zaman iyi davranmaya çalışırdı. Egeanin bile ona acı veriyordu, ama daha küçük bir acı.

“Haklıymışım. Gerçekten de onunla evlenebileceğini düşünüyorsun,” dedi kadın, Mat Tuon konusunda yardımını istediği zaman. O ve Domon arabanın basamaklarına oturmuş, kollarını birbirlerine dolamıştı. Domon’un piposundan duman yükseliyordu. Güzel bir gündü ve sabah ortasıydı, ama toplanan bulutlar daha sonra yağmur yağabileceğini gösteriyordu ve göstericiler, birleşseler belki Runnien Geçidi kadar büyük olabilecek dört köyün halkına gösteri yapıyorlardı. Mat’in içinden gidip izlemek gelmiyordu. Ah, beden bükücülerin gösterilerini izlemek hâlâ hoşuna gidiyordu, kadın akrobatların ve palyaçoların gösterileri daha da iyiydi, ama her gün jonglör, ateş yiyici gösterisi izledikten sonra, Miyora ve leoparları bile, eh, tam olarak sıradan olmasa bile daha az ilginç gelmeye başlıyordu.

“Benim ne düşündüğümü boş ver, Egeanin. Onun hakkında bildiklerini söyler misin bana? Ondan öğrenmeye çalışmak körlemesine ve çıplak ellerle dikenli çalının içinde tavşan yakalamaya çalışmaktan farksız.”

“Adım Leilwin, Cauthon. Bir daha unutma,” dedi kadın, bir gemi güvertesinde emir vermeye daha uygun bir sesle. Mavi çekiçlere benzeyen gözleri o emri Mat’in kafasına çakmaya çalışıyordu sanki. “Neden sana yardım edeyim? Kendinden çok yükseklere göz diktin, güneşe imrenen köstebekten farksızsın. Onunla evlenmek istediğini söylediğin için bile idam edilebilirsin. İğrenç bir şey bu. Dahası, ben bütün bunları geride bıraktım. Ya da onlar beni bıraktı,” diye ekledi acı acı. Domon tek koluyla sarıldı ona.

“Bütün onları geride bıraktıysan, onunla evlenmek istememin iğrençliğinden sana ne?” İşte. Sonunda açıkça söylemişti. En azından kısmen.

Domon piposunu ağzından çekip Mat’in yüzüne bir duman halkası üfledi. “Sana yardım etmek istemiyorsa vazgeç.” O da aynı, gemi güvertesine yakışır türden bir emir vermişti.

Egeanin kendi kendine homurdandı. Kendi kendisiyle tartışıyor gibiydi. Sonunda başını iki yana salladı. “Hayır, Bayle. O haklı. Eğer başıboş bırakılmışsam, yeni bir gemi ve yeni bir rota bulmalıyım. Asla Seanchan’a dönemem, bu yüzden halatı kesip o işi bitirsem de olur.”

Tuon hakkında bildikleri daha çok söylentilerden ibaretti –İmparatorluk ailesi herkesin gözü önünde olsalar bile, yaşamlarını duvarlar arkasında sürdürüyor gibiydi ve o duvarların arkasında olup bitenlere dair yalnızca fısıltılar sızıyordu dışarı– ama onlar bile Mat’in ensesindeki tüyleri diken diken etmeye yetti. Müstakbel karısı bir erkek ve bir kız kardeşini öldürtmüş müydü? Evet, onlar onu öldürtmeye çalıştıktan sonra, ama yine de! Nasıl bir aile birbirlerini öldürmeye çalışırdı? Her şeyden önce, Seanchan Kanı ve İmparatorluk ailesi. Tuon’un kardeşlerinin yarısı ölmüş, ölenlerin çoğu suikasta kurban gitmişti, belki diğerleri de. Egeanin’in –ya da Leilwin’in– anlattıklarının bir kısmı Seanchanlar arasında bilinen şeylerdi ve daha rahatlatıcı değildi. Tuon bebekliğinden itibaren entrika konusunda eğitiliyor olmalıydı, silah ve çıplak ellerle dövüşme eğitimi almıştı, dikkatle korunmasına rağmen son savunma hattının kendisi olması bekleniyordu. Kan’a doğanların hepsine örtmece, niyetlerini ve hırslarını saklama öğretilmişti. Kan arasında Güç dengeleri devamlı değişiyordu, bazıları yükseliyor, bazıları düşüyordu ve İmparatorluk ailesinde dans hem daha hızlı, hem daha tehlikeliydi. İmparatoriçe –kadın, “Sonsuza dek yaşasın,” diye eklemek istedi, sözcükleri yutarken neredeyse boğulacaktı ve devam etmeden önce uzun süre gözlerini kapatıp bekledi– pek çok çocuk doğurmuştu, tıpkı tüm İmparatoriçelerin yaptığı gibi, ki aralarında hayatta kalan kişi ondan sonra hüküm sürmeye layık olabilsin. Aptal ya da budala birinin Kristal Taht’a çıkması yakışık almazdı. Tuon aptal ya da budala olmaya çok uzak bulunuyordu. Işık! Mat’in evleneceği kadın aynı kişide cisimleşmiş bir Muhafız ve Aes Sedai kadar kötüydü. Üstelik belki daha da tehlikeliydi.

Mat Egeanin ile pek çok kez konuştu –kadın hançerine sarılmasın diye, onun yanındayken ona Leilwin diye hitap etmeye özen gösteriyordu, ama onu Egeanin olarak düşünüyordu– ve daha fazlasını öğrenmeye çalıştı, ama kadının Kan’a dair bildikleri daha çok içeriye bakan dışarlıklı birinin öğrendikleriydi ve kendisinin itiraf ettiği gibi, İmparatorluk Sarayı hakkında bildikleri Seandar’da bir sokak çocuğunun bildiklerinden daha fazla değildi. Mat Tuon’a kısrağı verdiği gün, Egeanin’in arabasının yanında at sürerek o kısır sohbetlerden birini sürdürdü. Bir süre Tuon ile Selucia’ya eşlik etmişti, ama iki kadın durmaksızın ona yan yan bakmış, sonra bakışarak kıkırdamıştı. Kuşkusuz, Tenekeci kadınlara söyledikleri hakkında kıkırdıyorlardı. Bir erkek bu tür şeylere ancak bir yere kadar dayanabilirdi.

“Akıllıca bir armağan, o kısrak,” dedi Egeanin, sürücü koltuğundan eğilip araba dizisine bakarak. Dizginler Domon’daydı. Bazen Egeanin de sürüyordu, ama gemilerde öğrendiği beceriler arasında at idare etmek yoktu. “Nereden bildin?”

“Neyi?” diye sordu Mat.

Kadın doğruldu ve peruğunu düzeltti. Mat kadının neden o şeyi takmaya devam ettiğini bilmiyordu. Kendi siyah saçları kısaydı, ama Selucia’nınkilerden daha kısa değil. “Flört armağanlarını. Kan arasında, senden daha yüksek biri ile flört ediyorsan, geleneksel olarak egzotik ya da nadir bir şey hediye edersin. En iyisi de, armağanı bir şekilde ilgilendiğin kişinin zevkleriyle birleştirmektir ve Yüksek Leydi’nin atları sevdiği iyi bilinir. Onun dengi olmayı beklediğini kabullenmiş olman da iyi. İşe yarayacağından değil, anlamalısın. Sen başında beklemeyi bıraktığına göre, onun neden hâlâ burada olduğuna dair en ufak fikrim yok, ama onun gerekli kelimeleri söyleyeceğine inanıyor olamazsın. O evlendiğinde, İmparatorluk’un çıkarı için evlenecek, senin gibi bir aylak ona at verdiği ve gülümsemesini sağladığı için değil.”

Mat bağıra çağıra küfretmemek için dişlerini gıcırdattı. Neyi kabullenmişti? O lanet zarların bir çiftinin durmasına şaşmamak gerekirdi. Tuon ancak Güneşgünü’nde kar yağdığında unutmasına izin verirdi. Mat bundan emindi.

Leilwin kahrolası Gemisiz ona küçük acılar veriyorsa, Aes Sedailer daha büyüklerini vermeyi başarıyordu. Mola verdikleri her köyde ve kasabada gezintiye çıkmalarına, sorular sorup Işık bilir başka neler yapmalarına boyun eğmişti artık. Boyun eğmekten başka çaresi yoktu, onları durdurmak için bir yol bilmiyordu. Dikkat ettiklerini iddia ediyorlardı –en azından Teslyn ile Edesina ediyordu; Joline endişelendiği için aptal olduğunu söyleyerek azarlıyordu onu– ama dikkat eden bir Aes Sedai’nin bile, insanlar onun kim olduğunu anlasa da anlamasa da, önemli biri olduğu açıktı. İpek alacak paraları olmadığından, Jurador’da top top kaliteli yünlü kumaşlar almışlardı ve terziler Aes Sedailer için, Mat’in altını için çalıştıkları kadar sıkı çalışmışlardı, böylece Aes Sedailer zengin tüccarlara benzeyerek, asiller kadar kendilerinden emin bir biçimde ortalarda dolanıyorlardı. Onların beş adım atmasını izleyen herkes, dünyanın kendini onlara göre ayarlamasını beklediklerini anlardı. Bir sirkle birlikte yolculuk eden bu tür üç kadın söylentilere sebep olurdu mutlaka. En azından Joline Büyük Yılan yüzüğünü kemer kesesinde bırakıyordu. Diğer ikisi kendi yüzüklerini Seanchanlara kaptırmışlardı. Mat Joline’in yüzüğünü taktığını görse ağlayacağını düşünüyordu.

Onların yaptıklarını artık eski sul’dam’lardan öğrenemiyordu. Joline Bethamin’i avucuna almıştı; uzun boylu esmer kadın Joline koş dediğinde koşuyor, Joline kurbağa dediğinde sıçrıyordu. Edesina da ona ders veriyordu, ama Joline bir sebepten Bethamin’i kendi kişisel projesi sayıyordu. Mat’in gördüğü kadarıyla asla haşin davranmıyordu, tokatlama olayında sonra değil, ama Bethamin’i Kule’ye gitmeye hazırladığını sanırdınız. Bethamin ise, sadakatinin hedefinin değiştiğini açıkça gösteren türden bir minnetle karşılık veriyordu. Seta’ya gelince, sarı saçlı kadın Aes Sedailerden o kadar çok korkuyordu ki artık onları izlemeye cesaret edemiyordu. Mat bunu önerdiğinde kadın titremeye başlamıştı. Ne kadar tuhaf gelse de, Seta ile Bethamin yönlendirebilen Seanchan kadınların kendilerini nasıl gördüğüne o kadar alışmışlardı ki, Aes Sedailerin farklı olamayacağına gerçekten inanmışlardı. Yönlendirebilen kadınlar tasmasızken tehlikeliydiler, ama nasıl yapacağını bilen biri tehlikeli köpekleri idare edebilirdi ve onlar bu tür tehlikeli köpeklere alışıktılar. Artık Aes Sedailerin köpek falan olmadığını biliyorlardı. Onlar kurttular. Mümkün olsa, Seta uyuyacak başka yer bulurdu. Mat Anan Hanım’dan, ne zaman Joline ya da Edesina arabada Bethamin’e ders vermeye başlasa, Seanchan kadının gözlerini elleriyle kapattığını öğrendi.

“Örgüleri görebildiğinden eminim,” dedi Setalle. Kadının birilerini kıskanabileceğini düşünse, kadının kıskandığını düşünürdü. “İtiraf etmesi yakın, yoksa gözlerini kapatmazdı. Er geç fikir değiştirecek ve öğrenmek isteyecek.” Belki gerçekten kıskanıyordu.

Mat Seta’nın geç değil bir an önce fikir değiştirmesini diliyordu. Bir öğrenci daha çıksa, Aes Sedailer onu rahatsız etmek için daha az zaman bulurlardı. Sirk durduğunda, her döndüğünde Joline ya da Edesina’nın bir çadırın ya da arabanın köşesinden uzanmış ona baktığını görüyordu. Genelde göğsündeki tilkibaşı soğuyordu. Kadınların onu hedef alarak yönlendirdiklerini kanıtlayamazdı, ama o emindi. Korumasındaki, Adeleas ile Vandene’in bulduğu aynı deliği, yani Güç’le fırlatılan bir şeyin ona çarpacağını hangisinin bulduğundan emin değildi, ama bundan sonra taş yemeden çadırından çıkamaz olmuştu. Daha sonra fırlattıkları, demirhane ateşinden fışkıranlara benzer alev alev, can acıtan kıvılcımlar yerinde sıçramasına, saçlarının diken diken olmaya çalışmasına sebep oluyordu. Bunun arkasında Joline’in olduğundan emindi. Şüphesinin tek sebebi kadını Blaeric ile Fen tarafından korunmazken hiç görmemesi olsa bile. Ve kadın bir fareye gülümseyen kedi gibi gülümsüyordu.

Mat kadını nasıl yalnız yakalayacağını planlarken –ya bunu yapacaktı ya da tüm zamanını ondan saklanarak geçirecekti– o ve Teslyn bağrışma yarışmasına giriştiler ve Edesina beyaz badanalı arabadan Bethamin ile Seta kadar hızla fırladı. O ikisi dışarı kaçmış, alık alık arabaya bakıyorlardı. Sarı Aes Sedai sakin sakin uzun siyah saçlarını fırçalamaya devam etti, bir eliyle saçlarını kaldırıyor, diğeri ile tahta saplı saç fırçasını kullanıyordu. Mat’i görünce, fırçayı durdurmadan ona gülümsedi. Madalyon soğudu ve bağrışmalar bıçakla kesilmiş gibi durdu.

Mat o Güç’le örülmüş kalkanın arkasında neler söylendiğini hiç öğrenemedi. Teslyn ona biraz daha iyi davranıyordu, ama ona sorduğunda kadın ona bir bakış fırlattı ve sessizliğini korudu. Bu Aes Sedai işiydi ve Mat’i ilgilendirmezdi. Ama orada her ne olmuşsa, fırlatılan taşlar ve kıvılcımlar kesildi. Mat Teslyn’e teşekkür etmeye çalıştı, ama kadın onu dinlemedi.

“Bir şeyden bahsedilmemesi gerekiyorsa bahsedilmez,” dedi ona kararlılıkla. “Aes Sedailerin yakınında yaşayacaksan, bu dersi öğrensen iyi olur ve ben senin hayatının Aes Sedailerle bağlantılı olduğunu her zamankinden daha fazla düşünüyorum.” Tam da söylenecek şeydi.

Kadın Mat’in ter’angreal’i hakkında tek kelime etmiyordu, ama tartışmadan sonra bile, aynı şey Joline ile Edesina hakkında söylenemezdi. Her gün Mat’i o şeyi onlara vermesi için zorluyorlardı, Edesina onu kendi başına köşeye kıstırıyor, Joline’in Muhafızları ise kadının omuzlarının üzerinden Mat’e dik dik bakıyor oluyorlardı. Ter’angreal’ler Beyaz Kule’nin malı sayılırlardı. Ter’angreal’lerin doğru düzgün incelenmesi gerekirdi, özellikle de söz konusu ter’angreal gibi tuhaf özelliklere sahip olanlar. Ter’angreal’ler tehlikeli olabilirdi; Kule sakinleri dışındaki kişilerin ellerinde bırakılmayacak kadar tehlikeli. İkisi de, özellikle bir erkeğin ellerinde demiyordu, ama Joline demeye çok yaklaşmıştı. Mat Yeşil Aes Sedai’nin Blaeric ile Fen’e onu Mat’ten almalarını söyleyeceğinden korkmaya başlamıştı. O iki adam kadının başına gelenlerde Mat’in parmağı olduğundan kuşkulanıyorlardı hâlâ ve ona fırlattıkları karanlık bakışlar onu davul gibi dövmek için bahane aradıklarını söylüyordu.

“Bu hırsızlık olur,” dedi Anan Hanım ona, ders verircesine bir sesle, pelerinine sarınarak. Gün ışığı solmaya başlamıştı ve hava serinliyordu. Tuon’un arabasının dışında duruyorlardı ve Mat içeri girip yemek yemeyi umuyordu. Noal ve Olver hâlâ içerideydi. Anlaşıldığı kadarıyla Setalle Aes Sedaileri ziyaret etmeye gitmişti, ki sık sık yaptığı bir şeydi bu. “Bu konuda Kule kanunu açıktır. Sana geri verilmesinin gerekli olup olmadığı konusunda epey... tartışma... olur –ben sonunda verilmeyeceğine karar vereceklerini düşünüyorum– ama yine de Joline hırsızlık ettiği için sert bir cezaya çarptırılır.”

“Belki onu almanın cezaya çarptırılmaya değeceğini düşünüyordur,” diye mırıldandı Mat. Midesi gurulduyordu. Lopin’in gururla öğle yemeği olarak sunduğu ispinoz konservelerinin ve kremalı soğanların, Tearlıyı fena halde rezil ederek, bozulmaya yüz tuttuğu anlaşılmıştı, yani Mat kahvaltıdan sonra bir parça ekmekten başka hiçbir şey yememişti. “Beyaz Kule hakkında çok şey biliyorsun.”

“Benim bildiğim, Lord Mat, bir erkeğin Aes Sedailer karşısında yapabileceği her yanlışı yaptığın. Bir, Aes Sedai öldürmediğin kaldı. Kocamla gitmek yerine seninle gelmemin bir sebebi de, hâlâ burada olmanın yarı sebebi de, senin çok fazla yanlış yapmanı engellemek. Doğrusunu söylemek gerekirse, neden umurumda olsun, bilmiyorum, ama umurumda, o kadar. Sana rehberlik etmeme izin verseydin, şimdi başın Aes Sedailerle belada olmayacaktı. Bu saatten sonra seni ne kadar kurtarabileceğimi bilmiyorum, ama yine de denemeye razıyım.”

Mat başını iki yana salladı. Aes Sedailerle kavrulmadan başa çıkmanın yalnızca iki yolu vardı. Ya sizi ezmelerine izin verecektiniz ya da onlardan uzak duracaktınız. Mat ilkini yapmazdı, ikincisini de yapamazdı, bu yüzden üçüncü bir yol bulması gerekiyordu ve üçüncü yolu Setalle’nin tavsiyelerini dinleyerek bulabileceğinden kuşkuluydu. Kadınların Aes Sedailer hakkındaki tavsiyesi genelde ilk yolu izlemek oluyordu, ama asla bu şekilde dile getirmiyorlardı. Onlar uyum sağlamaktan bahsederdi, ama uyum sağlaması gerekenler asla Aes Sedailer olmazdı. “Yarı sebebi mi? Diğer yarı?..” Midesine yumruk yemiş gibi homurdandı. “Tuon mu? Tuon konusunda bana güvenilmeyeceğini mi düşünüyorsun?”

Anan Hanım gür bir kahkahayla güldü ona. “Tam bir serserisin, Lordum. Şimdi, bazı serserilerden iyi koca olur, ama ilk önce biraz ehlileştirilmeleri gerekir –onunla tanıştığımda benim Jasfer da serseriydi– ama sen burada bir pastayı, orada başka bir pastayı kemirebileceğini ve oynaya oynaya bir sonrakine gidebileceğini düşünüyorsun.”

“Bu işten oynaya oynaya kurtulmamın yolu yok,” dedi Mat, araba kapısına kaşlarını çatarak. Zarlar kafasının içinde tıkırdıyordu. “Benim için değil.” Artık kurtulmak istediğinden emin değildi, ama ne dilerse dilesin, bu sefer gerçekten yakalanmıştı.

“Öylesine, öyle mi?” diye mırıldandı kadın. “Ah, tam da kalbini kıracak kadını seçmişsin.”

“Öyle olabilir. Anan Hanım, ama kendime has sebeplerim var. Onlar her şeyi yeyip bitirmeden içeri girsem daha iyi olacak.” Arabanın arkasındaki basamaklara döndü ve kadın elini onun koluna koydu.

“Görebilir miyim? Yalnızca görmek istiyorum.”

Neyi kastettiğinden kuşkusu yoktu. Mat duraksadı, sonra elini gömleğinin yakasından içeri soktu ve deri sicimin ucundaki madalyonu buldu. Neden, bilmiyordu. Joline ile Edesina’ya göstermeyi reddetmişti. Güzel bir madalyondu, gümüş tilkibaşı avucu kadar büyüktü neredeyse. Yalnızca tek gözü görünüyordu ve gün ışığı henüz çok solmadığından, yakından bakarsanız gözbebeğinin kadim Aes Sedai simgesi şeklinde olduğunu görebiliyordunuz. Anan Hanım o gözün üzerinde parmağını gezdirirken hafifçe titriyordu. Yalnızca görmek istediğini söylemişti, ama Mat onun madalyona dokunmasına izin verdi. Kadın uzun uzun nefes verdi.

“Sen eskiden Aes Sedai’ydin,” dedi Mat sessizce ve kadının eli dondu.

O kadar çabuk kendine geldi ki Mat hayal görmüş de olabilirdi. O azametli Setalle Anan’dı, kulaklarında iri altın halkalar olan, dekoltesinde evlilik hançeri kabza aşağı sarkan Ebou Darlı hancı ve bir Aes Sedai’den daha uzak olamazdı. “Aes Sedailer Kule’ye hiç gitmediğim konusunda yalan söylediğimi düşünüyorlar. Genç bir kadınken orada hizmetçi olduğumu ve dinlememem gereken konuşmaları dinlediğimi düşünüyorlar.”

“Seni buna bakarken görmediler.” Mat tilkibaşını bir kez avucunda zıplattı, sonra gömleğinin altına tıkarak güvene aldı. Kadın aldırmıyormuş gibi yaptı. Mat de onun numara yaptığını bilmiyormuş gibi.

Kadın, Mat’in ne düşündüğünü bilirmiş gibi kısa, hüzünlü bir gülümsemeyle gülümsedi. “Kendilerine izin verseler Aes Sedailer anlardı,” dedi, yağmur olasılığını tartışıyorlarmış gibi basitçe, “ama Aes Sedailer... belli şeyler... olduğu zaman, söz konusu kadının vakarla gideceğini ve kısa süre sonra da öleceğini düşünüyor. Ben gittim, ama Jasfer beni Ebou Dar sokaklarında yarı aç ve hasta halde buldu ve beni annesine götürdü.” Yalnızca kocasını nasıl bulduğunu anlatan bir kadınmış gibi güldü. “Jasfer sokakta bulduğu yavru kedileri de alırdı. Artık sırlarımdan bazılarını biliyorsun, ben de senin sırlarından bazılarını biliyorum. Onları kendimize saklayalım mı?”

“Sen benim hangi sırlarımı biliyorsun?” diye sordu Mat, hemen ihtiyat kazanarak. Bazı sırlarının bilinmesi tehlikeliydi ve onları çok fazla insan bilirse artık sır sayılmazlardı.

Anan Hanım kaşlarını çatarak arabaya baktı. “Tıpkı senin onunla oyun oynadığın gibi, o kız da seninle oyun oynuyor. Seninkiyle aynı oyunu değil. O birinin flört ettiği kadın değil, daha çok savaş planlayan bir general. Ama ona tutkun olduğunu öğrenirse, daha da fazla avantaj kazanacak. Senin onunla eşit şansa sahip olmana izin verebilirim. Ya da beyni olan bir kadın karşısında herhangi bir erkeğin sahip olacağı kadar şansa. Anlaştık mı?”

“Anlaştık,” dedi Mat hararetle. “Evet, anlaştık.” O anda zarlar dursa şaşırmazdı, ama onlar sıçramaya devam ettiler.

Aes Sedailerin başına açtığı tek dert madalyonla ilgili saplantıları olsaydı, sirkin durduğu her yerde söylentilere sebep olmakla yetinselerdi, Mat o günlerin Aes Sedailerle yolculuk yaparken yaşanabilecek tahammül edilebilir ölçüde kötü günler olduğunu söylemekle yetinebilirdi. Ne yazık ki, sirk Jurador’dan ayrıldığında, Tuon’un kim olduğunu öğrenmişlerdi artık. Onun Dokuz Ayın Kızı olduğunu değil, konum ve nüfuz sahibi bir Seanchan Yüksek Leydisi olduğunu.

“Sen beni aptal mı sanıyorsun?” diye itiraz etti Luca, Mat onu Aes Sedailere söylemekle suçladığında. Adam arabasının yanında, yumruklarını kalçalarına dayayarak diklendi. Nasıl dik dik baktığına bakarak, fena kızmış ve bu yüzden kavga etmeye hazır, uzun boylu bir adamdı. “Ben bu sırrın derinlere gömülmesini isterdim, ta ki... eh... ta ki o koruma belgesini kullanabileceğimi söyleyene kadar. Onun gizli kalmasını istediği bir şeyi başkalarına söylersem ve bu yüzden belgeyi iptal ederse, bu pek işime yaramaz.” Ama sesi biraz fazla içten çıkıyordu ve gözlerini Mat’in gözlerine tam olarak dikemiyordu. Doğrusu şuydu ki, Luca altını sevdiği kadar, böbürlenmeyi de severdi. Aes Sedailere söylemenin güvenli –güvenli!– olacağını düşünmüş ve sözler ağzından çıkar çıkmaz nasıl bir kargaşa yarattığını fark etmiş olmalıydı.

Gerçekten de tam bir kargaşaydı, yılan dolu bir çukur kadar dolaşıktı. Ellerinin altındaki Yüksek Leydi Tuon, hiçbir Aes Sedai’nin direnemeyeceği bir fırsat oluşturuyordu. Teslyn de Joline ve Edesina kadar kötüydü. Üçü her gün Tuon’un arabasını ziyaret ediyordu ve kadın yürüyüşe çıkmak istediğinde tepesine biniyorlardı. Ateşkeslerden, anlaşmalardan, pazarlıklardan bahsediyor; onun istila liderleri ile nasıl bir bağlantısı olduğunu öğrenmeye çalışıyor, savaşı durduracak konuşmaların başlatılmasına yardım etmesi için onu ikna etmeye çabalıyorlardı. Sirkten ayrılıp evine dönmesi için yardım bile önermişlerdi!

Aes Sedailer açısından yazık ki, Tuon, yeryüzündeki belki en büyük güç olan Beyaz Kule’nin temsilcisi olan üç Aes Sedai görmüyordu, terziler üç kadının binici elbiselerini teslim etmeye başladıkları ve kadınlar Mat’in onlar için bulduğu paçavralar yerine onları giydikleri zaman bile. Tuon, iki kaçmış damane ve bir marath’damane görüyordu ve gerektiği gibi tasmalanana kadar hiçbirinden hoşlanmayacaktı. Bunu kendi söylemişti. Arabasına geldiklerinde kapısını sürgülüyordu ve üç kadın ondan önce içeri girmeyi başarmışsa, o gidiyordu. Onu köşeye kıstırdıklarında ya da köşeye kıstırmaya çalıştıklarında, bir ağaç kütüğünün çevresinden dolaşırmış gibi, onların çevresinden dolaşıyordu. Aes Sedailer sesleri kısılana kadar konuşuyorlardı. Ve Tuon dinlemeyi reddediyordu.

Her Aes Sedai gerekirse taşa sabır öğretebilirdi, ama duymazdan gelinmeye alışık değildiler. Mat kızgınlıklarının gittikçe büyüdüğünü görebiliyordu; gözlerindeki ve ağızlarındaki gerginliğin dağılması, Tuon’u yakalayıp sarsmamak için eteklerini kavradıkları yumruklarının gevşemesi gittikçe daha fazla zaman alıyordu. Aes Sedailerin kızgınlıkları Mat’in beklediğinden daha erken taştı, hem de hiç hayal etmediği bir biçimde.

Tuon’a kısrağı verdiği gece, Mat akşam yemeğini Tuon ve Selucia’yla yedi; Noal ile Olver de oradaydı, elbette. O ikisi Tuon’la Mat kadar çok zaman geçirmeyi başarıyor gibiydiler. Kimsenin kıpırdamasına izin vermeyecek kadar küçük bir odada değil de bir saraydaymış kadar resmi davranan Lopin ile Nerim tipik bir bahar başı yemeği sundular; kurumuş bezelyeli sert koyun eti ve birinin kilerinde çok fazla kalmış şalgamlar. Henüz herhangi bir şey hasat etmek için çok etkendi. Yine de, Lopin koyun eti için biberli sos yapmıştı, Nerim bezelye için çam fıstığı bulmuştu, bol bol yemek vardı ve hiçbirinin tadı bozulmuş gibi değildi, bu yüzden mümkün olabilecek en iyi yemekti. Tuon’la oyununu çoktan oynamış olan Olver yemek bittikten sonra gitti ve Mat taş oyunu oynamak için Selucia ile yer değiştirdi. Anlamlı bakışlarına rağmen Noal da kaldı; Cairhien’deki kulelerden daha üstün olduğu anlaşılan, ölü Malkier’deki Yedi Kule, Arafel’deki On Bin Çanlı Şehir Shol Arbela ve çeşit çeşit Sınırboyu harikaları, çelikten daha sert kristalden yapılmış tuhaf minareler, bir yamaca kurulmuş, yüz adım genişliğindeki metal çanak ve benzerleri hakkında gevezelik yapmaya başladı. Zaman zaman Mat’in oyunu üzerine yorumlar yapıyor, tam Tuon tuzağa düşmek üzereyken Mat’in sağda iyi bir tuzak kurduğunu belirtiyordu. Bu tür şeyler işte. Mat, Tuon ile gevezelik ettiği zamanlar dışında çenesini açmıyordu, ama bunu başarmak için dişlerini gıcırdatması gerekiyordu. Tuon Noal’ın gevezeliğini eğlenceli buluyordu.

Mat tahtayı inceyip oyunu berabere bitirme şansı yakalayıp yakalayamayacağını düşünüyordu ki Joline, Teslyn ile Edesina eşliğinde arabaya geldi. Her biri kaide üzerinde kibir abideleri gibiydi; tepeden tırnağa ifadesiz yüzlü Aes Sedai timsalleri. Joline Büyük Yılan yüzüğünü takmıştı. Selucia’nın yanına sıkıştılar, kadın yana çekilmekte ağır davranınca çok soğuk bakışlar fırlattılar ve dar masanın ucunda yan yana dizildiler. Noal yerinde donarak Aes Sedaileri yan yan süzdü. Ahmak adamın bir eli, hançerler burada bir işe yarayacakmış gibi, ceketinin altına gitmişti.

“Bu işe bir son vermeli, Yüksek Leydi,” dedi Joline, Mat’i anlamlı anlamlı görmezden gelerek. Yalvarmıyor, söylüyordu; ne olacağını, ne olması gerektiğini bildiriyordu. “Halkınız Yüzyıl Savaşları’ndan, belki Trolloc Savaşları’ndan bu yana hiç görülmemiş türden bir savaş getirdi bu topraklara. Tarmon Gai’don yaklaşıyor ve o gelmeden önce bu savaş sona ermeli, yoksa tüm dünyaya felaket getirecek. Yarattığı tehdit bundan az değil. Bu yüzden hırçınlığınız bir son bulacak. Aranızda idare her kimdeyse, önerimizi ona götüreceksiniz. Siz denizin ötesindeki kendi topraklarınıza dönene kadar barış korunabilir ya da Sınırboyları’ndan Fırtınalar Denizi’ne dek tüm ulusların desteğini arkasına alan Beyaz Kule’nin tüm kudreti ile yüzleşebilirsiniz. Amyrlin Makamı size karşı onları çağırmış olmalı şimdiye kadar. Güneyde büyük Sınırboyu orduları bulunduğunu ve hareket halinde başka ordular olduğunu duydum. Bu işi daha fazla kan dökülmeden bitirmek en iyisi. Bu yüzden halkınızın getirdiği yıkıma son verin ve barışa yardım edin.”

Mat Edesina’nın tepkisini göremiyordu, ama Teslyn gözlerini kırpıştırdı. Bir Aes Sedai için, inlemekten farksızdı bu. Belki Joline’in söylemesini beklediği şeyler tam olarak bunlar değildi. Mat kendi adına, kendi kendine homurdandı. Joline, pazarlıklarda yetenekli bir jonglör kadar becerikli olan Grilerden değildi, orası kesindi, ama Mat de değildi. Yine de, kadının Tuon’u kızdırmanın kısa yolunu bulduğunu tahmin ediyordu.

Ama Tuon ellerini masanın altında, kucağında kavuşturdu ve dimdik durarak Aes Sedai’yi görmezden geldi. Mat kadının yüzünü hiç bu kadar sert görmemişti. “Selucia,” dedi sessizce.

Sarı saçlı kadın Teslyn’in arkasına gitti, eğilip Mat’in üzerinde oturduğu battaniyenin altından bir şey aldı. Kadın doğrulurken her şey bir anda oldu sanki. Bir tıkırtı duyuldu ve Teslyn haykırarak ellerini boğazına götürdü. Mat’in göğsündeki tilkibaşı buza döndü ve Joline yüzünde inanmaz bir bakışla Kızıl’a döndü. Edesina döndü ve kapıya koştu, ama kapı yarı açıldıktan sonra çarpılarak kapandı. Arabanın basamaklarından düşen adam seslerine bakarak, Blaeric ya da Fen’in yüzüne kapanmıştı. Edesina irkilerek durdu ve kaskatı kesildi. Görünmez ipler kollarını yanlarına, bölünmüş eteğini bacaklarına yapıştırmıştı. Bütün bunlar saniyeler içinde olmuştu, ama Selucia da yerinde kalmamıştı. Noal’ın üzerinde oturduğu yatağa eğildi ve sonra bir başka a’dam’ın tasmasını Joline’in boynuna taktı. Mat Teslyn’in şimdi iki eliyle kavradığı şeyin a’dam olduğunu görebiliyordu. Kadın onu çıkarmaya çalışmıyordu, yalnızca tutuyordu, ama parmak boğumları bembeyaz kesilmişti. Kızıl’ın dar yüzü bir çaresizlik tablosuydu, gözleri iri iri açılmış ve korku doluydu. Joline Aes Sedailerin mutlak sükûnetine kavuşmuştu yine, ama o da boynundaki parçalı tasmaya dokunuyordu.

“Eğer sandığın gibi,” diye başladı, sonra aniden sustu ve ağzı gerildi. Gözlerinde öfkeli bir ışık belirdi.

“Görüyorsun, a’dam ceza vermek için kullanılabilir, ama bu nadiren yapılır.” Tuon ayağa kalktı. İki bileğinde iki a’dam’ın bilezikleri vardı, ışıl ışıl zincirler yatakların battaniyelerinin altında kıvrılıyordu. Işık aşkına, kadın onları nasıl ele geçirmişti?

“Hayır,” dedi Mat. “Takipçilerime zarar vermemeye söz verdin, Kıymetlim.” Belki o anda o ismi kullanmak en akıllıca şey değildi, ama sözünü geri alması için çok geçti. “Şimdiye dek sözlerini tuttun. Şimdi bozma.”

“Takipçilerin arasında ayrılık yaratmamaya söz verdim, Oyuncak,” dedi Tuon aksi aksi, “ve her durumda, bu üçünün senin takipçilerin olmadıkları çok açık.” Araba sürücüsü ile konuşmak ya da ona yemek iletmek için kullanılan kayar kapak güm diye açıldı. Tuon omzunun üzerinden arkaya baktı ve kapak daha da yüksek bir sesle kapandı. Dışarıda bir adam küfretti ve kapıyı dövmeye başladı.

“A’dam zevk vermek, ödüllendirmek için de kullanılabilir,” dedi Tuon Joline’e, arkasındaki gümlemeleri duymazdan gelerek.

Joline’in dudakları aralandı ve gözleri iyice irileşti. Kadın yerinde sallandı, düşmemek için iki eliyle masaya tutununca halatlarla tavandan sarkıtılmış masa da sallandı. Ama kadın etkilenmişse, hiç belli etmedi. Doğrulmayı başardığında koyu gri eteğini sıvazladı, ama bunun bir anlamı olmayabilirdi de. Kadının yüzü Aes Sedai hâkimiyetine sahipti. Omzunun üzerinden bakan Edesina da üçüncü a’dam’ı boynunda taşıyor olmasına rağmen onun yüzü de aynı ölçüde sakindi –bir düşününce, kadının yüzü her zamankinden daha solgundu– ama Teslyn sessiz sessiz ağlamaya başlamıştı. Omuzları sarsılıyor, yanaklarında gözyaşları süzülüyordu.

Noal, aptalca bir şey yapmak üzere olan bir adam gibi gerilmişti. Mat masanın altından onu tekmeledi ve adam dik dik ona baktığında başını iki yana salladı. Noal’ın kaşları daha fena çatıldı, ama elini ceketinin altından çıkardı ve sırtını duvara verdi. Hâlâ dik dik bakıyordu. Eh, bırak baksın. Burada hançerler işe yaramazdı, ama belki sözcükler yarayabilirdi. Bu iş sözcüklerle halledilebilirse çok daha iyiydi.

“Dinle,” dedi Mat Tuon’a. “Bir düşünürsen, bunun işe yaramaması için yüz ayrı sebep bulabilirsin. Işık, yönlendirmeyi kendin de öğrenebilirsin. Bunu bilmek hiçbir şeyi değiştirmiyor mu? Onlardan o kadar da farklı değilsin.” Tuon’un ona ne kadar aldırdığına bakarak, sanki Mat dumana dönüşmüş, uçup kaybolmuştu.

“Saidar’a kucak açmayı dene,” dedi, sert gözlerini Joline’e dikerek. Bakışları ile karşılaştırıldığında sesi oldukça ılımlıydı, ama itaat beklediği açıktı. İtaat? Üç bağlı keçiye bakan lanet bir leopar gibi görünüyordu. Ve tuhaf bir biçimde, her zamankinden de güzeldi. Keçiler gibi Mat’i de pençeleyebilecek güzel bir leopar. Eh, bundan önce Mat birkaç kez leoparlarla yüzleşmişti ve bunlar kendi anılarıydı. Bir leopar ile karşılaşmak insana tuhaf bir heyecan veriyordu. “Hadi,” diye devam etti Tuon. “Kalkanın gittiğini biliyorsun.” Joline hayretle hafifçe homurdandı ve Tuon başını salladı. “Güzel. İlk defa itaat ettin. Ve a’dam boynundayken, ben istemeden Güç’e dokunamayacağını anladın. Ama şimdi, senden Güç tutmanı istiyorum ve ona kucak açmak istemediğin halde yapıyorsun.” Joline’in gözleri hafifçe irileşti, sükûneti hafifçe çatladı. “Ve şimdi,” diye devam etti Tuon, “senden Güç tutmamanı istiyorum ve Güç kayboldu. Bunlar ilk dersler.” Joline derin bir nefes aldı. Kadın... korkmuş gibi değil, ama huzursuz görünüyordu.

“Kan ve lanet küller, kadın,” diye hırladı Mat, “kimse fark etmeden onları o tasmaların ucunda gezdirebileceğini mi düşünüyorsun?” Kapıdan ağır bir gümleme geldi. İkincisi tahtaları çatlattı. Tahta pencereyi her kim dövüyorsa, dövmeye devam ediyordu. Bir şekilde, bunlar hiç aciliyet yaratmadı. Muhafızlar içeri girse ne yapabilirlerdi ki?

“Onları kullandıkları arabada barındıracağım ve geceleri egzersiz yaptıracağım,” diye tersledi Tuon onu sinirle. “Ben bu kadınlar gibi değilim, Oyuncak. Hem de hiç değilim. Belki öğrenebilirdim, ama öğrenmemeyi seçtim, tıpkı hırsızlık yapmamayı ya da cinayet işlememeyi seçmek gibi. Bu çok fark ediyor.” Gözle görülür bir çabayla kendine geldi, ellerini masaya koyarak oturdu ve bir kez daha Aes Sedailere odaklandı. “Senin gibi bir kadında epey başarı kazanmıştım.” Edesina inledi ve duyulamayacak kadar alçak bir sesle bir isim mırıldandı. “Evet,” dedi Tuon. “Mylen’imle yuvalarda ya da egzersiz sırasında karşılaşmış olmalısın. Seni de onun kadar iyi eğiteceğim. Kara bir leke ile lanetlenmişsin, ama ben sana İmparatorluk’a ettiğin hizmetle gurur duymayı öğreteceğim.”

“Bu üçünü sen geri alasın diye çıkarmadım Ebou Dar’dan,” dedi Mat kararlılıkla, yatak boyunca kayarak. Tilkibaşı daha da soğudu ve Tuon şaşkın bir ses çıkardı.

“Bunu... nasıl yaptın, Oyuncak? Örgü sana dokunduğunda... eriyiverdi.”

“Bir armağan, Kıymetlim.”

Mat ayağa kalkarken Selucia çökerek ve ellerini yakarırcasına uzatarak ona doğru ilerledi. Yüzü korkuluydu. “Yapmamalısın,” diye başladı.

“Hayır!” dedi Tuon keskin bir sesle.

Selucia doğruldu ve geriledi, ama gözlerini Mat’ten ayırmadı. Tuhaf bir biçimde, yüzündeki korku kaybolmuştu. Mat başını şaşkın şaşkın iki yana salladı. İri göğüslü kadının Tuon’a hemen itaat ettiğini biliyordu –ne de olsa so’jhin’di, Tuon’un atından farksızdı ve bunun iyi ve doğru olduğuna inanıyordu– ama bir emirle korkunun silinmesi için ne kadar itaatkâr olması gerekirdi?

“Onlar benim canımı sıktılar, Oyuncak,” dedi Tuon, Mat elini Teslyn’in tasmasına uzatırken. Kızıl Aes Sedai titreyerek, yanaklarından yaşlar süzülerek, Mat’in o şeyi çıkaracağına inanamıyormuş gibi baktı.

“Onlar benim de canımı sıkıyorlar.” Mat parmaklarını gerekli yerlere koydu, bastırdı ve tasma tıkırdayarak açıldı.

Teslyn onun ellerini yakaladı ve öpmeye başladı. “Teşekkür ederim,” diye ağladı tekrar tekrar. “Teşekkür ederim. Teşekkür ederim.”

Mat boğazını temizledi. “Önemli değil, ama buna gerek yok... Şunu keser misin? Teslyn?” Ellerini kurtarmak biraz çaba gerektirdi.

“Canımı sıkmayı bırakmalarını istiyorum, Oyuncak,” dedi Tuon, Mat Joline’e dönerken. Başkası söylese, hırçınlık gibi gelirdi. Ufak tefek esmer kadın ise talep edercesine söylemişti.

“Bu olaydan sonra kabul edeceklerini düşünüyorum,” dedi Mat kuru kuru. Ama Joline inatçı bir ifadeyle bakıyordu ona. “Kabul edeceksin, değil mi?” Yeşil Aes Sedai hiçbir şey söylemedi.

“Ben kabul ediyorum,” dedi Teslyn çabucak. “Hepimiz kabul ediyoruz.”

“Evet, hepimiz kabul ediyoruz,” diye ekledi Edesina.

Joline sessizce, inatla Mat’e baktı ve Mat içini çekti.

“Kıymetlimin seni fikrini değiştirene kadar, birkaç gün alıkoymasına izin verebilirim.” Joline’in tasması tık diye açıldı. “Ama vermeyeceğim.”

Kadın Mat’in gözlerinin içine bakarak, tasmanın gittiğinden emin olmak istermiş gibi boğazına dokundu. “Muhafızlarımdan biri olmak ister misin?” diye sordu, sonra alçak sesle güldü. “Öyle bakmana gerek yok. İstemediğin halde seninle bağ kuracak biri olsam bile, o ter’angreal sende olduğu sürece yapamazdım. Kabul ediyorum, Cauthon Efendi. Seanchanları durdurmak için elimize geçen en iyi fırsata mal olabilir, ama bir daha senin... Kıymetlini... rahatsız etmeyeceğim.”

Tuon üzerine su dökülmüş kedi gibi tısladı ve Mat yine içini çekti. Her şeyin bir bedeli vardı.

O gecenin bir kısmını, dünyada en az sevdiği şey için harcadı. Çalışmak için. Derin bir çukur kazıp üç a’dam’ı gömmek için. Bu işi o yapıyordu, çünkü şaşırtıcı şekilde, a’dam’ları Joline almak istemişti. Ne de olsa onlar ter’angreal’di ve Beyaz Kule’nin onları incelemesi gerekirdi. Öyle olabilirdi, ama Kule başka yerden a’dam bulmak zorunda kalacaktı. O şeyleri gömmelerini Kızılkollardan istese, adamların onları Aes Sedailere teslim edeceğini sanmıyordu, ama bir kez daha ortaya çıkıp sorun yaratmaları riskine girmeyecekti. Çukur daha diz boyu olmadan yağmur yapmaya başladı, soğuk, şiddetli bir yağmur ve Mat’in işi bittiğinde iliklerine dek ıslanmış, beline kadar çamurlanmıştı. Güzel bir gece için güzel bir son. Üstelik zarlar kafatasının içinde seke seke dönüyordu.

10
Shiota’da Bir Köy

Ertesi gün biraz rahatlama getirdi ya da öyle göründü. Mavi ipekten binici elbisesi giymiş, beline geniş, işlenmiş deriden kemer takmış olan Tuon, sirk ağır ağır kuzeye doğru ilerlerken Mat’in yanında at sürmekle kalmadı, Selucia boz donlu atını aralarına sokmaya çalıştığında kadına parmaklarını oynattı. Selucia bir şekilde bir at edinmişti. Zar ya da Akein’e ayak uyduramayacak, ama yine de benekli attan epey üstün, derli toplu bir iğdiş at. Mavi gözlü kadın bugün başlığının altına yeşil bir eşarp takmıştı. Tuon’un diğer yanında at sürüyordu. Konu ifadesiz olmaksa, yüzü Aes Sedaileri gururlandırırdı. Mat elinde olmadan sırıttı. Bırak bu sefer Selucia kızgınlığını gizlesin. Atları olmayan gerçek Aes Sedailer arabalarında kapalı kalmışlardı; Metwyn çok uzaklarda, mor arabanın sürücü koltuğundaydı, bu yüzden Mat’in Tuon’a söylediklerine kulak misafiri olamazdı; geceki yağmurdan sonra gökyüzünde yalnızca birkaç seyrek bulut kalmıştı ve dünyadaki her şey yolunda gidiyor gibi görünüyordu. Mat’in kafasının içinde seken zarlar bile bozamıyordu bunu. Eh, kötü anlar da yaşanıyordu, ama yalnızca andı onlar.

Biraz önce, tepelerinde bir kuzgun sürüsü kanat çırpmıştı; bir düzine kadar iri kara kuş. Hızla uçmuşlar, belli bir çizgiden ayrılmamışlardı, ama yine de Mat onlar nokta haline dönüşüp gözden kaybolana dek izledi onları. Günü bozacak bir şey değillerdi. En azından onun için. Belki daha kuzeyde birinin gününü bozabilirlerdi.

“Onlarda alamet gördün mü, Oyuncak?” diye sordu Tuon. Eyerde de başka her zamanki kadar zarifti. Mat onun beceriksiz davrandığını hiç görmemişti. “Benim bildiğim, kuzgunlarla ilgili alametlerin çoğu, birinin çatısına tüneyip alacakaranlık ya da şafakta gaklamaları ile ilgili.”

“Karanlık Varlık’ın casusları olabilirler,” dedi Mat ona. “Bazen. Kargalar da. Ve sıçanlar. Ama durup bize bakmadılar, bu yüzden endişelenmemize gerek yok.”

Tuon yeşil eldivenli elini başının üzerinden geçirerek içini çekti. “Oyuncak, Oyuncak,” diye mırıldandı, pelerininin başlığını yeniden takarak. “Kaç çocuk masalına inanıyorsun? Dolunayda İhtiyar Hob’un Tepesi’nde uyursan, yılanların üç soruna gerçek yanıtlar vereceğine ya da tilkilerin insanların derisini çalacağına ve sen tıka basa yemek yerken besini onların çalacağına ve senin açlıktan öleceğine inanıyor musun?”

Gülümsemek çaba gerektiriyordu. “Onların hiçbirini duyduğumu sanmıyorum.” Eğlentili bir sesle konuşmak da çaba gerektiriyordu. Kadının tilkilerin insanların derisini çalması ile yılanların gerçek yanıtlar vermesinden aynı cümlede bahsetmesi olasılığı ne kadardı? Aelfinnler bir açıdan öyle yapmıştı. Eelfinnlerin de Tuon’un dediğini yaptıklarından ve o derileri kuşandıklarından emindi. Ama asıl İhtiyar Hob’dan bahsettiğinde neredeyse irkilecekti. Diğeri büyük olasılıkla ta’veren’liğinin dünyayı çarpıtmasıydı yalnızca. Tuon; Mat, yılanlar ve tilkiler hakkında hiçbir şey bilmiyordu. Ama Artur Şahinkanadı’nın doğduğu yer olan Shandalle’de İhtiyar Hob, Caisen Hob, Karanlık Varlık’ın diğer adıydı. Aelfinnler ve Eelfinnler Karanlık Varlık’la ilişkilendirilmeyi hak ediyordu kesinlikle, ama o lanet tilkilerle kendi bağlantısı hesaba katılınca, Mat’in düşünmek istediği bir şey değildi. Hem de yılanlar? O olasılık midesini ekşitmeye yetiyordu.

Yine de hoş bir at yolculuğuydu, güneş yükseldikçe gün ısınıyordu, ama ılık denemezdi yine de. Mat renkli altı topu çevirdi ve Tuon kahkahalar atarak el çırptı, ki doğaldı bu. Mat’in becerisi topları satın aldığı jonglörü de etkilemişti ve at sürerken jonglörlük yapmak daha zordu. Mat pek çok öykü anlatarak Tuon’u güldürdü, bir tanesi kadının gözlerini yuvarlamasına ve Selucia ile karşılıklı parmak oynatmasına sebep oldu. Belki de ortak salon hizmetkâr kadınları hakkında fıkralardan hoşlanmıyordu. Hiç de yersiz bir fıkra değildi. Mat aptal değildi. Ama Tuon’un gülmüş olmasını diliyordu. Kadının harika bir kahkahası vardı; gür, sıcak ve serbest. Atlardan bahsettiler ve inatçı hayvanları terbiye yöntemleri üzerine tartıştılar. O güzel kafada birkaç tuhaf fikir vardı, örneğin huysuz bir atı kulağını ısırarak sakinleştirebileceğinizi iddia ediyordu! Bunun hayvanın saman alevi gibi parlamasına sebep olması daha olasıydı. Ve Tuon bir atı sakinleştirmek için alçak sesle mırıldanmak gerektiğini hiç duymamıştı, Mat’in babasının ona böyle bir beceri öğrettiğine görmeden inanmayacaktı.

“Eh, yatıştırılması gereken bir at olmadan gösteremem, değil mi?” dedi Mat. Tuon yine gözlerini yuvarladı. Selucia da onu taklit etti.

Ama tartışmaları hararetli değildi, öfke yoktu, yalnızca canlılık vardı. Tuon o kadar canlı biriydi ki bu kadar ufak tefek bir kadına o kadar canlılık sığması imkânsız geliyordu. Günün hoşluğunu bozan, yılanlar ve tilkilerden çok Tuon’un sessizlikleriydi. Yılanlar ve tilkiler çok uzaklardaydılar ve o konuda yapacak bir şey yoktu. Tuon ise yanı başındaydı ve Mat’in onunla epey ilgisi vardı. Tuon üç Aes Sedai’yle olanlardan ya da Aes Sedailerin kendilerinden hiç bahsetmiyordu. Mat’in ter’angreal’inden hiç söz etmemişti, Teslyn ya da Joline’e Mat aleyhine ördürdüklerinin işe yaramadığı gerçeğinden de. Önceki gece yalnızca bir rüyaydı sanki.

Savaş planlayan bir general gibi, demişti Setalle. Egeanin’e göre, bebekliğinden itibaren entrika ve örtmece konusunda eğitilmişti. Ve bütün bunlar Mat’e odaklanmıştı. Ama ne amaç için? Kuşkusuz Seanchan Kanının flört yöntemi olamazdı. Egeanin bu konuda pek az şey biliyordu, ama kuşkusuz bu olamazdı. Mat Tuon’u kaçırdığında birkaç haftadır tanışıyorlardı, kadın ona Oyuncak diyordu, onu satın almaya çalışmıştı ve ancak kibirli bir ahmak bu gerçeği çarpıtıp bir kadının açık olması olarak yorumlayabilirdi. Geriye girift bir intikam planı olması olasılığı kalıyordu... Işık bilir neyin intikamı. Tuon Mat’i fincan taşıyıcı yapmakla tehdit etmişti. Bu, Egeanin’e göre, da’covale demekti, ama bu fikre gülmüştü. Fincan taşıyıcıları güzelliklerine bakarak seçilirlerdi ve Egeanin’e göre Mat fincan taşıyıcı standartlarından çok uzaktı. Eh, doğruyu söylemek gerekirse Mat’in kendisine göre de öyleydi, ama bunu kimseye itiraf edecek değildi. Yüzüne hayran olan bir sürü kadın çıkmıştı. Tuon’un sırf Mat’in kendini özgür ve güvende hissetmesi için evlilik törenini tamamladıktan sonra onu idam ettirmeyeceğini söyleyen hiçbir şey yoktu. Kadınlar asla basit değildi, ama Tuon’un yanında diğerleri çocuk oyunu gibi kalıyordu.

Uzun süre, bir çiftlik bile görmediler, ama güneş zirvesini geçtikten yaklaşık iki saat sonra büyükçe bir köye geldiler. Örse çarpan demirci çekicinin çınlaması belirsizce duyulabiliyordu. Bazıları üç katlı olan binaların hepsinin iskeleti kütüklerden yapılmıştı ve aralar beyazımsı badana ile doldurulmuştu. Hepsinin sivri tepeli saz damları ve yüksek, taş bacaları vardı. Binalarda bir şey Mat’in hafızasını çekiştirdi, ama ne olduğunu çıkartamıyordu. Kesintisiz ormanın içinde çiftlik görünmüyordu. Ama köyler her zaman çiftliklerle bağlantılı olurlardı, köyler çiftlikleri destekler, onlardan geçinirdi. Yoldan daha uzakta, ağaçların arkasında olmalıydılar.

Tuhaf bir biçimde, gördüğü insanlar yaklaşan sirk kervanını görmezden geliyorlardı. Yolun yanında duran gömlekli bir adam, ayak pedalı sayesinde çevirdiği bileği taşı üzerinde bilemekte olduğu baltadan başını kaldırdı, sonra hiçbir şey görmemiş gibi işine devam etti. Bir köşeden bir grup çocuk fırladı ve sirkten yana bakmadan bir başka sokağa daldı. Çok tuhaf. Çoğu köyün çocukları durup geçen tüccar kervanlarını izler, tüccarın gittiği yabancı yerler hakkında spekülasyonlar yapardı ve sirkte tüccar kervanlarından çok daha fazla araba vardı. Kuzeyden, altı atın çektiği arabasıyla bir çerçi geliyordu. Arabaya örtülmüş kanvas, altındaki tencere, tava ve kazan yığınını gizliyordu. Bu da ilgi çekmeliydi. Trafiği yoğun bir yolun kenarına kurulmuş büyük bir köy bile, insanların satın aldığı çoğu şey için çerçilere ihtiyaç duyardı. Ama kimse parmağını uzatarak çerçinin geldiğini bağırmadı. İşleriyle ilgilenmeye devam ettiler.

Köye üç yüz adım kadar kala, Luca sürücü koltuğunda doğruldu ve arabasının üzerinden arkaya baktı. “Buraya dönüyoruz,” diye bağırdı, yabançiçeklerinin, kedi papatyalarının, yerdenfırlayanların ve âşıkdüğümü olabilecek çiçeklerin otuz santim büyümüş bahar otlarını süslediği çimenliğe doğru işaret ederek. Adam yerine oturarak dediğini yaptı ve diğer arabalar, tekerlekleri yağmurla ıslanmış toprakta oyuklar açarak takip ettiler.

Mat Zar’ı çimenliğe çevirdiğinde, çerçinin arabalarının döşeme taşlarında çınladığını duydu. Sesle doğruldu. O yola en son taş döşendiğinde... İğdiş atını çevirdi. Kanvas tepeli araba köy boyunca uzanan düz gri döşeme taşlarının üzerinden geçiyordu. Geniş şapkalı tombul bir adam olan çerçi taşlara bakarak başını iki yana sallıyor, sonra köye bakarak yine başını iki yana sallıyordu. Çerçiler hep aynı yolu izlerdi. Adam bu yoldan yüz kez geçmiş olmalıydı. Biliyor olmalıydı. Çerçi atlarını durdurdu ve dizginleri el frenine bağladı.

Mat iki elini ağzında boru yaptı. “Yoluna devam et, adam!” diye bağırdı bütün gücüyle. “Gidebildiğin kadar hızlı git! Yoluna devam et!”

Çerçi ondan yana baktı, sonra o kiloda bir adam için koltuğundan oldukça çevik bir biçimde sıçradı. Luca kadar azametli bir jestle, hararetle konuşmaya başladı. Mat adamın sözlerini seçemiyordu, ama ne anlatıyor olması gerektiğini biliyordu. Yolda duyduğu haberler; araya serpiştirilmiş, malları hakkında bilgiler, mallarının ne kadar üstün iddiaları. Köyde kimse durup dinlemedi, hatta duraksamadılar bile.

“Yoluna devam et!” diye bağırdı Mat. “Onlar ölü! Yoluna devam et!” Arkasında biri inledi, Tuon ya da Selucia ya da ikisi birden.

Aniden çerçinin atları başlarını delice sallayarak kişnediler. Dehşetin sınırında hayvanlar gibi çığlık attılar ve çığlık atmaya devam ettiler.

Zar korkuyla irkildi ve Mat onunla ilgilenmek zorunda kaldı; iğdiş at halkalar çiziyor, burası dışında herhangi bir yöne koşmak istiyordu. Sirkteki bütün atlar o çığlıkları duydular ve onlar da korkuyla kişnemeye başladılar. Aslar ve ayılar kükrediler, leoparlar da katıldı. Bu sirk atlarının da çığlık atmaya ve koşum takımlarına direnerek şahlanmaya başlamasına sebep oldu. Birkaç dakika içinde şamata arttı. Mat Zar’ı kontrol etmeye çabalayarak dönerken, görebildiği herkes deliye dönmüş hayvanların kaçmasını ya da kendilerini yaralamasını engellemek için dizginlere yapışmıştı. Tuon’un kısrağı ile Selucia’nın boz donlu atı da tepiniyordu. Mat bir anlığına Tuon için korktu, ama kadın Akein’i ormandaki yarıştaki kadar iyi kontrol edebiliyor gibiydi. Selucia’nın bile, atını sakinleştirebileceği olmasa bile eyerde kalacağı kesin görünüyordu. Mat çerçiyi de görebiliyordu, adam şapkasını çıkarmış, sirke bakıyordu. Mat sonunda Zar’ı kontrol altına aldı. Zar şimdi, çok uzun süre dörtnala koşmuş gibi hızlı nefesler veriyordu, ama artık kaçmaya çalışmıyordu. Artık çok geçti. Büyük olasılıkla, baştan beri çok geçti. Şişman çerçi, şapkası elinde, atlarına ne olduğunu görmek için yere atladı.

Yere indiğinde beceriksizce sallandı ve ayaklarına baktı. Şapkası elinden düştü, sert yola indi. İşte o zaman haykırmaya başladı. Döşeme taşları gitmişti ve adam bileğine dek yola batmıştı, çığlıklar atan atları da öyle. Bileklerine dek batmıştı ve kaya kadar sert olan kil bataklıkmış gibi, batmaya devam ediyordu. Atları ve arabası da öyle. Ve köy, evler ve insanlar ağır ağır eriyip toprağa karışıyordu. İnsanlar yaptıkları işe ara vermiyorlardı. Kadınlar sepet taşıyarak geçiyor, bir dizi adam omuzlarında büyük bir kütük taşıyor, çocuklar koşturuyor, bileği taşının başındaki adam baltasını biliyordu ve artık hepsi dizlerine dek yere gömülmüştü.

Tuon bir yandan, Selucia diğer yandan, Mat’in ceketini yakaladılar. Mat ancak o zaman Zar’ı harekete geçirdiğini fark etti. Çerçiye doğru. Işık!

“Ne yapabileceğini sanıyorsun?” diye sordu Tuon sertçe.

“Hiçbir şey,” diye yanıt verdi Mat. Yayı bitmiş, boynuz kertikleri takılmış, keten kiriş örülüp mumlanmıştı, ama henüz dişbudak oka ok başı takmamıştı ve bunca yağmurdan sonra, kaz tüyünü yerinde tutan tutkal hâlâ ıslaktı. Mat’in düşünebildiği tek şey buydu, adam tamamen toprağa gömülmeden çerçinin yüreğine saplanacak bir okun merhameti. Adam ölür müydü, yoksa o ölü Shiotalılar her nereye gidiyorsa oraya mı giderdi? O binalarda dikkatini çeken buydu. Yaklaşık üç yüz sene önce, Shiota köylüleri binalarını bu şekilde yapardı.

Bakışlarını koparamıyordu. Batan çerçi, atlarının çığlıkları üzerinden duyulabilecek kadar yüksek sesle haykırıyordu.

“Yardım edin banaaaaa!” diye bağırarak kollarını sallıyordu. Adam doğrudan Mat’e bakıyor gibiydi. “Yardım edin banaaaa!” Tekrar tekrar.

Mat adamın ölmesini bekleyerek, adamın ölmesini umarak bekledi –kuşkusuz bu diğer seçenekten daha iyiydi– ama adam beline, sonra göğsüne dek batarken haykırdı. Suya batan biri gibi, çaresizce başını arkaya attı ve son bir nefes çekti. Sonra başı da kayboldu ve yalnızca kolları kaldı. Onlar da gidene dek çılgınca sallandılar. Orada bir adam olduğunu, yalnızca yolun üzerinde duran şapkası anlatıyordu.

Saz damların ve yüksek bacaların sonuncusu da eriyip gittiğinde Mat uzun bir nefes verdi. Biraz önce köyün durduğu yerde, kedi papatyaları ve yerdenfırlayanlarla kaplı, kırmızı ve sarı kelebeklerin çiçekten çiçeğe uçuştuğu bir başka çimenlik vardı. Öylesine huzurlu. Mat çerçinin öldüğüne inanabilmeyi diledi.

Luca’nın arkasından çimenliğe giden birkaç kişi dışında, sirkin arabaları hâlâ yolda duruyordu. Herkes yere inmişti, kadınlar çocukları sakinleştiriyor, erkekler titreyen atları yatıştırıyordu; herkes ayıların, aslanların ve leoparların seslerinin üzerinden korkuyla, yüksek sesle konuşuyordu. Eh, üç Aes Sedai dışında herkes. Onlar telaşla, süzülürcesine seğirttiler, Blaeric ile Fen Joline’in arkasından geliyordu. Yüzlerindeki ifadelere bakılırsa, hem Aes Sedailer hem de Muhafızlar için yere batan köyler ev kedileri kadar olağan bir şeydi. Üçü çerçinin geniş şapkasının yanında durup baktılar. Teslyn şapkayı aldı, evirip çevirdi, sonra bıraktı. Biraz önce köyün durduğu çimenliğe girdiler. Aes Sedailer konuşarak gezindiler, yabançiçeklerinden ve otlardan bir şey öğrenebilirlermiş gibi oraya buraya bakındılar. Hiçbiri pelerin takmaya zahmet etmemişti, ama bu sefer Mat’in içinden onları paylamak gelmiyordu. Yönlendiriyor olabilirlerdi, ama eğer yönlendiriyorlarsa, tilkibaşını soğutacak miktarda değildi. Yönlendirseler de aldırmazdı. Bugün değil, biraz önce gördüklerinden sonra değil.

Tartışma hemen başladı. Kimse, taş döşeli görünen o sert kil yoldan geçmek istemiyordu. At bakıcıları ve terziler de dahil herkes birbirlerini dinlemeden bağırıyordu, hepsi Luca’ya hemen şu anda ne yapılması gerektiğini anlatıyordu. Bazıları geri dönüp bir köy yolu bulmak, o dar yolları kullanarak Lugard’a gitmek istiyordu. Diğerleri Lugard’ı tamamen unutma, o köy yollarını kullanarak Illian’a gitme ya da Ebou Dar’a, hatta daha ötesine dönme taraftarıydı. Amadicia ve Tarabon seçenekleri de vardı. Ghealdan da, elbette. Orada, bu Gölge’nin lanetlediği yerden çok uzaklarda, pek çok kasaba ve şehir vardı.

Mat Zar’ın eyerinde oturdu ve aylak aylak dizginlerle oynadı. Bağırış çığırış ve kol sallamalar sürerken o sessizliğini korudu. İğdiş at zaman zaman titremeye başlıyordu, ama artık kaçmaya kalkışmıyordu. Thom uzun adımlarla kalabalığı yarıp geçti ve elini Zar’ın boynuna koydu. Juilin ile Amathera hemen arkasındaydılar; kadın adama yapışıyor, korku içinde sirk halkını izliyordu. Arkalarından Noal ile Olver geliyordu. Oğlan da birine sarılıp rahatlamak ister gibiydi, ama bunu istiyorsa bile başkalarının önünde yapmayı istemeyecek kadar büyümüştü. Noal da huzursuz görünüyordu, başını iki yana sallıyor, kendi kendine mırıldanıyordu. Aes Sedailere doğru bakıp duruyordu. Kuşkusuz gece çöktüğünde, buna çok benzeyen, ama çok daha büyük ölçekte bir şeyi daha önce de gördüğünü iddia edecekti.

“Sanırım buradan sonra yalnız gideceğiz,” dedi Thom sessizce. Juilin sertçe başını salladı.

“Eğer zorunluysak,” diye yanıt verdi Mat. Küçük gruplar Tuon’u, Seanchan İmparatorluğu’nun vârisini kaçıranları arayanların dikkatini çekerdi, yoksa Mat çoktan sirkten ayrılmış olurdu. Sirkin içinde saklanmadan güvenliğe yol almak çok daha tehlikeli olurdu, ama belki de böyle yapmalılardı. Bu insanların fikirlerini değiştiremezdi. O korku dolu yüzlere baktığında, buna yetecek kadar altını olmadığını anladı. Dünyadaki tüm altın bile yetmeyebilirdi.

Luca parlak kırmızı pelerinine sarınarak, sirk halkının enerjisi tükenene kadar sessizlik içinde dinledi. Bağırışları dindiğinde pelerinini arkaya attı ve aralarında yürüdü. Artık gösterişli jestler yoktu. Burada bir adamın omzuna şaplak atıyor, orada bir kadının gözlerinin içine içtenlikle bakıyordu. Köy yolları? Yarısı çamur olmalıydı, bahar yağmurları yüzünden yoldan çok dereye benziyor olmalıydılar. Bu şekilde Lugard’a varmak iki kat uzun sürerdi, hatta üç kat, belki daha fazla. Luca hızdan bahsedince Mat boğulacak gibi oldu, ama adam daha yeni yeni ısınıyordu. Çamura batmış arabaları kurtarmanın zahmetinden bahsetti; dinleyicilerin kendilerini, akslarına dek çamura batmış arabaları çamurdan kurtarmak için atlara yardım etmeye çalışırken hayal etmelerini sağladı. Bir köy yolu bile bu kadar kötü olmazdı, ama Luca onların böyle görmesini sağlıyordu. En azından, Mat’in görmesini sağladı. O arka yollar arasında kasabalar seyrek ve uzak, köylerin çoğu minicik olmalıydı. Gösteri yapacak pek az yer, yiyecek bulmak zor olmalıydı. Annesinin eteğinin dibinden ona bakan altı yaşlarındaki kız çocuğuna hüzünle gülümseyerek bunu söylediğinde, Luca’nın kızın açlıktan ağlamasını gözlerinin önüne getirdiğini anlayabiliyordunuz. Birden çok kadın çocuklarını kendilerine çektiler.

Amadicia ile Tarabon’a gelince ve evet, Ghealdan’ı düşününce, gösteri yapacak iyi yerlerdi. Valan Luca’nın Muhteşem Gezgin Sirki ve Muazzam Harikalar ve Mucizeler Gösterisi o ülkeleri ziyaret edecek, büyük kalabalıklar çekecekti. Bir gün. Şimdi o yerlere ulaşmak için ilk önce Ebou Dar’a dönmeleri, son haftalarda gittikleri yolları tektar aşmaları, aynı kasabalardan geçmeleri gerekirdi ve o kasabaların halkları daha kısa süre önce gördükleri gösterileri izlemek için para vermezdi büyük olasılıkla. Uzun bir yoldu, her geçen gün herkesin kesesi hafifleyecek, kemerleri sıkılacaktı. Ya da yollarına devam edip Lugard’a gidebilirlerdi.

Burada sesi yine canlandı. Basit jestlerle konuştu. Hâlâ kalabalığın arasında dolaşıyordu, ama adımları hızlanmıştı. Lugard muazzam bir şehirdi. Ebou Dar’ı gölgeleyecek bir şekil. Lugard gerçekten de büyük şehirlerden biriydi, nüfusu o kadar çoktu ki bütün bahar gösteri yapabilirler, yine de kalabalıkları çekebilirlerdi. Mat Lugard’ı hiç görmemişti, ama yarısının yıkıntıya dönüştüğünü, kralının sokakları temiz tutacak parayı bulamadığını duymuştu, ama Luca öyle anlatıyordu ki Caemlyn’den farksız bir yer sanırdınız. Bu insanlar arasında şehri görenler de vardı kuşkusuz, ama yanında Ebou Dar’daki Tarasin Sarayı’nın ağıl gibi kalacağı sarayları tarif ederken, onların gösterisini izlemeye gelecek, hatta özel gösteriler isteyecek düzinelerce ipek giyimli asilden bahsederken, onlar da kendinden geçmiş yüzlerle dinliyorlardı. Kuşkusuz Kral Roedran da özel gösteri isterdi. Aralarında, daha önce bir kralın huzurunda gösteri yapmış biri var mıydı? Olacaktı işte. Onlar yapacaktı. Lugard’dan Caemlyn’e gideceklerdi, yanında Lugard’ın bir şehir taklidi gibi kalacağı bir şehre. Caemlyn, dünyadaki en büyük ve en zengin şehirlerden biri. Bütün yaz, bitmek tükenmek bilmez kalabalıkların önünde gösteri yapabilecekleri bir yer.

“Bu şehirleri görmek isterim,” dedi Tuon, Akein’i Zar’a yanaştırarak. “Onları bana gösterir misin, Oyuncak?” Selucia boz donlu atını Tuon’unkinin sağrısında tuttu. Kadın kendine hâkim görünüyordu, ama gördükleri onu da sarsmıştı kuşkusuz.

“Lugard olabilir. Oradan, seni Ebou Dar’a göndermenin bir yolunu bulabilirim.” İyi korunan bir tüccar kervanı ile ve tutabildiği kadar güvenilir koruma tutarak. Tuon Egeanin’in anlattığı kadar becerikli ve tehlikeli bir kadın olabilirdi, ama yalnız gezen iki kadın çok fazla kişiye kolay av gibi görünürdü, üstelik yalnızca haydutlara değil. “Belki Caemlyn de.” Lugard’a gitmek için gereken zamandan daha fazlasına ihtiyacı olabilirdi.

“Ne göreceksek göreceğiz,” diye yanıt verdi Tuon, gizemli sözlerle, sonra Selucia ile karşılıklı parmak oynatmaya başladılar.

Arkamdan konuşuyorlar, ama burnumun dibinde yapıyorlar bunu. Mat bunu yapmalarından nefret ediyordu. “Luca bir âşık kadar iyi, Thom, ama fikirlerini değiştirebileceğini sanmıyorum.”

Thom küçümsercesine hıhladı ve uzun beyaz bıyıklarını sıvazladı. “Hakkını vermek gerekir, kötü değil, ama âşık da sayılmaz. Yine de, onları yakaladı, bana göre. İddiaya girer misin, evlat? Diyelim ki, bir altın krona?”

Mat kahkaha atarak kendini şaşırttı. Yola gömülen çerçinin ve atların imgesini kafasından silmeden bir daha gülebileceğini sanmıyordu. Atların sesleri hâlâ kulaklarındaydı, zarları boğacak kadar yüksektiler. “Benimle mi iddiaya girmek istiyorsun? Pekâlâ. Anlaştık.”

“Seninle zar atmam,” dedi Thom kuru kuru, “ama bir adamın sözlerle bir kalabalığın başını döndürdüğünü gördüğümde anlarım. Benim de yaptığım olmuştur.”

Luca Caemlyn’le bitirerek, her zamanki gösterişliliğini hatırlatan bir şekilde toparlandı. Adam kasıla kasıla yürüyordu. “Ve oradan,” diye bildirdi, “Tar Valon’a gideriz. Hepimizi taşıyacak gemiler kiralarız.” Mat bunu duyunca boğulacak gibi olmadı. Luca gemi mi kiralayacaktı? Fareden yağ çıkaracak kadar pinti biri olan Luca mı? “Tar Valon’da öyle kalabalıklar gelecek ki, hayatımızın geri kalanını o engin şehrin ihtişamı içinde geçirebiliriz. Orada, Ogier yapımı dükkânlar saray gibi görünür, saraylar ise tarif bile edilemez. Tar Valon’u ilk kez gören hükümdarlar, kendi şehirleri köy gibi, kendi sarayları köylü kulübesi gibi kaldığı için ağlarlar. Beyaz Kule’nin kendisi Tar Valon’dadır, hatırlayın ve dünyadaki en büyük yapıdır. Amyrlin Makamı bizden onun için gösteri yapmamızı isteyecek. İhtiyaç içindeki üç Aes Sedai’yi barındırdık. Amyrlin Makamı’nın huzurunda lehimize konuşacaklarına inanmayan çıkar mı?”

Mat omzunun üzerinden arkasına baktı ve üç Aes Sedai’nin artık köyün kaybolduğu çimenlikte dolaşmadıklarını gördü. Bunun yerine, yolda yan yana durmuş, kusursuz Aes Sedai dinginliği timsalleri olarak onu izlemekteydiler. Hayır, onu izlemiyorlardı. Tuon’u inceliyorlardı. Üçü onu bir daha rahatsız etmemeyi kabul etmişlerdi ve Aes Sedai olduklarından sözlerini tutmaları gerekirdi, ama Aes Sedailerin sözü ne kadar işe yarardı? Yalanı yasaklayan Yemin’in çevresinden dolanmanın yolunu buluyorlardı devamlı. Bu yüzden Tuon Caemlyn’i göremeyecekti, belki Lugard’ı da göremeyecekti. Büyük olasılıkla, iki şehirde de Aes Sedailer vardı. Joline ile diğerlerinin oradaki Aes Sedailere Tuon’un bir Seanchan Yüksek Leydisi olduğunu haber vermeleri ne kadar zor olabilirdi ki? Büyük olasılıkla, daha Mat gözünü kırpamadan Tuon Tar Valon yoluna çıkmış olurdu. Savaşın durmasına yardımcı olmak üzere, bir “konuk” olarak, elbette. Kuşkusuz pek çok kişi bunun herkesin iyiliğine olduğunu, Mat’in onu bizzat teslim etmesi ve Tuon’un kimliğini açıklaması gerektiğini söylerdi, ama Mat söz vermişti. Tuon’u Ebou Dar’a göndermeden önce Lugard’a ne kadar yaklaşabileceğini hesaplamaya başladı.

Luca, Caemlyn’i bu şekilde övdükten sonra, Tar Valon’u daha da ihtişamlı göstermekte güçlük çekiyordu. Eğer Tar Valon’a ulaşırlarsa, adamın çılgın tariflerinden sonra bazıları hayal kırıklığına bile uğrayabilirdi –Beyaz Kule bin adım yüksekliğindeydi, öyle mi? Ogier yapımı saraylar küçük dağlar kadardı, öyle mi? Adam şehrin içinde bir Ogier yurdu olduğunu iddia ediyordu!– ama sonunda yola devam etme kararının oylanmasını istedi. Büyün eller, hatta çocukların elleri kalktı.

Mat ceketinin cebinden bir kese çekti ve bir Ebou Dar kronu uzattı. “Kaybettiğime bundan fazla sevinmemişimdir, Thom.” Eh, kaybetmek asla hoşuna gitmezdi, ama bu seferki kazanmaktan daha iyiydi.

Thom hafifçe eğilerek kabul etti. “Sanırım bunu bir andaç olarak saklayacağım,” dedi, şişman altın parayı parmaklarının arkasında yuvarlayarak. “Dünyadaki en şanslı adamın bile kaybedebileceğini hatırlamak için.”

Bütün ellerin kalkmasına rağmen, yoldaki korktukları yeri geçmekte gönülsüzdüler. Luca arabasını yola geri getirdikten sonra, yola bakarak oturdu. Latelle adamın koluna, Amathera’nın Juilin’e yapıştığı gibi yapışmıştı. Sonunda Luca küfür olabilecek bir şeyler mırıldandı ve dizginleri atların sırtlarında şaklattı. Tehlikeli kısma geldiklerinde dörtnala koşturuyorlardı ve Luca yoldaki döşeme taşlarını epey geçene kadar aynı şekilde devam etti. Her araba onunki gibi davrandı. İlerideki araba geçene kadar durdular, sonra dizginleri şaklatarak atları dörtnala kaldırdılar. Mat’in kendisi de, Zar’ı topuklamadan önce derin bir nefes aldı. Dörtnala değil yürüyüş hızında geçti, ama topuklarını vurmamak çaba gerektiriyordu, özellikle de çerçinin şapkasının yanından geçerken. Tuon’un esmer yüzü ve Selucia’nın solgun yüzü Aes Sedailerinki kadar ifadesizdi.

“Bir gün Tar Valon’u göreceğim,” dedi Tuon sakin sakin, tehlikeli kısmın ortasında. “Muhtemelen orayı başkentim yaparım. Sen beni şehirde gezdirirsin, Oyuncak. Oraya gittin mi?”

Işık! Gerçekten zorlu bir kadındı. Muhteşem, ama kesinlikle çivi kadar sert.

Luca dörtnala giden atlarını yavaşlattıktan sonra, her zamanki ağır ilerleyişine değil hızlı bir yürüyüş hızına döndü. Güneş daha da alçaldı ve yol kenarında, sirki barındıracak kadar büyük pek çok çimenlik geçtiler, ama Luca gölgeler önlerinde uzayana ve güneş ufukta oturan şişman kırmızı bir topa dönüşene kadar ilerlemeye devam etti. O zaman bile, dizginleri tutarak oturdu ve yolun kenarındaki geniş çimenliğe baktı.

“Yalnızca bir çimenlik,” dedi sonunda, fazla yüksek sesle, atlarını o yana çevirirken.

Atlarını Metwyn’e teslim ettikten sonra Mat mor arabaya dönen Tuon ile Selucia’ya eşlik etti, ama bu gece Tuon’la yemek yiyemeyecek, taş oynayamayacaktı.

“Bu gece dua edilmeli,” dedi Tuon ona, hizmetçisi ile içeriye girmeden önce. “Sen hiçbir şey bilmez misin, Oyuncak? Yürüyen ölüler Tarmon Gai’don’un yakın olduğunun işareti.” Mat bunu kadının batıl inançlarından biri olarak kabul etmedi; ne de olsa, kendisi de buna çok benzer bir şey düşünmüştü. Dua etmekle arası pek yoktu, ama oracıkta, o anda küçük bir dua etti. Bazen yapacak başka hiçbir şey kalmıyordu.

Kimse uyumak istemiyordu, bu yüzden kampın her yerinde, lambalar geç saatlere kadar yandı. Kimse yalnız kalmak da istemiyordu. Mat çadırında yalnız yemek yedi, pek iştahı yoktu ve kafasının içindeki zarlar her zamankinden yüksek geliyordu, ama yemeğini bitirdiğinde Thom taş oynamaya geldi, Noal da hemen ardından girdi. Lopin ile Noal birkaç dakikada bir içeri dalıyor, eğiliyor, Mat’in ya da diğerlerinin bir şey isteyip istemediğini soruyorlardı, ama iki adam şarabı ve kupaları getirdikten sonra –Lopin yüksek çömlek sürahiyi getirdi ve mum mührü kırdı; Nerim tahta bir tepsiyle kupaları taşıdı– Mat onlara Harnan ile diğer askerleri bulmalarını söyledi.

“Eminim sarhoş oluyorlardı, ki bence de iyi bir fikir,” dedi. “Bu bir emirdir. Paylaşmalarını söylediğimi iletin.”

Lopin ciddiyetle yuvarlak göbeğinin üzerine eğildi. “Birlik önderine zaman zaman, onun için birkaç şey satın alarak yardım ettim, Lordum. Brendi konusunda cömert olacağını düşünüyorum. Gel, Nerim. Lord Mat sarhoş olmamızı istiyor ve tepene binip gırtlağından aşağı brendi dökmem gerekse bile, benimle sarhoş oluyorsun.” Normalde dünyevi zevklerden kaçınan biri olan Cairhienlinin dar yüzü kınamayla büzüldü, ama eğildi ve Tearlıyı çeviklikle izledi. Mat Lopin’in adamın tepesine binmesi gerekeceğini sanmıyordu, bu gece değil.

Juilin Amathera ve Olver ile geldi, böylece küçük masada oynanan taş oyununa ek olarak, yer örtüsü üzerinde Yılanlar ve Tilkiler de oynanmaya başlandı. Amathera taş oyununda yeterli beceriye sahipti, kadının bir zamanlar hükümdar olduğu düşünülünce şaşırtıcı olmayan bir şeydi, ama o ve Olver Yılanlar ve Tilkiler’de kaybedince kadının somurtkan dudakları daha da uzadı. Halbuki, o oyunda kimse kazanamazdı. Mat kadının pek iyi bir hükümdar olmadığını düşünüyordu zaten. Oyun oynamayanlar yatağın üzerinde oturuyordu. Mat oturma sırası geldiğinde oyunları izliyordu, Amathera oynuyorsa Juilin de öyle. Adam, oynamaya sırası kendine gelinceye kadar kadından gözlerini hiç ayırmıyordu. Noal öykülerini anlatıyordu –ama diğer yandan, oyun oynarken bile öykü anlatıyordu, konuşmasının oyun becerisi üzerinde hiç etkisi olmuyor gibiydi– ve Thom oturmuş, şimdi çok uzun zaman önce gibi gelen bir zamanda Mat’in ona getirdiği mektubu okuyordu. Thom’un ceket cebinde taşıdığı kâğıt iyice kırışmıştı ve tekrar tekrar okunmak yüzünden fena lekelenmişti. Adam mektubun ölü bir kadından olduğunu söylemişti.

Domon ile Egeanin’in eğilerek içeri girmesi sürpriz oldu. Mat yeşil arabadan taşındığından beri ondan kaçındıkları söylenemezdi tam olarak, ama onunla görüşmek için çaba göstermiş de değillerdi. Başka herkes gibi, başlangıçta kimliklerini saklamak için giydikleri giysilerden daha iyi giysiler giymişlerdi. Egeanin’in bölünmüş eteği ve yüksek yakalı ceketi iyi yünden dikilmişti, etek uçları ve manşetleri altın sarısı iplikle işlenmişti ve üniformaya benziyordu. Domon’un iyi kesimli kahverengi ceketi ve aşağı katlanmış çizmelerine tıktığı bol pantolonu, tam olarak zengin olmasa bile, kesinlikle refah içinde yaşayan Illianlı bir tüccar olduğunu anlatıyordu.

Egeanin içeri girer girmez, Olver’le birlikte yer örtüsünün üzerinde oturmakta olan Amathera dizlerinin üzerinde büzülerek topa dönüştü. Juilin içini çekti ve Mat’in karşısındaki tabureden kalktı, ama Egeanin kadına ondan önce ulaştı.

“Artık benim ya da bir başkasının karşısında bunu yapmana gerek yok,” dedi Egeanin. Eğilip Amathera’yı omuzlarından tuttu ve çekerek ayağa kaldırdı. Amathera ağır ağır, tereddütle doğruldu ve Egeanin elini çenesinin altına koyup başını nazikçe kaldırana kadar gözlerini yere dikti. “Gözlerime bak. Herkesin gözlerine bak.” Tarabonlu kadın huzursuzca dilini dudaklarına dokundurdu ama el çenesini bıraktığında Egeanin’in yüzüne bakmaya devam etti. Kadın gözlerini iri iri açmıştı.

“Bu değişiklik oldu,” dedi Juilin kuşkuyla. Ve biraz da öfkeyle. Kara ahşaptan oyulmuş bir heykel kadar kıpırtısız duruyordu. Amathera’ya yaptıkları yüzünden bütün Seanchanlardan nefret ediyordu. “Onu serbest bıraktığım için bana hırsız dedin.” Bunda öfkeden daha fazlası vardı. Juilin hırsızlardan nefret ederdi. Domon gibi kaçakçılardan da.

“Zamanla her şey değişir,” dedi Domon neşeyle, daha hararetli sözlerden kaçınmak için gülümseyerek. “Niye, dürüst bir adama benziyorsun, Hırsız Avcısı Efendi. Leilwin benimle evlenmeyi kabul etmeden önce kaçakçılığı bırakmaya söz verdirdi. Talih beni dürtüklesin, bir erkeğe, kârlı bir işi bırakmazsa onunla evlenmeyeceğini söyleyen kadın duydun mu?” Dünyadaki en komik espriymiş gibi kahkaha attı.

Egeanin’in adamın kaburgalarına attığı yumruk o kahkahaların homurtuya dönüşmesine sebep oldu. Domon’un kaburgaları morluklarla dolu olmalıydı. “Bu sözü tutmanı bekliyorum, Bayle. Ben değişiyorum, sen de değişmelisin.” Amathera’yı kısaca süzdükten sonra –belki kadının hâlâ itaat edip etmediğini kontrol etmek içindi; Egeanin söylediklerinin yapılmasını bekleyen biriydi– elini Juilin’e uzattı. “Ben değişiyorum, Sandar Efendi. Sen de değişir misin?”

Juilin duraksadı, sonra kadının elini tuttu. “Bir denerim.” Sesi kuşkuluydu.

“Tek istediğim dürüstçe denemen.” Egeanin kaşlarını çatarak çadırdakilere göz gezdirdi ve başını iki yana salladı. “Bundan daha az kalabalık alt güverteler görmüşümdür. Arabamızda düzgün şarap var, Sandar Efendi. Sen ve hanımın bir iki kupa için bize katılır mısınız?”

Juilin yine duraksadı. “Mat bu oyunu kazandı sayılır,” dedi sonunda. “Oyunu bitirmenin bir anlamı yok.” Koni şeklindeki kırmızı şapkasını kafasına geçirdi, gerekmediği halde koyu renk, bol Tear ceketini düzeltti ve kolunu resmi bir tavırla Amathera’ya uzattı. Kadın o kolu sıkı sıkı tuttu ve gözleri hâlâ Egeanin’in yüzünde olmasına rağmen gözle görülür bir biçimde titriyordu. “Herhalde Olver burada kalıp oyununu oynamak ister, ama hanımım ve ben siz ve kocanızla şarap paylaşmaktan memnun oluruz, Gemisiz Hanım.” Juilin’in bakışlarında meydan okuma vardı. Egeanin’in Amathera’yı çalıntı mal olarak görmediğini kanıtlamak için daha ileri gitmesi gerektiğini düşündüğü açıktı.

Egeanin bunu çok iyi anlamış gibi başını salladı. “Işık bu gece üzerinizde parlasın, kalan tüm gece ve gündüzlerimizde de,” dedi kalanlara veda olarak. Ne kadar da neşeliydi.

Dördü çıkar çıkmaz yukarıda gök gürledi. Yeni bir gök gürültüsünden sonra yağmur çadır tavanını dövmeye başladı ve çabucak sağanağa dönüştü. Juilin ile diğerleri koşmadıysa, şaraplarını ıslak ıslak içeceklerdi.

Noal kırmızı örtünün üzerine, Olver’in karşısına oturdu ve Amathera’nın yerine oynamaya başladı, yılanlar ve tilkiler için zar attı. Olver’i ve onu temsil eden siyah diskler ağ desenli örtünün hemen hemen kıyısındaydı, ama ikisinin de kazanamayacağı çok açıktı. En azından Olver hariç herkes için çok açıktı. Üzerinde yılanı temsil eden kıvrımlı çizgi olan açık renk bir disk kendi diskine dokunduğunda çocuk yüksek sesle homurdandı, üçgen işaretli disk Noal’ınkine dokunduğunda yine homurdandı.

Noal Egeanin ile Domon geldiğinde bıraktığı öyküyü anlatmaya devam etti, sözde bir Deniz Halkı gemisinde yaptığı yolculuğun öyküsüydü. “Atha’an Miere kadınları dünyadaki en zarif kadınlardır,” dedi, siyah diskleri örtünün ortasındaki halkaya geri götürerek, “Domanlılardan da zariftirler ve bunun ne demek olduğunu bilirsiniz. Ve kara görünmez olduğunda...” Aniden sustu ve Olver’e bakarak boğazını temizledi. Çocuk yılanları ve tilkileri oyun tahtasının köşelerine yığmakla meşguldü.

“O zaman ne yaparlar?” diye sordu Olver.

“Niye...” Noal boğum boğum parmağıyla burnunu ovaladı. “Niye, halatlara o kadar çabuk tırmanırlar ki ayaklarının olması gereken yerde el olduğunu sanırsınız. Yaptıkları bu işte.” Olver bir “oooo” çekti ve Noal rahat bir nefes aldı.

Mat masadaki oyun tahtasındaki siyah ve beyaz taşları kaldırmaya ve iki oymalı tahta kutuya yerleştirmeye başladı. Kafasının içindeki zarlar en şiddetli gök gürültüsünden daha beter takırdıyorlardı. “Bir oyun daha, Thom?”

Beyaz saçlı adam mektuptan başını kaldırdı. “Sanmıyorum, Mat. Bu gece aklım karmakarışık.”

“Sormama izin verirsen, Thom, neden o mektubu öyle okuyorsun? Demek istediğim, bazen anlamını çözmeye çalışıyormuşsun gibi görünüyorsun.” İyi zar gelince Olver sevinçle haykırdı.

“Çünkü bir açıdan öyle. Al.” Mektubu uzattı, ama Mat başını iki yana salladı.

“Beni ilgilendirmez, Thom. Bu senin mektubun ve ben bilmeceler konusunda pek iyi değilimdir.”

“Ah, seni de ilgilendirir. Moiraine bunu tam şeyden önce... Eh, her neyse, yazmış işte.”

Mat Thom’a bakakaldı, sonra kırışık kâğıdı aldı ve gözleri lekeli mürekkebe takılınca gözlerini kırpıştırdı. Sayfa küçük, kusursuz bir el yazısı ile kaplıydı, ama “Çok Sevgili Thom” diye başlıyordu. Moiraine’in ihtiyar Thom Merrilin’e bu şekilde hitap edeceği kimin aklına gelirdi? “Thom, bu çok kişisel. Bence ben...”

“Oku,” diye sözünü kesti Thom. “Göreceksin.”

Mat derin bir nefes aldı. Ölü bir Aes Sedai’den gelen, bilmece gibi bir mektup bir şekilde onu da ilgilendiriyordu, öyle mi? Aniden mektubu okumayı hiç istemez oldu. Ama yine de okumaya başladı. Saçlarını diken diken olmaya çalışıyordu.

Çok Sevgili Thom,

Sana yazmak istediğim çok şey var, yürekten gelen sözler, ama yazmayı erteledim, çünkü ertelemem gerektiğini biliyordum ve şimdi çok az vaktim var. Felakete yol açma korkusuyla sana söyleyemeyeceğim çok şey var, ama söyleyebileceklerimi söyleyeceğim. Söylediklerimi dikkatle dinle. Kısa süre sonra rıhtımlara ineceğim ve orada Lanfear ile yüzleşeceğim. Bunu nasıl bilebilirim? Bu sır başkalarına ait. Bildiğimi bilmen yeterli, bu söyleyeceklerimin kalanının kanıtı olsun.

Bu mektubu aldığında, sana benim öldüğüm söylenecek. Buna herkes inanacak. Ben ölmedim, bana ayrılan seneleri yaşayabilirim. Aynı zamanda sen, Mat Cauthon ve tanımadığım bir adam beni kurtarmaya çalışabilir. Olabilir diyorum, çünkü belki de yapmazsınız, yapamazsınız, çünkü Mat reddedebilir. Beni senin sever göründüğün kadar sevmiyor ve bunun için sağlam olduğuna inandığı sebepleri var. Eğer beni kurtarmayı denerseniz yalnızca sen, Mat ve diğer adam olmalı. Daha fazlası herkesin ölmesi demek olacak. Daha azı herkesin ölmesi demek olacak. Yalnızca Mat ve diğer adamla birlikte gelsen bile, yine de ölüm gelebilir. Bir, iki ya da üç kişiyle gelip denediğinizi ve öldüğünüzü gördüm. Sizin teşebbüsünüz sırasında benim öldüğümü gördüm. Hepimizin hayatta kaldığını ve tutsak olarak öldüğümüzü gördüm.

Yine de girişimde bulunmaya karar verirseniz, genç Mat beni bulmanın yolunu biliyor, ama kendisi sorana kadar bu mektubu ona göstermemelisin. Bu son derece önemli. Sorana dek bu mektupta yazılı olanların hiçbirini bilmemeli. Ne pahasına olursa olsun olaylar belli şekilde gelişmeli.

Lan’i bir daha görürsen ona söyle, bütün bunlar herkes için en iyisi. Onun yazgısı benimkinden ayrı bir yol izliyor. Ona Nynaeve ile mutluluklar diliyorum.

Son bir nokta. Yılanlar ve Tilkiler oyunu hakkında bildiklerinizi hatırlayın. Hatırlayın ve buna göre davranın.

Zamanı geldi, ne yapılması gerekiyorsa yapmalıyım.

Işık sizi aydınlatsın ve size sevinç versin, çok sevgili Thom. Birbirimizi bir daha görecek olsak da olmasak da.

Moiraine

Mat mektubu bitirirken gök gürültüsü patladı. Çok uygun düşüyordu. Başını iki yana sallayarak mektubu geri verdi. “Thom,” dedi nazikçe, “Lan’in onunla bağı kırıldı. Bunun için ölmesi gerekir. Onun öldüğünü Lan’in kendisi söyledi.”

“Ve mektubu herkesin buna inanacağını söylüyor. Biliyordu, Mat. Her şeyi önceden biliyordu.”

“Öyle olabilir, ama Moiraine ile Lanfear o kap çerçevesi şeklindeki ter’angreal’den içeri düştü ve ter’angreal eridi. O şey kızıltaştandı ya da taşa benziyordu, Thom, ama mum gibi eridi. Gözlerimle gördüm. O Eelfinnler her neredeyse oraya gitti ve hâlâ yaşıyorsa bile, artık oraya gitmemizin yolu yok.”

“Ghenjei Kulesi,” diye araya girdi Olver ve üç yetişkin dönüp ona baktı. “Birgitte söyledi,” dedi çocuk, kendini savunurcasına. “Aelfinnlerin ve Eelfinnlerin ülkelerine Ghenjei Kulesi’nden gidiliyor.” Yılanlar ve Tilkiler oyununu başlatan jestleri yaptı, havada bir üçgen çizdi, sonra ortasına dalgalı çizgi çekti. “Birgitte senden daha fazla öykü biliyor, Charin Efendi.”

“Bu Birgitte Gümüşyay olamaz, değil mi?” dedi Noal alayla.

Oğlan ona sakin sakin baktı. “Ben bebek değilim, Charin Efendi. Ama okçuluğu çok iyi, bu yüzden belki de odur. Birgitte’in yeniden doğmuş halidir, demek istiyorum.”

“Ben bunun olası olduğunu sanmıyorum,” dedi Mat. “Ben de onunla konuştum, biliyorsun ve kadının istediği son şey bir tür kahraman olmak.” Mat sözlerini tutardı ve Birgitte’in sırrı güvendeydi. “Her durumda, nerede olduğunu sana söylememişse, bu kule meselesini bilmek pek işe yaramıyor.” Olver başını üzüntüyle iki yana salladı ve Mat eğilip oğlanın saçlarını karıştırdı. “Senin hatan değil, evlat. Sen olmasaydın, onun var olduğunu bile bilemezdik.” Bu pek işe yaramamış gibiydi. Olver üzüntü içinde kırmızı kumaştan oyun tahtasına bakıyordu.

“Ghenjei Kulesi,” dedi Noal, bağdaş kurduğu yerde sırtını dikleştirip ceketini düzelterek. “Artık bu öyküyü bilen çok kişi kalmadı. Jain her zaman, bir gün onu aramaya gideceğini söylerdi. Gölge Kıyısı’nda bir yerde olduğunu söylerdi.”

“Yine de aranacak geniş bir alan demek.” Mat kutulardan birinin kapağını taktı. “Seneler alabilir.” Tuon haklıysa, sahip olmadıkları seneler ve Mat onun haklı olduğundan emindi.

Thom başını iki yana salladı. “Senin bildiğini söylüyor, Mat. ‘Mat beni bulmanın yolunu biliyor.’ Bunu bir kaprisle yazdığını hiç sanmıyorum.”

“Eh, onun ne dediği benim elimde değil, değil mi? Ben bu geceye dek Ghenjei Kulesi diye bir yer duymadım.”

“Yazık,” diye içini çekti Noal. “Görmek isterdim. Jain Uzakgezgini’nin hiç yapmadığı bir şey. Pes etsen daha iyi,” diye ekledi, Thom ağzını açtığında. “Görse unutmazdı ve ismini hiç duymuş olmasa da, insanları başka diyarlara götüren bir kule duyduğunda orası aklına gelirdi. O şey cilalı çelik gibi parlarmış, öyle anlatıyorlar; altmış metre yüksekliğinde, on iki metre genişliğindeymiş ve kapısı penceresi yokmuş. Öyle bir şey gördüğünü kim unutabilir?”

Mat donakaldı. Boynundaki yara izine doladığı siyah eşarp çok sıkı geliyordu. Aniden yaranın kendisi taze ve sıcak geldi. Nefes almakta güçlük çekiyordu.

“Kapısı ve penceresi yoksa nasıl gireceğiz?” diye sordu Thom.

Noal omuzlarını silkti, ama Olver bir kez daha sesini yükseltti. “Birgitte diyor ki, bronz bir bıçakla duvarına bir işaret çiziyormuşsun.” Oyunu başlatan işareti çizdi. “Bıçak bronz olmalıymış. İşareti yapınca kapı açılıyormuş.”

“Sana başka neler anlattı...” diye başladı Thom, sonra kaşlarını çatarak bıraktı. “Senin neyin var. Mat? Kusacak gibi görünüyorsun.”

Mat’i hasta eden şey anılarıydı, hem de başka adamların anıları değil. Onlar, kendi anılarından kalan boşlukları doldurmak için beynine tıkılmıştı ve o boşlukları dolduruyorlardı da. Yaşadığından çok daha fazla gün hatırladığı kesindi. Ama kendi hayatından bazı bölümler kayıptı ve diğerleri güve yeniği battaniyeler gibi ya da gölgeli ve loştu. Shadar Logoth’tan kaçması delik deşikti ve Domon’un ırmak teknesine kaçması hakkında belli belirsiz anıları vardı, ama o yolculukta gördüğü bir şey çok belirgindi. Cilalı çelik gibi parlayan bir kule. Kusmak? Midesi kendi kendini boşaltmak istiyordu.

“Sanırım o kulenin nerede olduğunu biliyorum, Thom. Daha doğrusu, Domon biliyor. Ama ben seninle gelemem. Eelfinnler benim geldiğimi anlar, belki Aelfinnler de. Yak beni, okuduğum için bu mektubu bile biliyor olabilirler. Söylediğim her kelimeyi biliyor olabilirler. Onlara güvenemezsin. Ellerinden gelirse faydalanırlar ve senin geldiğini öğrenirlerse tam olarak bunu yapmayı planlarlar. Derini yüzerler ve ondan kendilerine kemerler yaparlar.” Onlarla ilgili anıları tamamen kendisine aitti, ama bu yargıyı desteklemeye yeter de artarlardı.

Herkes ona delirmiş gibi baktı, Olver bile. Onlara Aelfinnler ve Eelfinnlerle karşılaşmasını anlatmaktan başka çaresi yoktu. En azından anlatılması gerekenleri. Aelfinnlerden aldığı yanıtları değil kesinlikle, Eelfinnlerin verdiği iki armağanı da değil. Ama Aelfinnlerle Eelfinnlerin onunla nasıl bir bağlantısı olduğunu açıklamak için diğer adamların anıları gerekiyordu. Ve Eelfinnlerin taktığı solgun kuşakları; onlar önemli geliyordu. Ve onu nasıl öldürmeye çalıştıklarını. Bu çok önemliydi. Mat çıkmak istediğini söylemişti ve canlı çıkmak istediğini söylemek aklına gelmemişti, bu yüzden onu dışarı çıkarıp asmışlardı. Hatta, sözlerine ağırlık versin diye eşarbı çıkarıp yara izini gösterdi. Üstelik onu insanların görmesine nadiren izin verirdi. Üçü onu sessizlik içinde dinlediler; Thom ile Noal dikkatle, Olver ağzı hayretle yavaş yavaş açılarak. Mat’in sesinden başka tek ses, çadırın tavanını döven yağmurunkiydi.

“Bütün bunlar bu çadırda kalmalı,” diye bitirdi. “Aes Sedailerin beni ele geçirmeyi istemek için yeterli sebebi vardı. O anıları öğrenirlerse, onlardan asla kurtulamam.” Onlardan tam olarak kurtulabilecek miydi ki? Kurtulamayacağını düşünmeye başlamıştı, ama hayatına karışmaları için yeni sebepler vermesi de gerekmiyordu.

“Senin Jain’le bir ilgin var mı?” Noal yatıştırırcasına ellerini kaldırdı. “Sakin ol, adam. Sana inanıyorum. Yalnızca, işittiğim her şeyi gölgede bırakıyor. Jain’in yaptığı her şeyi de. Üçüncü kişinin ben olmama izin verir misin? Sıkışık anlarda işe yarayabilirim, biliyorsun.”

“Yak beni, söylediğim her şey bir kulağından girdi, diğerinden çıktı, değil mi? Benim geldiğimi biliyor olacaklar. Şimdiden her şeyi biliyor olabilirler!”

“Fark etmez,” diye araya girdi Thom. “Benim için fark etmez. Gerekirse ben kendi başıma giderim. Ama eğer bu mektubu doğru okuduysam,” mektubu neredeyse şefkatle katlamaya başladı, “tek başarı ihtimali, üç kişiden biri sen olursan var.” Yatağın üzerinde sessizce oturup Mat’in gözlerinin içine baktı.

Mat bakışlarını kaçırmak istiyordu, ama yapamadı. Lanet Aes Sedai! Kadın hemen hemen kesin olarak ölmüştü, ama yine de onu kahraman olmaya zorluyordu. Eh, kahramanların kafası okşanırdı ve bir kahraman gereken bir sonraki sefere kadar kenara itilirdi. O da, ilk seferden canlı kurtulmuşsa. Genellikle kahramanlar canlı çıkmıyordu. Mat Moiraine’i asla tam olarak güvenmemişti, ondan hoşlanmamıştı da. Yalnızca ahmaklar Aes Sedailere güvenirdi. Ama diğer yandan, o olmasa şimdi İki Nehir’de ahırdaki dışkıları kürüyor ve babasının ineklerine bakıyor olurdu. Ya da ölmüş olurdu. Ve Thom oracıkta oturmuş, hiçbir şey söylemeden ona bakıyordu. İşin pis tarafı buydu. Thom’u severdi. Ah, kan ve lanet küller.

“Ahmaklığıma yanayım,” diye mırıldandı. “Gideceğim.”

Gök gürültüsü patladı, aynı anda tam tepede bir şimşek o kadar parlak çaktı ki çadırın içerisini aydınlattı. Gürlemeler solduğunda, Mat’in kafasının içinde ölüm sessizliği vardı. Son zarlar da durmuştu. İçinden ağlamak geliyordu.

11
Maderin’de Bir Cehennem

O gece herkes geç saatlere kadar uyanık kalsa da, ertesi sabah sirk çok erkenden yola çıktı. Gözleri yanan Mat uykulu uykulu çadırından çıktığında gökyüzü hâlâ karanlıktı. Dışarıda, lambalı erkek ve kadınların hazırlanmak için, koşmadıkları yerlerde koşturduklarını gördü. Herkes birilerine daha hızlı hareket etmesini bağırıyordu. Pek çok kişi, uykusuz insanların kararsız adımlarıyla koşuyordu. Herkes, gözlerinin önünde bir köyün kaybolduğu yerden ne kadar uzaklaşırlarsa o kadar iyi olacağını hissediyordu. Luca’nın büyük, cafcaflı arabası daha güneş ufuktan doğmadan yola çıktı ve bir kez daha iyi bir hızla ilerledi. Her biri yaklaşık yirmi arabadan oluşan, güneye giden iki tüccar kervanı, bir de ağır Tenekeci kervanı yanlarından geçti, ama diğer yöne giden kimse yoktu. Ne kadar uzağa giderlerse o kadar iyiydi.

Mat Tuon ile at sürüyordu ve Selucia boz donlu atını aralarına sokma teşebbüsünde bulunuyordu, ama yine de Mat ne kadar uğraşırsa uğraşsın sohbet etmiyorlardı. Zaman zaman, Mat sohbet başlatmaya çalıştığında ya da espri yaptığında fırlattığı okunamaz bakış dışında, Tuon dümdüz önüne bakarak at sürüyor, mavi pelerininin başlığı yüzünü gizliyordu. Mat’in jonglörlüğü bile dikkatini çekemiyordu. Kadının sessizliğinde düşünceli bir hal vardı ve bu Mat’i endişelendiriyordu. Bir kadın sizin yanınızda sessiz kalıyorsa, genelde sorun kapıda demekti. Tuon düşüncelere dalıyorsa, genelde neler olduğunu unutsanız da olurdu. Mat onu düşündürenin ölüler köyü olduğundan kuşkuluydu. Tuon bunu yapmayacak kadar zorluydu. Hayır, Mat’i sorun bekliyordu.

Yola çıkmalarından bir saat kadar sonra, yükselip alçalan bir arazide bir çiftlik belirdi. Düzinelerce kara yüzlü keçi geniş bir merada ve büyük bir zeytinlikte otluyordu. Koyu renk yapraklı zeytin sıralarının arasındaki otları temizleyen oğlanlar çapalarını bırakıp taş çitlere koşarak sirkin geçişini izlediler; kim olduklarını, nereye gittiklerini, nereden geldiklerini sorarak heyecanla bağırdılar. Yaygın, kiremit çatılı çiftlik evinden ve iki büyük saz damlı ahırdan erkekler ve kadınlar çıktı, gözlerini gölgeleyerek izlediler. Mat bunu görünce rahatladı. Ölüler yaşayanlara aldırmazdı.

Sirk ilerledikçe, çiftlikler ve zeytinlikler yoğunlaştı, sonunda yan yana belirmeye başladılar; ormanı yolun iki yanında, bir buçuk kilometre kadar ötelediler. Jurador’dan büyükçe, refah sahibi bir kasabaya geldiklerinde daha öğle olmamıştı. Ana kapılarda, koni şeklinde cilalı miğferleri ve çelik disk dikilmiş deri ceketleri içinde yarım düzine adamın baltalı kargılarla nöbet beklediği yerde, bir tüccarın kanvas örtülü arabalardan oluşan uzun kervanı içeri giriyordu. Arbaletlerini kollarına dayamış daha fazla adam iki kapı kulesinin tepesinde nöbet tutuyordu. Ama eğer Maderin’in Nathin Sarmain Vendare adlı Lordu sorun bekliyorduysa da, bunun tek işareti bekleyen nöbetçilerdi. Çiftlikler ve zeytinlikler Maderin’in taş duvarlarına dayanmıştı, ki pek sağduyulu bir şey değildi bu ve kasabanın savunulması gerektiğinde epey maliyetli olurdu. Luca sirki kullanılmayan bir otlağa kurmak için bir çiftçiyle pazarlık etmek zorunda kaldı ve sahtekâr adama bir, belki iki keçi sürüsü daha satın aldığı hakkında homurdanarak döndü. Ama kısa süre sonra kanvas duvar dikiliyordu ve Luca acele etmeleri için herkesi paylıyordu. Bugün gösteri yapacaklardı ve yarın sabah erkenden yola çıkacaklardı. Çok erkenden. Kimse yakınmadı, hatta gereksiz laf bile etmedi. Ne kadar uzaklaşırlarsa o kadar iyiydi.

“Ayrıca, gördüklerinizi kimseye anlatmayın,” diye uyardı Luca insanları, pek çok kez. “Sıradışı hiçbir şey görmedik. Müşterileri korkutup kaçırmak istemeyiz.” İnsanlar ona delirmiş gibi baktılar. Kimse, değil bahsetmek, o eriyen köyü ve çerçiyi düşünmek bile istemiyordu.

Mat gömleği içinde çadırında oturmuş, Seanchan olup olmadığını öğrenmek için kasabaya gitmiş olan Thom ile Juilin’in dönmesini bekliyordu. Küçük masasının üzerinde aylak aylak zar atıyordu. Başta daha çok yüksek sayılar geldikten sonra, art arda on kez beş zar da bir geldi; çoğu insan Karanlık Varlık’ın gözlerini şanssız sayardı.

Selucia çadırın kapağını çekip içeri girdi. Sade, kahverengi bölünmüş eteğine ve beyaz bluzuna rağmen, bir ahıra giren kraliçe gibi görünmeyi başarıyordu. Yüzündeki ifadeye bakarak, pis bir ahıra. Halbuki iş temizlik olunca, Lopin ile Nerim Mat’in annesini bile tatmin edebilirlerdi.

“Seni çağırıyor,” dedi kadın buyurgan bir sesle, kısa sarı saçlarının örtülü olduğundan emin olmak için çiçekli eşarbına dokunarak. “Gel.”

“Benden ne istiyormuş?” dedi Mat ve dirseklerini masaya dayadı. Hatta bacaklarını uzatıp ayak bileklerini çaprazladı. Bir kadının her çağırdığında sıçrayacağınıza inanmasına bir kez sebep oldunuz mu, bir daha asla kurtulamazdınız.

“O sana söyleyecek. Zaman harcıyorsun, Oyuncak. Memnun olmayacak.”

“Eğer Kıymetlim her parmağını büktüğünde koşa koşa gideceğimi sanıyorsa, memnun olmamaya alışsa da olur.”

Selucia yüzünü buruşturarak –hanımı lakaba tahammül ediyor olsa da, kadın onu kişisel bir hakaret kabul ediyordu– kollarını etkileyici göğsünde kavuşturdu.

Mat onunla gidene kadar orada bekleyeceği cam kadar berraktı ve Mat kadını epey bekletmeyi düşünüyordu. Zarları attı. Karanlık Varlık’ın gözleri. Tuon kurbağa dediğinde sıçramasını beklemek. Hah! Yeniden zar attı. Zarlar masanın üzerinde döndü, bir tanesi neredeyse kenardan düşecekti. Karanlık Varlık’ın gözleri. Yine de, o anda yapacak daha iyi bir işi yoktu.

Buna rağmen iyi, bronz renkli ipekten ceketini hiç acele etmeden giydi. Şapkasını aldığında, kadının sabırsızlıkla ayağını yere vurduğunu duyabiliyordu. “Ee, ne bekliyorsun?” diye sordu Mat. Kadın ona tısladı. Giriş kapısını açık tuttu, ama yine de kedi gibi tısladı.

Mat mor arabaya girdiğinde Setalle ile Tuon yataklardan birine oturmuş, konuşuyorlardı, ama Mat kapıdan girer girmez sustular ve onu kısaca, ama tartarcasına süzdüler. Bu da Mat’e, konunun Mat Cauthon olduğunu anlattı. Tüyleri diken diken oldu. Açık ki, Tuon her ne istiyorsa, Mat’in onaylamayacağı bir şey olduğunu düşünüyorlardı. Ve aynı ölçüde açıktı ki, Tuon yine de istediğini elde etmeyi düşünüyordu. Masa tavana kaldırılmıştı ve Selucia Mat’in yanından geçerek Tuon’un arkasına dikildi. Ufak tefek kadın sert bir ifade ve o güzel iri gözlerinde sabit bir bakışla tabureye oturdu. Bütün tutsakları hemen asın.

“Bir hanın ortak salonunu ziyaret etmek istiyorum,” diye bildirdi. “Ya bir meyhaneyi. İkisinin de içini görmedim. Bu kasabada beni bir tanesine götüreceksin, Oyuncak.”

Mat bir kez daha nefes aldı. “Bu kolay. Thom ya da Juilin güvenli olduğunu söyler söylemez.”

“Düşük bir yer olmalı. Cehennem dediklerinden.”

Mat’in ağzı açık kaldı. Düşük? Cehennem denen yerler düşüklerin en düşüğüydü; pis ve loş, biranın ve şarabın ucuz olduğu, ama yine de ödediğiniz paranın yarısı kadar etmediği, yiyeceklerin daha da kötü olduğu ve kucağınıza oturan kadınların ceplerinizi karıştıracağı ya da kesenizi alacağı ya da odasına girdiğiniz anda orada bekleyen iki adamın kafanızı yaracağı türden yerler. Gece ya da gündüz, bir düzine oyunda zar atılıyor, ortam düşünülünce insanı şaşırtan bahisler oynanıyor olurdu. Altınına değil –ancak eksiksiz bir ahmak bir cehennemde altın teşhir ederdi– ama masalarda sık sık gümüş el değiştirirdi. Kumarbazların pek azı paralarını dürüst yollardan kazanmış olurdu ve o birkaç kişi de kafa kıranlar ve gece sarhoşlardan geçinen bıçakçılar kadar sert insanlar olurdu. Cehennemlerde her zaman, dövüşleri ayırmak için, sopa taşıyan iki üç fedai olurdu ve çoğu gün maaşlarını fazlasıyla hak ederlerdi. Normalde müşterilerin birbirlerini öldürmesini engellerlerdi, ama başarısız olduklarında ceset arka tarafa sürüklenir, bir yerlerde bir geçide ya da bir çöp yığınına bırakılırdı. Ve onlar bu işi yaparken, içkiler akmaya, kumarlar oynanmaya devam ederdi. Bir cehennem buydu işte. Kadın bu tür yerleri nereden duymuştu?

“Bu aptalca fikri sen mi soktun onun kafasına?” diye sordu Setalle’ye.

“Niye, Işık aşkına, bunu sana düşündüren ne?” diye yanıt verdi kadın, masum numarası yapan kadınların hep yaptığı gibi gözlerini iri iri açarak. Ya da, sırf kafanızı karıştırmak için, numara yaptıklarını düşünmenizi istediklerinde. Niye zahmet ettiklerini anlamıyordu Mat. Kadınlar hiç uğraşmasalar da kafasını karıştırıyordu zaten.

“Söz konusu bile olamaz, Kıymetlim. Senin gibi bir kadınla bir cehenneme girersem, bir saat içinde altı hançerli kavgaya karışmış bulurum kendimi. O kadar yaşarsam, elbette.”

Tuon memnun memnun gülümsedi. Çok kısa sürmüştü, ama kesinlikle memnun bir gülümsemeydi. “Gerçekten öyle mi düşünüyorsun?”

“Kesin olarak biliyorum.” Bu, kısa bir sevinç gülümsemesi getirdi. Sevinç! Lanet kadın Mat’in hançerli bir kavgaya karıştığını görmek istiyordu!

“Yine de, Oyuncak, söz verdin.”

Mat’in söz verip vermediği üzerine tartışmaya başladılar. Eh, Mat sakin sakin, bir şeyin kolay olduğunu söylemenin söz vermek sayılmayacağını açıklıyordu. Tuon yalnızca inatla, onun söz verdiğini öne sürüyordu. Setalle nakış çemberini eline aldı. Selucia bir erkeğin savunulamaz olanı savunmasını izleyen birinin eğlenti dolu ifadesi ile onu seyrediyordu. Ve Tuon ne derse desin, Mat bağırmıyordu işte. Tam o anda kapı çalındı.

Tuon duraksadı. “Gördün, değil mi, Oyuncak,” dedi bir an sonra, “böyle yapılır işte. Kapıyı çalarsın, sonra beklersin.” Bir omzunun üzerinde hizmetçisine basit bir jest yaptı.

“Huzura girebilirsin,” diye seslendi Selucia, azametle sırtını dikleştirerek. Muhtemelen içeri giren kişinin yere kapanmasını bekliyordu!

Gelen Thom’du. Üzerinde, herhangi bir ortak salonda ya da meyhanede kalabalığa karışmasını sağlayacak koyu mavi ceket ve koyu gri pelerin vardı. İkisi de ne çok iyi, ne çok kötüydü. Dedikoduları dinlerken içkisinin parasını ödeyebilecek ya da haberleri ve en son söylentileri anlatacak birine bir kupa şarap ısmarlayabilecek biri. Thom yere kapanmadı, ama sakat sağ bacağına rağmen zarafetle reverans yaptı. “Leydim,” diye mırıldandı Tuon’a, sonra dikkatini Mat’e çevirdi. “Harnan bu tarafa geldiğini söyledi. Umarım bir şeyi bölmüyorum? Ben... sesler... işittim.”

Mat kaşlarını çattı. Hiç de bağırmamıştı işte. “Bir şeyi bölmüyorsun. Ne öğrendin?”

“Zaman zaman kasabada Seanchanlar olabildiğini. Asker yok, ama yolun birkaç kilometre kuzeyinde ve beş altı kilometre güneyinde iki çiftlik köyü kuruyorlar, anlaşılan. Köylüler zaman zaman bir şeyler satın almak için kasabaya geliyorlarmış.”

Mat omzunun üzerinden arkaya doğru konuşurken gülümsemesine hâkim olmayı başardı. Hatta sesine bir üzüntü tınısı kattı. “Korkarım Maderin’e gezmeye gidemeyeceksin, Kıymetlim. Fazla tehlikeli.”

Tuon kollarını kavuşturarak göğsünü vurguladı. Kadında, Mat’in ilk başta düşündüğünden daha fazla kıvrım vardı. Selucia gibi değildi kesinlikle, ama güzel kıvrımlardı yine de. “Çiftçiler, Oyuncak,” dedi önemsemezce. “Hiçbir çiftçi yüzümü görmedi. Bana bir meyhane ya da ortak salon söz verdin ve bu önemsiz bahane ile kaçamayacaksın.”

“Ortak salon sorun değil,” dedi Thom. “Bu çiftçiler içki değil bir makas ya da yeni bir tencere peşinde. Kendi biralarını yapıyorlarmış anlaşıldığı kadarıyla ve köyün birasından pek hoşlanmamışlar.”

“Teşekkür ederim, Thom,” dedi Mat sıktığı dişlerinin arasından. “O bir cehennem görmek istiyor.”

Beyaz saçlı adam hırıldaya hırıldaya öksürdü ve hararetle bıyıklarını sıvazladı. “Cehennem,” diye mırıldandı.

“Cehennem. Bu kasabada, isyan başlatmadan onu götürebileceğim bir cehennem biliyor musun?” İstihza yapmaya çalışmıştı, ama Thom başını sallayarak şaşırttı onu.

“Öyle bir yer biliyor olabilirim,” dedi yavaşça. “Beyaz Halka. Ne haberler alabileceğime bakmak için oraya gitmeyi düşünüyordum zaten.”

Mat gözlerini kırpıştırdı. Thom başka yerlerde dikkat çekmese de, o ceketin içindeyken bir cehennemde herkes ona yan bakardı. Yan bakmaktan da fazlasını yaparlardı. Orada giyilen standart kıyafet kirli kaba yünlüler ve lekeli ketenlerdi. Dahası, bir cehennemde sorular sormak, sırtınıza bir bıçak saplatmanın en garantili yoluydu. Ama belki Thom bu Beyaz Halka’nın aslında cehennem olmadığını biliyordu. Mekân her zamankinde biraz daha kötüyse, Tuon farkı anlamayabilirdi. “Harnan ve diğerlerini alayım mı?” dedi sınamak için.

“Ah, bence sen ve ben Leydi için yeterli koruma oluruz,” dedi Thom, bir gülümsemenin hayaleti olabilecek bir ifade ile ve Mat’in omuzlarındaki düğümler gevşedi.

Yine de iki kadını, başlıklarını iyice örtmeleri konusunda uyardı –Selucia’nın arkada kalması söz konusu değildi elbette; Anan Hanım Tuon’un onlara eşlik etmesi davetini reddetti, hayatı boyunca yetecek kadar cehennem gördüğünü söyledi. Tuon hiçbir çiftçinin yüzünü görmediğine inanıyor olabilirdi, ama eski deyimin söylediği gibi, bir kedi krala bakabiliyorsa, o zaman bir çiftçi de o ya da bu zamanda Tuon’a bakmış olabilirdi ve bu şansla, onlardan bir iki tanesi Maderin’de olurdu. Mat’in deneyimlerine göre, ta’veren olması genelde Desen’i en kötü şekilde çarpıtıyordu.

“Oyuncak,” dedi Tuon nazikçe, Selucia mavi pelerini onun zayıf omuzlarına yerleştirirken, “kırsalı ziyaret ederken pek çok çiftçiyle karşılaştım, ama ayağa kalkmalarına izin verdiğim zaman bile, gerektiği gibi gözlerini yere diktiler. İnan bana, yüzümü hiçbiri görmedi.”

Ah. Mat kendi pelerinini almaya gitti. Beyaz bulutlar, henüz zirvesine çıkmamış olan güneşi hemen hemen örtmüştü ve bahar için sert bir gündü, güçlü bir esinti de vardı.

Kasaba halkı sirkin anacaddesini doldurmuştu; kaba yünlüler ya da daha iyi malzemeden, manşetleri birazcık işlenmiş ağırbaşlı ceketler içinde adamlar; ağırbaşlı, dik yakalı elbiselerin üzerine uzun beyaz önlükler takmış ya da korsesinde işlemelerin kıvrıldığı koyu renk, yüksek yakalı elbiseler giymiş, çoğu dantel başlık takmış kadınlar; her yerde koşturan, anne babalarından kaçan, kovalanan, Miyora’nın leoparlarını ya da Latelle’in ayılarını, jonglörleri ya da birlikte hareket eden iki zayıf erkek kardeş Balat ile Abar’ın ateş yemesini gördüklerinde uuuu’lar ve aaaa’lar çeken çocuklar. Mat kadın akrobatlara bakmak için bile duraksamadan, kolunda Tuon ile kalabalığın içinden geçti. Tuon’un elini kendi sol bileğine koymuştu. Bunu yaptığında Tuon bir an duraksadı, sonra bir köylüye izin veren kraliçe gibi, hafifçe başını salladı. Thom kolunu Selucia’ya önermişti, ama kadın hanımının sol yanında kaldı. En azından aralarına girmeye kalkışmamıştı.

Kızıl ceket ve pelerin içindeki Luca, girişteki büyük tabelanın altında, paraların cam sürahiye şıkırdayarak düşmesini, sonra yine şıkırdayarak kasaya aktarılmasını izliyordu. Adamın yüzünde bir gülümseme vardı. İçeriye girmek için bekleyenlerin oluşturduğu sıra kanvas duvar boyunca yüz adım uzanıyordu ve daha fazla insan kasabadan çıkıyor, sirke yöneliyordu. “İki üç gün kalsak burada iri para kazanabilirim,” dedi Mat’e. “Ne de olsa sağlam bir yer ve şeyden uzaktayız...” Gülümsemesi üflenmiş mum gibi titredi ve söndü. “Sence de yeterince uzaktayızdır, değil mi?”

Mat içini çekti. Altın Valan Luca’nın içindeki korkuyu her zaman yenecekti.

Tuon kolundayken pelerinini kapalı tutamıyordu, bu yüzden esintide arkasında dalgalanıyordu, ama böylesi iyiydi. Düzensiz bir sıra halinde bekleyen kapı nöbetçileri onları merakla süzdü ve bir tanesi kabaca eğildi. İpek ve dantel en azından köylü silahlı adamlarda bu etkiyi yaratıyordu ve miğferlerini ve pul zırhlı ceketlerini ne kadar iyi cilalamış olurlarsa olsunlar bu adamlar silahlı korumalardan daha fazlası değildi. Çoğu baltalı kargısına, küreğine dayanan çiftçiler gibi dayanmıştı. Ama kapının birkaç adım ötesinde Thom durdu ve Mat de durmak zorunda kaldı. Ne de olsa, Beyaz Halka’nın nerede olduğuna dair en ufak fikri yoktu.

“Sıkı koruma, Yüzbaşı,” dedi Thom, endişeli bir sesle. “Bölgede haydutlar mı var?”

“Buralarda kanun kaçağı yoktur,” dedi saçlarına kır düşmüş nöbetçi kabaca. Adamın kare yüzünde çaprazlama uzanan büzülmüş beyaz bir yara izi ve gözlerini kısması adama alçak bir görüntü veriyordu. Adam kargısına yaslanmıyordu ve silahını kullanmayı bilirmiş gibi tutuyordu. “Bizim yakalamadığımız birkaç tanesini de Seanchanlar temizledi. Yürü artık, ihtiyar. Yolu tıkıyorsun.” Görünürde araba yoktu ve kasabadan yaya ayrılan birkaç kişi için de bol bol yer vardı. Kapı kemeri, sıkışarak da olsa, iki arabanın yan yana geçebileceği kadar genişti.

“Seanchanlar yeterince nöbetçi koymadığımızı söylediler,” diye araya girdi Mat yaşlarında tıknaz bir adam neşeyle, “Ve Lord Nathin Seanchanlar ne derse can kulağıyla dinler.”

Kır saçlı adam çelik eldivenli eliyle adamın miğferinin ensesine öyle hızlı vurdu ki adam sendeledi. “Yabancıların yanında ağzından çıkana dikkat et, Keilar,” diye hırladı yaşlı adam, “yoksa daha gözlerini kırpamadan kendini sabanın arkasında bulursun. Lordum,” diye ekledi, Mat’e hitaben, sesini yükselterek, “hizmetkârınız sorun yaratmadan onu yanınıza çağırsanız iyi olacak.”

“Özür dilerim, Yüzbaşı,” dedi Thom alçakgönüllülükle, beyaz başını eğerek, tam bir yola gelmiş hizmetkâr timsali gibi. “Gücendirmek istemedim. Özür dilerim.”

“Ben burada olmasam sana da vururdu,” dedi Mat ona, Thom yetiştiğinde. Adam gözle görülür bir biçimde aksıyordu. Bu kadar belli olduğuna göre epey yorulmuş olmalıydı. “Benim orada olmama rağmen vuracaktı neredeyse. Peki, riske girmeye değer ne öğrendin?”

“Sen o ceket içinde yanımda olmasan sormazdım.” Kasabanın içlerine yürürlerken Thom güldü. “İlk ders, hangi soruların sorulacağıdır. İkincisi, ki bu da aynı ölçüde önemlidir, ne zaman ve nasıl sorulacağıdır. Haydut olmadığını öğrendim, ki bunu bilmek her zaman iyidir, ama sirk kadar büyük bir şeye saldıracak büyüklükte pek az haydut çetesi duydum. Nathin’in Seanchanların avucunda olduğunu öğrendim. Ya daha fazla nöbetçi bulundurma emrine uyuyor ya da önerileri emir kabul ediyor. En önemlisi de, Nathin’in silahlı adamlarının Seanchanlara karşı olmadığını öğrendim.”

Mat ona bakarak tek kaşını kaldırdı.

“İsmi söylerken tükürmediler, Mat. Yüzlerini buruşturmadılar ve hırlamadılar da. Nathin emretmediği sürece Seanchanlarla savaşmazlar ve Nathin böyle bir emir vermez.” Thom derin bir nefes verdi. “Çok tuhaf. Ebou Dar’dan bu yana her yerde böyleydi. Bu yabancılar geliyor, kontrolü ele geçiriyor, kendi kanunlarını dayatıyor, yönlendirebilen kadınları yakalıyor ve asiller onlara kızıyor olsa da, sıradan insanlar arasında pek az kişi onlara karşı çıkıyor. En azından kendi karıları ya da akrabaları tasmalanmadığı sürece. Çok tuhaf ve onları buradan kovmak konusunda kötü bir işaret. Ama diğer yandan, Altara Altara’dır. İddiaya girerim Amadicia ve Tarabon’da daha soğuk karşılandıklarını göreceğiz.” Başını iki yana salladı. “Öyle olduğunu umsak daha iyi, yoksa...” Yoksa ne olacağını söylemedi, ama hayal etmek kolaydı.

Mat Tuon’a baktı. Thom’un halkından bu şekilde bahsetmesi karşısında nasıl hissetmişti? Kadın hiçbir şey söylemedi, Mat’in yanında yürümek ve başlığının altından merakla her şeye bakmakla yetindi.

Kiremit çatılı binalar üç dört katlıydı, çoğu tuğladan yapılmıştı ve Maderin’in geniş, taş döşeli anacaddesinin iki yanına dizilmişlerdi. Sert esinti ile tabelaları sallanan dükkânlar ve hanlar, ahırlar ve kemerli kapıların üzerinde büyük lambalar bulunan zengin insanların evleri, hemen her penceresinden sarkan çamaşırlara bakılırsa fakirleri barındıran daha mütevazı yapılar ile yan yana duruyordu. Balya, sandık ya da fıçı yüklü at arabaları ve el arabaları ortalama yoğunlukta kalabalığın arasında ağır ağır ilerliyordu. Erkekler ve kadınlar, o ünlü güneyli çalışkanlığı ile, hızlı adımlarla yürüyor, çocuklar kovalamaca oynayarak koşturuyordu. Tuon her şeyi aynı ilgiyle inceliyordu. Tekerlekli bir bileği taşı ittiren ve makasları ya da bıçakları, dilekleri kesebilecek kadar keskinleştirebildiğini haykıran bir adam; sırtında iki kılıç taşıyan deri pantolonlu, zayıf ve sert yüzlü kadın kadar çok ilgisini çekiyordu. Kuşkusuz kadın bir tüccar koruması ya da Boru Avcısı’ydı, ama her durumda nadir görülen bir şeydi. Üzerine yapışan ve saydam olmasına ramak kalmış kırmızı bir elbise giymiş etli butlu bir Domanlı ile arkasındaki, pullu zırh-yelekler giymiş iki iri yarı koruması, lime lime yünlüler içinde, tepsisinden topluiğne, dikiş iğnesi ve kurdele satan sıska, tek gözlü adamdan ne çok, ne de az dikkat çekmişti. Mat Jurador’da kadının bu kadar meraklı olduğunu hatırlamıyordu, ama Jurador’da ipek bulmaya odaklanmıştı. Burada, gördüğü her şeyi ezberlemeye çalışır gibiydi.

Kısa süre sonra Thom onları kıvrılan sokakların oluşturduğu bir labirente soktu. O sokakların çoğu, yalnızca iki erkek yumruğu boyunda kaba taşlarla döşeli olduğu için sokak ismini hak ediyordu. Sokakların iki yanında, anacaddedeki kadar büyük binalar yükseliyordu. O binaların bazılarının zemin katı dükkândı ve gökyüzünü neredeyse kaplıyorlardı. Sokakların çoğu at arabalarının geçemeyeceği kadar dardı –bazılarında Mat kollarını uzatıp iki yandaki duvarlara dokunabilirdi– ve birden çok kez, rahatsız ettiği için özürler dileyerek yavaşlamadan yürüyen birinin ittiği tıka basa yüklü bir el arabasının düzensiz döşeme taşlarının üzerinde gürleyerek geçmesi için Tuon’u bir binanın önüne yaslaması gerekmişti. O sıkışık labirentte hamallar da vardı; yere neredeyse paralel yürüyen, her biri sırtında, kalçalarına bağlanmış dolgulu deri rulo ile dengelenmiş bir balya ya da sandık taşıyan adamlar. Onları görmek bile Mat’in sırtının ağrımasına sebep oluyordu. Ona, çalışmaktan ne kadar nefret ettiğini hatırlatıyorlardı.

Tam Thom’a daha ne kadar yürüyeceklerini sormak üzereyken –Maderin o kadar da büyük bir kasaba değildi– kolları ile iki yandaki binalara dokunabildiği dolambaçlı sokaklardan birinde Beyaz Halka’ya vardılar. Bir bıçakçı dükkânının karşısında, üç katlı tuğla bir binaydı. Hanın kırmızı kapısının üzerinde sarkan ve fırfırlı, dantelden beyaz bir halka betimleyen tabela o düğümlerin omuzlarına geri gelmesine sebep oldu. Adı Halka olabilirdi, ama o gördüğü bir kadın jartiyeriydi. Burası bir cehennem olmayabilirdi, ama bu tür tabelalara sahip hanlar genelde yeterince bayağı yerler oluyordu. Mat kol yenlerindeki, çizmesinin içindeki hançerleri gevşetti, ceketinin altındakileri yokladı, ensesinden sarkanı hissetmek için omuzlarını silkti. Durum o kadar ileri giderse... Tuon onayla başını salladı. Lanet kadın onu hançer dövüşünde görmek için ölüyordu! Selucia kaşlarını çatacak kadar sağduyuluydu.

“Ah, evet,” dedi Thom. “Akıllıca bir önlem.” O da kendi hançerlerini kontrol ederek Mat’in omuzlarının biraz daha gerilmesine sebep oldu. Thom da, kol yenlerinde ve ceketinin altında Mat kadar çok hançer taşıyordu.

Selucia Tuon’a hitaben parmaklarını oynattı ve aniden çakarcasına hareket eden parmaklarla, sessiz bir tartışma başladı. Elbette, tartışma olamazdı –Tuon, tıpkı bir köpeğe sahip olunduğu gibi, Selucia’nın sahibiydi ve köpeğinizle tartışmazdınız– ama yine de tartışmaya benziyordu, iki kadın da çenelerini inatla çıkarmışlardı. Sonunda Selucia ellerini kavuşturdu ve başını onayla eğdi. Gönülsüz bir boyun eğme.

“Her şey yolunda gidecek,” dedi Tuon ona neşeli bir sesle. “Göreceksin. Her şey yolunda gidecek.”

Mat bundan emin olabilmeyi diledi. Derin bir nefes alarak Tuon’un elini koyması için bileğini uzattı ve Thom’un peşinden gitti.

Beyaz Halka’nın geniş, tahta panelli ortak salonunda, kalın kirişli tavanın altındaki kare masalarda, iki düzineden fazla erkek ve kadın vardı, hemen hemen yarısının dışarlıklı olduğu açıktı. Hepsi ince dokunmuş yünden, pek az süslenmiş düzgün giysiler giymişlerdi. Çoğu, ikililer halinde, şarap eşliğinde sessizce konuşuyordu. Pelerinlerini alçak sırtlı sandalyelerine asmışlardı. Üç erkek ve uzun, boncuklu örgüleri olan bir kadın bir masada, bir şarap kadehinden kırmızı zarlar atıyorlardı. Mutfaktan hoş kokular geliyordu ve aralarında kızaran et kokuları vardı. Büyük olasılıkla keçi eti. İçinde pinti bir ateşin yandığı, rafında cilalı pirinçten bir saatin durduğu geniş taş şöminenin yanında, Selucia ile yarışabilecek –kadının neredeyse beline dek çözülmüş bluz bağcıkları bunu kanıtlıyordu– sırnaşık bakışlı genç bir kadın, çekiçli santur ve flüt eşliğinde, kalçalarını sallayarak şarkı söylüyordu. Şarkı devamlı sevgili değiştiren bir kadın hakkındaydı. Kadın şarkıya uygun düşen müstehcen bir tavırla söylüyordu. Müşterilerin hiçbiri dinlemiyor gibiydi.

“Güzel bir bahar günü yürüyüşe çıktığımda,

Karşılaştım saman yığmakta olan Genç Jac’la,

Saçları ne sarıydı, gözleri ne güzeldi.

Bir öpücük verdim ona; ah vermesem olmazdı.

Güneş yükselene kadar sarılıp oynaştık, ama,

Kaç kez göğüs geçirdiğimi söylemeyeceğim sana.”

Tuon başlığını çıkararak kapının hemen içinde durdu ve kaşlarını çatarak odada göz gezdirdi. “Buranın bir cehennem olduğundan emin misin, Merrilin Efendi?” diye sordu. Işık’a şükür alçak sesle. Bazı yerlerde, böyle bir soru, ipek ceketli olsanız da olmasanız da, kabaca dışarı atılmanıza sebep olurdu.

“Sizi temin ederim, bu saatte Maderin’de bundan daha büyük bir hırsız ve serseri koleksiyonu bulamazsınız,” diye mırıldandı Thom, bıyıklarını sıvazlayarak.

“Gökyüzü açıkken Jac’a bir saat veriyorum,

Babam yakında değilse Willi’ye de bir saat.

Korkusuz olduğu için Moril’le samanlığa gidiyorum,

Keilin ise öğlen geliyor; ah, onunki ne cüret!

Gece soğuksa Lord Brelan alıyor akşamları.

Andril Efendi ise sabahı, ama o çok yaşlı.

Ah, ne yapsın benim gibi bir zavallı?

Âşıklarım sayısız, saatler ise sayılı.”

Tuon kuşkulu görünüyordu, ama yanı başındaki Selucia ile birlikte gidip şarkıcının önünde durdu. Tuon’un yoğun bakışları altında şarkıcı bir anlığına duraksadı, sonra yine şarkıya yetişti. Tuon’u görmezden gelme çabasıyla, kadının arkasındakilere hitaben söyledi. Şarkıdaki kadın, her iki dizede bir listesine yeni bir âşık ekliyor gibiydi. Çekiçli santur çalan erkek müzisyen Selucia’ya gülümsedi ve karşılığında buz gibi bir bakış aldı. Tuon ile Selucia da dikkatleri üzerine çekiyordu, biri çok ufak tefekti ve siyah saçları çok kısaydı. Diğeri ise başına eşarp takmıştı ve şarkıcıyla boy ölçüşebilirdi. Ama insanlar bakmaktan daha fazlasını yapmadılar. Müşteriler kendi işlerine yoğunlaşmışlardı.

“Burası bir cehennem değil,” dedi Mat alçak sesle, “ama nedir? Gün ortasında neden bu kadar çok insan burada olsun?” Ortak salonlar yalnızca sabahları ve akşamları bu kadar dolardı.

“Yerli halk zeytinyağı, lake işleri ve dantel satıyor,” diye yanıt verdi Thom, onun gibi alçak sesle, “ve dışarlıklılar da alıyor. Anlaşılan, buranın âdetlerine göre işe birkaç saat boyunca içki içip sohbet ederek başlıyormuşsun. İçki kaldıramıyorsan da,” diye ekledi kuru kuru, “şarap kafana gittiğinde sandığından çok daha kötü bir anlaşma yaptığını anlayarak ayılıyormuşsun.”

“Işık, Thom, Tuon buranın bir cehennem olduğuna asla inanmaz. Bizi tüccar korumalarının ya da çırakların içki içtiği bir yere götüreceğini sanmıştım. En azından buna inanabilirdi.”

“Güven bana, Mat. Onun bazı açılardan çok korunaklı bir hayat yaşadığını göreceksin bence.”

Korunaklı mı? Kendi erkek ve kız kardeşleri onu öldürmeye çalışırken mi? “Bir kronuna iddiaya girmezsin, değil mi?”

Thom güldü. “Paranı almak her zaman zevk verir.”

Tuon ile Selucia, ifadesiz yüzlerle, süzülürcesine geri geldiler. “Müşterilerin daha kaba giyinmiş olacağını düşünmüştüm,” dedi Tuon sessizce, “belki bir iki de kavga göreceğimi, ama şarkı saygın bir han için fazla müstehcen. Ama bana göre, kadın şarkının gerektirdiğinden daha fazla örtünmüş. Bu ne için?” diye ekledi kuşkulu bir sesle. Mat Thom’a para uzattığında.

“Ah,” dedi Thom, kronu ceketinin cebine atarak. “Ben, yalnızca başarılı karakorumalar bulunduğu için hayal kırıklığına uğrayabileceğinizi düşündüm –onlar fakirler kadar renkli değildir– ama Mat asla fark etmeyeceğinizi söyledi.”

Tuon Mat’e ifadesiz bir bakış fırlattı. Mat kızgınlıkla ağzını açtı, ama sonra yine kapattı. Ne söyleyebilirdi ki? Turşu fıçısına girmişti artık. Yangına körükle gitmenin gereği yoktu.

Hancı yaklaşıyordu. Beyaz dantel başlığının altında kuşku uyandırıcı ölçüde siyah saçlara sahip, geniş göğsü kırmızı ve yeşil işlemelerle süslenmiş gri elbisesine tıkılmış gibi görünen, tombul bir kadındı. Thom eğildikten ve, “İzninizle, Lordum, Leydim,” diye mırıldandıktan sonra uzaklaştı. Heilin Hanım’ın duyabileceği şekilde mırıldanmıştı.

Hancının sert bir gülümsemesi vardı, yine de bir lord ve leydi için kullandı onu, öyle derin bir reverans yaptı ki doğrulurken homurdandı ve Mat’in oda değil yalnızca şarap ve belki yiyecek istediğini duyunca yalnızca birazcık hayal kırıklığına uğramış göründü. Mat kadının en iyi şarabını istedi. Yine de, parasını öderken, kesesinde gümüşe ek olarak altın paralar da olduğunu kadının görmesine izin verdi. İpek ceket iyiydi, güzeldi, ama paçavra giymiş altın, ipek giymiş bakırdan daha iyi hizmet görürdü.

“Siyah bira,” dedi Tuon peltek aksanıyla. “Siyah biranın hiç tadına bakmadım. Söyle bana, iyi hanım, bu insanlar yakında kavga etmeye başlar mı?” Mat neredeyse dilini yutacaktı.

Heilin Hanım gözlerini kırpıştırdı ve, duyduğunu sandığı şeyi gerçekten duyup duymadığından emin olamamış gibi, başını iki yana salladı. “Endişeye gerek yok, Leydim,” dedi. “Zaman zaman, çok içtiklerinde oluyor, ama olursa ben hemen yatıştırırım.”

“Benim için zahmet etme,” dedi Tuon ona. “Bırak eğlensinler.”

Hancının gülümsemesi çarpıldı ve zar zor yerinde kaldı, ama kadın bir kez daha diz kırmayı başardıktan sonra, Mat’in parasını sıkı sıkı tutarak ve seslenerek uzaklaştı: “Jera, lord ve leydi için şarap, bir sürahi Kiranaille. Bir kupa da siyah bira.”

“Bu tür sorular sormamalısın, Kıymetlim,” dedi Mat sessizce, Tuon ile Selucia’yı boş bir masaya götürürken. Selucia oturmayı reddetti, Tuon’un pelerinini aldı, Tuon için tuttuğu sandalyeye astı, sonra sandalyenin arkasında durdu. “Nazik bir davranış değil. Dahası, gözlerini indiriyor.” Egeanin’le ya da her ne isim kullanmak istiyorsa onunla ettiği sohbetler için Işık’a şükrediyordu. Seanchanlar gözleri yere dikilmesin diye her tür aptalca şeyi yapabiliyor ya da mantıklı şeyleri yapmayı reddedebiliyordu.

Tuon düşünceli düşünceli başını salladı. “Geleneklerinizin çoğu çok tuhaf, Oyuncak. Bana onları öğretmen gerekecek. Bazılarını öğrendim, ama İmparatoriçe adına, sonsuza dek yaşasın, hüküm süreceğim halkların âdetlerini öğrenmem gerek.”

“Öğretebileceklerimi öğretmekten memnunluk duyarım,” dedi Mat, pelerininin iğnesini çözüp dikkatsizce sandalyesinin sırtına bırakarak. “Beklediğinden biraz daha azı üzerinde hüküm sürecek olsan bile, âdetlerimizi bilmen iyi olacak.” Şapkasını masanın üzerine bıraktı.

Tuon ve Selucia aynı anda inlediler, elleri şapkaya gitti. İlk önce Tuon ulaştı ona ve şapkayı çabucak yanındaki sandalyeye koydu. “Bu çok kötü şans getirir, Oyuncak. Asla masaya şapka koyma.” Şer kovmak için yaptıkları şu tuhaf jestlerden birini yaptı, orta parmağıyla yüzük parmağını avucuna katladı ve kalan ikisini dimdik uzattı. Selucia da aynısını yaptı.

“Bunu hatırlarım,” dedi Mat kuru kuru. Belki fazla kuru kuru Tuon ona düz bir bakış fırlattı. Dümdüz.

“Fincan taşıyıcı olamayacağına karar verdim, Oyuncak. Uysallık öğrenene kadar olmaz, ki sana öğretebileceğimden umudumu kesmek üzereyim. Belki seni koşan seyis yaparım. Atlar konusunda iyisin. Ben at sürerken üzengimin yanında koşmak ister misin? Giydikleri cüppeler fincan taşıyıcılarınkine çok benzer, ama ben seninkini kurdelelerle süsletirim, pembe kurdelelerle.”

Mat yüzündeki ifadesizliği korumayı başardı, ama yanaklarının kızardığını hissetti. Pembe kurdelelerin Mat için özel bir anlamı olduğunu bilmesinin yalnızca bir yolu vardı. Tylin söylemişti. Öyle olmalıydı. Kavrulası, kadınlar her konuda konuşabiliyordu!

Hizmetkâr kadının içkileriyle gelmesi Mat’i yanıt vermekten kurtardı Jera; şarkıcı kadar kıvrımlı hatlara sahip, güleç bir genç kadındı. Kendini şarkıcı kadar iyi teşhir etmiyordu, ama sıkı sıkı bağladığı beyaz önlük hatlarını çok da saklamıyordu. Koyu renk yünlü elbisesi de üzerine oturuyordu. Mat kadına uzun uzun baktığından değil, elbette. Müstakbel karısıyla birlikteydi. Ancak yün kafalı biri bir kadının yanındayken başka bir kadına bakardı.

Jera yüksek kalay şarap sürahisini ve iki parlak kalay kupayı masaya bıraktı ve Selucia’ya bira dolu kalın bir kupa uzattı, sonra Selucia kupayı Tuon’a uzattığı ve bir şarap kadehi aldığı zaman şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. Mat kadını kendine getirmek için bir gümüş peni uzattı ve kadın diz kırarak gülümsedikten sonra, hancının seslenmesi üzerine hızla uzaklaştı. Bahşiş olarak pek fazla gümüş aldığını sanmıyordu Mat.

“Kadının gülümsemesine karşılık verebilirdin, Oyuncak,” dedi Tuon. Kupayı kaldırıp kokladı ve burnunu kırıştırdı. “Çok güzel bir kadın. Öyle taş suratlıydın ki muhtemelen korkuttun onu.” Bir yudum aldı ve gözleri şaşkınlıkla irileşti. “Bu gerçekten oldukça iyi.”

Mat içini çekti ve hafifçe çiçek kokan koyu renk şarabından büyük bir yudum aldı. Anılarının hiç birinde, ne kendine ait olanlarda, ne de diğer adamlarınkinde, kadınları anladığını hatırlamıyordu. Ah, orada burada bir iki şey anlamıştı, ama asla tamamen değil.

Tuon, bu deli edici ufak tefek kadın, birasından küçük yudumlar alarak –Mat’in içinden ona biranın yudum yudum içildiğini, azıcık azıcık yudumlanmadığını söylemek geçti; kadın, sırf bir cehennemi tam olarak tecrübe etmek için, bilinçli olarak sarhoş olabilirdi; Mat onun bugün her şeyi yapabileceğini düşünüyordu. Ya da her gün– Mat’i gelenekler hakkında sorguladı. Ona bir cehennemde nasıl davranması gerektiğini söylemek kolaydı. Kendi işine bak, soru sorma, mümkünse sırtını duvara vererek otur, aniden çıkman gerekmesi ihtimaline karşı kapının yakınında bir yer seç. Hiç gitmemen en iyisi, ama eğer zorunluysan... Ama Tuon çabucak saraylara geçti ve o konuda birkaç yanıt aldı. Mat Eharon, Shiota ya da bir düzine başka eski ulusun sarayları hakkında çok şey anlatabilirdi, ama yaşayan uluslar hakkında anlatacak o kadar çok şeyi yoktu. Caemlyn ve Tear’da işlerin nasıl yürüdüğü konusunda birkaç bilgi kırıntısına sahipti yalnızca. Shienar’daki Fal Dara hakkında da bir şeyler biliyordu. Eh, bir de Ebou Dar hakkında, ama Tuon oradaki âdetleri biliyordu zaten.

“Demek çok yer gezdin ve Tarasin dışında saraylar gördün,” dedi Tuon sonunda ve kupasındaki birayı bitirdi. Daha Mat şarabının yarısını bitirmemişti; Selucia’nın kendi kadehinden en fazla iki küçük yudum aldığını sanıyordu. “Ama sen asil doğumlu değilsin, anlaşılan. Ben de öyle düşünmüştüm.”

“Değilim,” dedi Mat kararlılıkla. “Asiller...” Boğazını temizleyerek sustu. Ona asillerin aptal olduğunu, burunları havada gezdikleri için bastıkları yeri bile göremediklerini söyleyemezdi. Ne de olsa, Tuon kim ve neyse oydu.

Tuon ifadesizce onu inceleyerek boş kupayı bir kenara itti. İncelemeye devam ederek sol elinin parmaklarını omzunun üzerinden arkaya doğru oynattı ve Selucia yüksek sesle ellerini çırptı. Diğer müşterilerin çoğu şaşkınlıkla onlara baktılar. “Kendine kumarbaz dedin,” dedi Tuon, “Merrilin Efendi de sana dünyadaki en şanslı adam dedi.”

Jera koşa koşa geldi ve Selucia boş kupayı uzattı. “Bir tane daha, çabuk,” diye emretti, ama kabaca değil. Yine de, azametli bir hali vardı. Jera çabucak diz kırdı ve Selucia ona bağırmış gibi koşa koşa uzaklaştı.

“Bazen şansım yaver gidiyor,” dedi Mat ihtiyatla.

“Bugün şansın yaver gidecek mi, görelim, Oyuncak.” Tuon zar atılan masaya baktı.

Mat bunda bir zarar göremedi. Kaybettiğinden daha fazla kazandığı kesindi, ama şansı ne kadar iyi giderse gitsin tüccarlardan birinin hançer çekeceğini sanmıyordu. Daha güneyde herkesin taşıdığı o uzun kemer bıçaklarından takan kimseyi görmemişti. Ayağa kalkarak kolunu Tuon’a sundu ve kadın elini hafifçe onun bileğine koydu. Selucia şarabını masada bıraktı ve hanımının peşine takıldı.

Mat oyuna bir yabancının da katılıp katılamayacağını sorduğunda Altaralılardan ikisi –biri zayıf ve tepesi keldi, diğeri ise yuvarlak yüzlüydü ve üç çenesi vardı– kaşlarını çattı. Saçları kırlaşmaya başlamış bir üçüncüsü, sarkık alt dudaklı tıknaz bir adam direk gibi kaskatı kesildi. Tarabonlu kadın daha dost canlısıydı.

“Elbette, elbette. Neden olmasın?” dedi, içkiden hafifçe peltekleşmiş bir dille. Kadının yüzü kızarmıştı ve Mat’e yönelttiği gülümseme gevşekti. Görünüşe göre, şaraba dayanamayan insanlardan biriydi. Yerliler kadını mutlu etmeye çalışıyor gibiydi, çünkü kaş çatmaktan vazgeçtiler, ama kır saçlı adamın yüzü tahta gibi kaldı. Mat yakındaki masadan kendisi ve Tuon için sandalye getirdi. Selucia yine Tuon’un arkasında ayakta kaldı, ki böylesi daha iyiydi. Masadaki altı kişi kalabalık ediyordu.

Jera geldi ve diz kırarak dolu kupayı iki eliyle Tuon’a uzatarak, “Leydim,” diye mırıldandı. Saçları grileşmiş, neredeyse Heilin Hanım kadar tombul bir kadın kumarbazların masasındaki şarap sürahisini yeniledi. Kel adam gülümseyerek Tarabonlunun kupasını ağzına kadar doldurdu. Kadını mutlu ve sarhoş tutmak istiyorlardı. Kadın kupayı başına dikerek yarısını içti ve bir kahkaha atarak dudaklarını nazikçe dantel kenarlı mendiline sildi. Mendili kol yenine geri sokmak için iki kere denemesi gerekti. Bugün bu kadın iyi bir anlaşma yapamayacaktı.

Mat oyunu bir süre izledi ve ne oyun oynandığını anladı. İki yerine dört zarla oynanıyordu, ama Piri, yani Karşılık adlı oyunun bir versiyonu olduğu kesindi. Bu oyun Artur Şahinkanadı’nın yükselişi başlamadan önce de bin senedir revaçtaydı. Her oyuncunun önünde birkaç altın para ve küçük gümüş para yığınları duruyordu. Mat masanın ortasında gümüş bir marka koyarak zarları aldı. Bu arada, tıknaz adam son atışta kazandıklarını önüne çekiyordu. Mat tüccarların sorun çıkarmayacağını düşünüyordu, ama altın değil gümüş kaybederlerse sorun çıkması olasılığı daha azdı.

Zayıf adam ortaya para koyarak bahse karşılık verdi. Mat kalay kupanın içindeki kırmızı zarları salladı ve masaya attı. Dört zar da beş geldi.

“Kazanan bir atış mı?” diye sordu Tuon.

“On dört ya da Karanlık Varlık’ın gözleri atmadan karşılık verirsem değil,” diye yanıt verdi Mat, zarları kupanın içine koyarak. Zarlar kupada tıkırdadı ve masaya atıldı. Dört tane beş. Mat’in şansı yaver gidiyordu, orası kesindi. Bir parayı önüne çekti ve diğerini bıraktı.

Gri saçlı adam aniden sandalyesini arkaya itti ve ayağa kalktı. “Bu kadarı bana yeter,” diye mırıldanıp, önündeki paraları ceket ceplerine doldurmaya başladı. Diğer iki Altaralı inanamayarak ona baktılar.

“Gidiyor musun, Vane?” diye sordu zayıf adam. “Şimdi mi?”

“Sana yeter dedim, Camrin,” diye hırladı gri saçlı adam ve kaş çatan Camrin’in bakışları altında ayaklarını yere vura vura sokağa çıktı.

Tarabonlu kadın sallanarak uzandı ve boncuklu örgüleri masada tıkırdayarak şişman adamın bileğine dokundu. “Bu, lake işlerimi senden alacağım anlamına geliyor, Kostelle Efendi,” dedi. “Senden ve Camrin Efendi’den.”

Kostelle gülerken üç çenesi sallandı. “Öyle, Alstaing Hanım. Öyle. Değil mi, Camrin?”

“Sanırım,” diye yanıt verdi kel adam surat asarak. “Sanırım.” Mat’in ortaya koyduğu paraya karşılık bir marka koydu.

Bir kez daha, zarlar masada döndü. Bu sefer toplamları on dörttü.

“Ah,” dedi Tuon, hayal kırıklığına uğramış gibi. “Kaybettin.”

“Kazandım, Kıymetlim. İlk atışınsa, bu kazanan atıştır.” İlk başta ortaya sürdüğü parayı masada bıraktı. “Bir daha?” dedi, sırıtarak.

Şansı gerçekten de her zaman olduğu kadar iyiydi. Parlak kırmızı zarlar masanın üzerinde yuvarlandı, sekti, birkaç kez ortaya konan paralara çarptı ve peş peşe toplam on dört beyaz nokta göstererek durdu. Mat, olası her zar kombinasyonuyla on dört attı. Her atışta bir gümüş para koymasına rağmen, önündeki para yığını gittikçe büyüdü. Ortak salondaki insanların yarısı masanın çevresine toplanmış, izliyorlardı. Mat Tuon’a sırıttı, kadın hafifçe başını salladı. Mat kumar oynamayı, bir ortak salonda ya da meyhanede zar atmayı, masadaki paraları, şansının yaver gidip gitmeyeceğini merak etmeyi özlemişti. Ve kumar oynarken yanında güzel bir kadın olmasını. Zevkten kahkaha atmak istiyordu.

Zarları bir kez daha kupanın içinde sallarken, Tarabonlu tüccar ona bir bakış fırlattı ve bir anlığına hiç de sarhoş gibi görünmedi. Aniden, Mat’in içinden kahkaha atmak geçmez oldu. Kadının yüzü hemen gevşedi, gözleri biraz daha dalgınlaştı, ama o tek anın içinde tığ kadar keskindiler. Kadın şaraba, Mat’in düşündüğünden çok daha dayanıklıydı. Camrin ile Kostelle kötü ürünleri en yüksek fiyattan veremeyecekti ya da her ne entrika çevirmeyi düşünmüşlerse çeviremeyeceklerdi anlaşılan. Ama Mat’i asıl ilgilendiren, kadının ondan şüphelenmesiydi. Bir düşününce, kadının kendisi bahis oynamamıştı. İki Altaralı Mat’e kaşlarını çatıyorlardı, ama yalnızca kaybeden insanların kötü şanslarına kaş çatması gibi çatıyorlardı. Kadın Mat’in hile yapmanın bir yolunu bulduğunu düşünüyordu. Onların zarını ya da daha büyük olasılıkla hanın kendi zarlarını kullanmasını boş ver; hile suçlaması, bir tüccar hanında bile, insanın dayak yemesine sebep olabilirdi. İnsanlar böyle bir suçlamanın kanıtlanmasını beklemezdi pek.

“Son bir atış,” dedi, “sonra bırakacağım sanırım. Heilin Hanım?” Hancı da izleyiciler arasındaydı. Mat kadına yeni kazandığı gümüş paralardan küçük bir avuç uzattı. “Talihimi kutlamak için herkese içki ver. Para tükenene kadar.” Bu takdir dolu mırıltılar getirdi ve arkasında biri sırtına şaplak attı. Sizin şarabınızı içen bir adamın, o şarabı hileyle kazanılmış parayla aldığınızı düşünmesi olasılığı düşüktü. Ya da en azından, Mat’in Tuon’u dışarı çıkartmasına yetecek kadar duraksayabilirlerdi.

“Sonsuza dek bu şekilde devam edemez,” diye mırıldandı Camrin, elini sahip olmadığı saçlardan geçirerek. “Ne diyorsun, Kostelle? Yarı yarıya?” Önüne yığılmış paraların arasından altın bir kron çekti ve Mat’in gümüş markasının yanına itti. “Tek bir atış daha olacaksa, gerçek bir bahis oynayalım. Bu kadar iyi şansın ardından kötü şans gelmeli.” Kostelle duraksadı, düşünceli düşünceli çenelerini ovaladı, sonra başını salladı ve o da bir altın kron ekledi.

Mat içini çekti. Bahsi reddedebilirdi, ama şimdi yürüyüp gitmesi Alstaing Hanım’ın onu suçlamasına yol açardı. Bu atışı kazanması da öyle. Gönülsüzce, altın paralara karşılık vermek için daha fazla gümüş para sürdü. Önünde yalnızca iki gümüş para kalmıştı. Kupayı iyice salladı ve zarları masaya döktü. Bunun herhangi bir şeyi değiştireceğini sanmıyordu. Yalnızca can sıkıntısını ifade ediyordu.

Kırmızı zarlar masada yuvarlandı, para yığınına çarptı, sekti ve dönerek durdular. Her biri bir nokta gösteriyordu. Karanlık Varlık’ın gözleri.

Camrin ile Kostelle, aldıkları kendi paraları değilmiş gibi gülerek, kazandıklarını paylaşmaya başladılar. İzleyiciler iki tüccarı tebrik ederek, Mat’in kaybına üzüldüklerini ifade ederek, bazıları Mat’in parasını ödediği içki kupalarını ona doğru kaldırarak dağıldılar. Alstaing Hanım kendi şarabından büyük bir yudum aldı. Kaz kadar sarhoş görünmesine rağmen kupanın üzerinden onu izliyordu. Mat kadının artık hileden kuşkulandığını sanmıyordu, ilk ortaya koyduğu paradan yalnızca bir gümüş marka fazlasıyla ayrılırken değil. Bazen kötü şansa sahip olmak daha talihli oluyordu.

“Demek ki şansın sonsuz değilmiş, Oyuncak,” dedi Tuon, Mat eşliğinde kendi masalarına dönerken. “Yoksa yalnızca önemsiz konularda mı şanslısın?”

“Kimsenin şansı sonsuz değildir, Kıymetlim. Kendi adıma, o son atışın yaptığım en şanslı atışlardan biri olduğunu düşünüyorum.” Tarabonlu kadının kuşkularını ve neden herkese şarap ısmarladığını açıkladı.

Masada, Tuon’un oturması için bir sandalye çekti, ama kadın ona bakarak ayakta kaldı. “Seandar’da çok başarılı olabilirsin,” dedi sonunda, hemen hemen boşalmış kupasını ona doğru iterek. “Ben dönene kadar buna göz kulak ol.”

Mat korku içinde doğruldu. “Nereye gidiyorsun?” Tuon’un kaçmayacağına güveniyordu, ama Mat yanında değilken başını belaya sokmayacağına güvenmiyordu.

Tuon sabırlı bir ifade takındı. Bu bile güzeldi. “Mutlaka bilmen gerekiyorsa, lavaboya gidiyorum, Oyuncak.”

“Ah. Hancı nerede olduğunu söyleyebilir sana. Ya da hizmetkâr kadınlardan biri.”

“Teşekkür ederim, Oyuncak,” dedi Tuon tatlı tatlı. “Sen olmasan onlara sormak benim hiç aklıma gelmezdi.” Parmaklarını Selucia’ya salladı ve ikisi sessizce konuşarak ve kıkırdayarak ortak salonun arka tarafına yollandılar.

Mat oturup şarap kadehine kaşlarını çattı. Kadınlar sizi aptal yerine koymanın yollarını bulmaktan hoşlanıyorlardı. Ve Mat bu kadınla yarı evli sayılırdı.

“Kadınlar nerede?” diye sordu Thom, Mat’in yanındaki sandalyeye çöküp hemen hemen dolu şarap kupasını masaya koyarak. Mat açıkladığında homurdandı ve dirseklerini masaya dayayıp eğilerek alçak sesle konuştu. “Hem geride, hem ileride sorun var. Burada başımızı ağrıtmayacak kadar ileride, ama onlar döner dönmez buradan ayrılmamız en iyisi.”

Mat dimdik oturdu. “Nasıl sorun?”

“Son birkaç gündür yanımızdan geçen tüccar kervanları, bizim ayrıldığımız zamanlarda Jurador’da bir cinayet işlendiği haberini getirmişler. Belki bizden bir iki gün sonra; emin olmak zor. Bir adam kendi yatağında, gırtlağı parçalanmış halde bulunmuş, ama yeterince kan yokmuş.” Daha fazlasını söylemesine gerek yoktu.

Mat şarabından büyük bir yudum aldı. Lanet gholam hâlâ peşindeydi. Luca’nın sirkiyle yolculuk ettiğini nasıl öğrenmişti? Ama sirkin hızıyla bir iki gün gerideyse, büyük olasılıkla yakın zamanda yetişemezdi. Ceketinin üzerinden gümüş tilkibaşını elledi. En azından gholam tekrar ortaya çıkarsa onunla savaşmanın bir yolu vardı. Yaratık, Mat’in sebep olduğu bir yara izi taşıyordu. “İlerideki sorun nedir?”

“Murandy sınırında bir Seanchan ordusu var. Ben daha önce öğrenmeden nasıl toplandıklarını...” Bıyıklarını üfledi. Kendi başarısızlığına kızmıştı. “Eh, fark etmez. Yanlarından geçen herkese bir tür bitki çayı içiriyorlar.”

“Çay mı?” dedi Mat inanmazlıkla. “Çay neden sorun oluyor?”

“Zaman zaman, bu çay bir kadının bacaklarını titretiyor ve sonra sul’dam’lar gelip kadına tasma takıyor. Ama en kötüsü bu değil. Ufak tefek, genç bir Seanchan kadın bulmak için büyük çaba harcıyorlar.”

“Eh, elbette harcarlar. Harcamayacaklarını mı düşünmüştün? Bu en büyük sorunumu çözüyor, Thom. Oraya yaklaştığımızda sirkten ayrılıp ormana girebiliriz. Tuon ile Selucia Luca ile yola devam eder. Dokuz Ayın Kızı’nı onlara götürdüğü için kahraman ilan edilmek Luca’nın hoşuna gidecektir.”

Thom başını kasvetle iki yana salladı, “Onlar bir sahtekâr arıyor, Mat. Dokuz Ayın Kızı olduğunu iddia eden birini. Yalnız, tarif Tuon’a çok benziyor. Bundan açık açık bahsetmiyorlar, ama her zaman fazla içen adamlar olur ve o adamların bazıları çok fazla konuşur. Onu bulduklarında öldürmeyi düşünüyorlar. Sebep olduğu utancı silmek hakkında bir şeyler söyleniyor.”

“Işık!” diye nefes verdi Mat. “Bu nasıl olabilir, Thom? O orduya hangi general kumanda ediyorsa, onun yüzünü biliyor olmalı, değil mi? Diğer subaylar da, herhalde. Onu tanıyan asiller olmalı.”

“Olsa da onun işine yaramazlar. O bulunur bulunmaz en düşük asker bile onun gırtlağını kesebilir ya da kafasını kırabilir. Bunu üç ayrı tüccardan duydum, Mat. Hepsi yanılmış olsa bile, riske girebilir misin?”

Mat riske giremezdi ve şaraplarını içerek plan yapmaya başladılar. Fazla içtiklerinden değil. Ortak salonlara ve meyhanelere yaptığı onca ziyarete rağmen Thom nadiren içerdi. Mat ise ayık kalmak istiyordu.

“Sen ona ne kadar ödeme yaparsan yap, herkesi bindirecek kadar at alman Luca’yı küplere bindirecek,” dedi Thom bir noktada. “Ormana giriyorsak, bir de erzak taşıyacak yük atları lazım.”

“O zaman satın almaya başlarım, Thom. Gitme zamanımız geldiğinde, bize gerektiği kadar atımız olacak. Burada birkaç iyi hayvan bulabileceğimize iddiaya girerim. Vanin’in gözü de iyidir. Endişelenme. Aldığı atların parasını ödediğinden emin olacağım.” Thom kuşkuyla başını salladı. Vanin’in ne kadar düzeldiğinden emin değildi.

“Aludra da bizimle geliyor mu?” dedi beyaz saçlı adam biraz sonra. “Tüm malzemesini almak isteyecek. Bu, daha fazla yük atı demek.”

“Zamanımız var, Thom. Murandy sınırına daha çok var. Kuzeye, Andor’a ya da Vanin dağları aşmanın bir yolunu biliyorsa doğuya gitmeyi düşünüyorum. Doğu daha iyi.” Vanin’in bildiği her yol bir kaçakçı ya da bir at hırsızının kaçış yolu olurdu. Öyle bir yolda talihsiz karşılaşmalar yaşanması olasılığı düşüktü. Seanchanlar Altara’da, her yerde olabilirlerdi ve kuzey yolu onu orduya fazla yaklaştırırdı.

Tuon ile Selucia ortak salonun arka tarafından döndü ve Mat ayağa kalkarak Tuon’un pelerinini sandalyeden aldı. Thom da kalktı ve Selucia’nın pelerinini aldı. “Gidiyoruz,” dedi Mat, pelerini Tuon’un omuzlarına dolamaya çalışarak. Selucia pelerini elinden kaptı.

“Daha bir kavga bile görmedim,” diye itiraz etti Tuon, fazla yüksek sesle. Bir sürü insan, tüccarlar ve hizmetkâr kadınlar dönüp onlara baktı.

“Dışarıda açıklarım,” dedi Mat sessizce. “Meraklı kulaklardan uzakta.”

Tuon ifadesiz bir suratla Mat’in yüzüne baktı. Mat onun zorlu bir kadın olduğunu biliyordu, ama o kadar minikti, güzel bir bebeğe o kadar benziyordu ki, hoyrat davranılırsa kırılacağına inanmak çok kolaydı. Mat onun kırılmaması için ne gerekirse yapacaktı. Ne gerekirse. Sonunda Tuon başını salladı ve Selucia’nın mavi pelerini omuzlarına yerleştirmesine izin verdi. Thom da aynısını sarı saçlı kadın için yapmaya çalıştı, ama kadın pelerini ondan aldı ve kendisi giydi. Mat Selucia’nın pelerinini bir başkasının giydirmesine izin verdiğini görmemişti.

Dışarıdaki dolambaçlı sokakta kimse yoktu. Kaburgaları çıkmış kahverengi bir köpek ürkek ürkek süzdü onları, sonra en yakında dönemece koşarak kayboldu. Mat hızla aksi yöne gitti ve yürürken açıkladı. Şok ya da dehşet beklediyse, hayal kırıklığına uğramış olmalıydı.

“Ravashi ya da Chimal olabilir,” dedi ufak tefek kadın düşünceli düşünceli, onu öldürmeye çıkmış koca bir Seanchan ordusu olması aylak bir oyalamacadan fazlası değilmiş gibi. “Yaşça bana en yakın iki kız kardeşim. Aurana fazla genç sanırım, yalnızca sekiz yaşında. Size göre on dört yaşında. Chimal’ın hırsı sessizdir, ama Ravashi, sırf yaşça daha büyük olduğu için kendisinin vâris ilan edilmesi gerektiğine inanmıştır hep. Bir süreliğine ortadan kaybolmam ihtimaline karşı söylenti yayacak birilerini göndermiş olabilir. Gerçekten de çok akıllıca. Eğer o yaptıysa.” Yağmur yağma ihtimalinden bahseder gibi serinkanlılıkla konuşuyordu.

“Yüksek Leydi olması gerektiği yerde, Tarasin Sarayı’nda olsaydı bu entrikayla kolaylıkla baş edilebilirdi,” dedi Selucia ve Tuon’un serinkanlılığı kayboldu.

Ah, yüzü bir celladın yüzü kadar soğuktu, ama hızla hizmetçisine döndü, parmakları öyle öfkeyle çakıyordu ki kıvılcımlar fışkırtıyor olmalıydılar. Selucia’nın yüzü soldu ve başını eğerek dizlerinin üzerine çöküp büzüldü. Parmakları kısa bir jest yaptı ve Tuon elini indirdi, Selucia’nın eşarpla örtülü başına bakarak, nefes nefese durdu. Bir an sonra, eğilip diğer kadını ayağa kaldırdı. Çok yakınında durarak, parmak konuşmasıyla çok kısa bir şey söyledi. Selucia sessizce yanıt verdi, Tuon aynı jestleri yine yaptı titrek tebessümlerle gülümsediler. Gözlerinde gözyaşları parlıyordu. Gözyaşları!

“Bana bunların ne hakkında olduğunu söyleyecek misiniz?” diye sordu Mat. Başlarını çevirip onu süzdüler.

“Ne yapmayı planlıyorsun, Oyuncak?” diye sordu Tuon sonunda.

“Eğer düşündüğün buysa, Ebou Dar’a gitmeyi planlamıyorum, Kıymetlim. Seni öldürmek isteyen bir ordu varsa, muhtemelen hepsi istiyordur ve burası ile Ebou Dar arasında çok fazla asker var. Ama endişelenme; seni sağ salim geri götürmenin bir yolunu bulacağım.”

“Demek sen her zaman...” Kadının gözleri Mat’in arkasına gitti, irileşti ve Mat omzunun üzerinden arkaya baktığında yedi sekiz adamın son dönemeci döndüğünü gördü. Hepsinin elinde yalın kılıç vardı. Onu görünce adımlarını sıklaştırdılar.

“Kaç, Tuon!” diye bağırdı Mat, saldırganlarla yüzleşmek için hızla dönerek. “Thom, onu buradan götür!” Kol yenlerinden iki eline birer hançer geldi ve onları aynı anda fırlattı. Sol elindeki hançer saçları kırlaşmaya başlamış bir adamın gözüne, sağ elindeki sıska bir adanın gırtlağına saplandı. Kemikleri erimiş gibi düşüverdiler, ama daha kılıçları takırdayarak döşeme taşlarının üzerine düşmeden Mat çizmelerinin tepesinden iki hançer daha almış, saldırganlara doğru koşuyordu.

Aralarındaki iki kişiyi bu kadar çabuk kaybetmek ve Mat’in kaçmak yerine üstlerine üstlerine gelmesi adamları şaşırttı. Ama Mat’in bu kadar çabuk yaklaşması ve dar sokakta sıkışık durmaları, kılıçların hançer karşısında sağladığı avantajı kaybetmelerine sebep oldu. Ne yazık ki, tüm avantajı değil. Mat’in hançerleri bir kılıcı karşılayabilirdi, ama Mat yalnızca biri kılıcını saplamak için geri çektiğinde bunu yapmaya zahmet etti. Kısa sürede, kaburgalarına, sol kalçasına, çenesinin sağ yanına bir sürü yara almıştı, tam zamanında kenara çekilmiş olmasa gırtlağı kesiliverecekti. Ama kaçmaya çalışsa, onu arkadan şişlerlerdi. Canlı olmak ve kan kaybetmek ölmekten daha iyiydi.

Elleri hiç olmadığı kadar, kısa ve neredeyse hassas hamlelerle hareket ediyordu. Süslü hareketler onu öldürtürdü. Bir hançer şişman bir adamın kalbine saplandı ve daha adamın dizleri boşanmadan çekildi. Mat demirciler kadar yapılı bir adamın dirseğinin içini kesti. Adam kılıcını düşürdü ve sol eliyle beceriksizce kemer bıçağını çekti. Mat adamı görmezden geldi; daha bıçak kınından çıkmadan adam kan kaybından sendelemeye başlamıştı. Mat boynunun yanını kestiğinde kare yüzlü bir adam inledi. Elini yaraya kapattı, ama sendeleyerek iki adım geriledikten sonra düştü. Bazı adamlar ölürken diğerleri hareket edecek yer buluyordu, ama Mat daha da hızlı, dans edercesine hareket ediyor, düşen bir adamı bir başkasının kılıcına siper ediyor, bu arada bir üçüncünün hamlesini savuşturup yaklaşıyordu. Onun için dünya iki hançer ve ona ulaşmak için birbirini sıkıştıran adamlardan ibaretti ve hançerleri adamların en çok kan kaybettiği yeri arıyordu. O eski anıların bazıları, hiç de hoş olmayan adamlardan geliyordu.

Sonra, mucize eseri, epey kan kaybederek, ama deli akan kanı yüzünden acıyı tam olarak hissedemeyecek, daha önce fark etmediği son rakibinin karşısında buldu kendini. Genç bir kızdı, lime lime elbise giymiş ince bir kız. Yüzü temiz olsa, dişlerini çıkarmış olmasa güzel sayılabilirdi. Elinden eline attığı hançer Mat’in iki eli boyundaydı ve çifte kenarlıydı.

“Diğerlerinin başarısız olduğu yerde tek başına işi bitirebileceğini düşünemezsin,” dedi Mat ona. “Kaç. Sağ salim uzaklaşmana izin veririm.”

Kız vahşi kedi gibi haykırarak, hançerini çılgınca savurarak Mat’in üzerine atıldı. Mat’in elinden gelen tek şey beceriksizce gerileyerek kızı savuşturmaya çalışmaktı. Kana bastığında çizmesi kaydı. Sendelerken, öleceğini anladı.

Aniden Tuon yanında bitti, sol eli genç kızın bileğini yakaladı –ne yazık ki bıçak kullanan elinin bileğini değil. Bileği kıvırdığı zaman kızın kolu kaskatı kesildi ve kız iki büklüm olmak zorunda kaldı. Sonra, kızın hançerini hangi eliyle tuttuğunun önemi kalmadı, çünkü Tuon sağ elini balta gibi savurdu ve kızın boynuna öyle hızlı vurdu ki Mat kıkırdağın kırıldığını duydu. Kız boğularak mahvolmuş boynunu tuttu ve dizlerinin üzerine çöktü, sonra nefes almaya çalışarak devrildi.

“Sana kaçmanı söylemiştim,” dedi Mat, iki kızdan hangisine hitap ettiğinden emin olamayarak.

“Neredeyse seni öldürüyordu, Oyuncak,” dedi Tuon sertçe. “Neden?”

“Kendi kendime, bir kadın daha öldürmeyeceğime dair söz vermiştim,” dedi Mat bitkinlikle. Kanı sakinleşmeye başlamıştı ve Işık, nasıl da canı acıyordu! “Bu ceketi de mahvettim gibi,” diye mırıldandı, kan lekeli kesiklerden birini elleyerek. İrkildi. Sol kolu ne zaman yaralanmıştı?

Tuon’un bakışları Mat’in kafatasını deliyordu sanki. Bir karara varmış gibi başını salladı.

Thom ve Selucia sokağın biraz aşağısında, Tuon’un hâlâ orada olmasının sebebinin önünde, döşeme taşlarının üzerine yayılmış yarım düzineden fazla cesedin önünde ayakta duruyordu. Thom’un iki elinde birer hançer vardı ve ceketindeki yırtığın arkasında, kaburgalarındaki yarayı Selucia’nın incelemesine izin veriyordu. Ceketinin üzerinde kara kara parlayan lekelere bakarak, Mat’ten daha az yara almış gibiydi. Mat Tuon’un orada da rol oynayıp oynamadığını merak etti, ama kadının üzerinde tek bir kan lekesi bile göremiyordu. Selucia’nın sol kolunda kanlı bir kesik vardı, ama kadına rahatsızlık vermiyor gibiydi.

“Ben yaşlı bir adamım,” dedi Thom aniden, “ve bazen olamayacak şeyler gördüğümü hayal ediyorum, ama neyse ki onları hep unutuyorum.”

Selucia durup soğuk soğuk baktı ona. Leydi hizmetçisi olabilirdi, ama kan onu hiç etkilemiyor gibiydi. “Peki neyi unutmaya çalışıyorsun?”

“Hatırlayamıyorum,” diye yanıt verdi Thom. Selucia başını salladı ve onun yaralarını incelemeye devam etti.

Mat başını iki yana salladı. Bazen Thom’un aklının tamamen başında olduğundan kuşkuya kapılıyordu. Aynı şekilde, Selucia da zaman zaman pek aklı başında görünmüyordu.

“Bu kız sorgulanacak kadar yaşamaz,” dedi Tuon, ayaklarının dibinde boğulur gibi sesler çıkararak çırpınan kıza bakarak, “ve bir şekilde yaşamayı başarsa bile konuşamaz.” Rahatça eğildi, kızın hançerini aldı ve göğüs kemiğinin altına sertçe sapladı. O hırıltılı nefes alma savaşı kesildi; donuk bakışlar binaların arasından görünen gökyüzüne dikildi. “Hak etmediği bir merhamet, ama gereksiz acı çekmesine gerek yoktu. Ben kazandım, Oyuncak.”

“Sen mi kazandın? Neden bahsediyorsun?”

“Ben senin ismini kullanmadan sen benimkini kullandın, bu yüzden ben kazandım.”

Mat dişlerinin arasından hafif bir ıslık çaldı. Ne zaman kadının ne kadar zorlu biri olduğunu öğrendiğini düşünse, Tuon Mat’in daha yarısını bilmediğini göstermenin bir yolunu buluyordu. Biri pencereden bakıyor olsa, yerde yatan kızı hançerlemesi buranın hâkiminin, büyük olasılıkla da Lord Nathin’in sorular sormasına sebep olurdu. Ama Mat’in görebildiği kadarıyla pencerelerde kimse yoktu. İnsanlar, bu tür olaylara mümkün olduğunca karışmamaya çalışıyordu. Kavga sırasında hamallar ve el arabacıları gelmiş olabilirdi. Hemen geri dönüp, hızla uzaklaşmış olmalıydılar. Aralarından birinin Lord Nathin’in korumalarına gidip gitmediği ayrı bir soruydu. Yine de, Mat Nathin’den ya da onun yargıcından korkmuyordu. İki kadına eşlik eden iki adam, bir düzine kılıçlı insana saldırmaya karar vermezdi. Büyük olasılıkla korumalar o adamları ve talihsiz genç kızı iyi tanıyorlardı.

Aksaya aksaya gidip fırlattığı hançerleri aldı. Gri saçlı adamın gözüne saplanmış hançeri çekerken duraksadı. Her şey çok hızlı olmuştu, genel izlenimlerden daha fazlasını fark etmemişti. Hançeri dikkatle adamın ceketine sildi ve doğrulurken kol yenine soktu. “Planlarımız değişti, Thom. En kısa zamanda Maderin’den ayrılıyoruz ve en kıza zamanda sirkten de ayrılıyoruz. Luca bizden kurtulmayı o kadar çok isteyecek ki, ne kadar at gerekiyorsa verecek.”

“Bu olayın raporlanması gerek, Oyuncak,” dedi Tuon sertçe. “Bunu yapmamak, onların yaptıkları iş kadar kanundışıdır.”

“O adamı tanıyor musun?” diye sordu Thom.

Mat başını salladı. “Adı Vane, bu kasabada saygın bir tüccarın bize sokakta saldırdığına inanacak tek kişi çıkacağını sanmıyorum. Luca bu işten kurtulmak için atları bize verecek.” Çok tuhaftı. Adam Mat karşısında para kaybetmemişti, bahis bile oynamamıştı. O zaman neden? Gerçekten de çok tuhaftı. Ve bir an önce gitmek için yeterli sebepti.

12
Bir İmalathane

Amadicia’nın öğle güneşi Perrin’in başını ısıtıyordu. Çevik’in sırtında, kayarak geçen yüksek, beyaz bulutların altında, Amador’un yüz altmış kilometre güneybatısında, Almizar’ın çatılarına doğru ilerliyordu. Sabırsızca, doru atı tırıs sürüyordu. Yolun iki yanında, çiftlikler göz görebildiğince uzanıyordu. Saz damlı taş evlerin bacalarından gri dumanlar yükseliyor, ahırların önünde tavuklar eşeleniyordu. Şişman kuyruklu koyunlar ve benekli siyah sığırlar taş duvarlarla çevrili meralarda otluyordu ve erkeklerle oğlan çocukları tarlaları sürüyor, daha önce sürülmüş olanları ekiyordu. Bugün çamaşır günüydü anlaşılan; Perrin evlerin arkasında, ateşlerin üzerinde oturan kocaman kazanları görebiliyordu. Kadınlar ve kızlar uzun çamaşır iplerine kurumaları için gömlekler, bluzlar ve yatak örtüleri asıyordu. Yabani bitki örtüsü pek azdı, yalnızca dağınık ağaçlıklar vardı ve onların da çoğu ateşlik odun edinmek için korunmuştu.

Perrin zihniyle kurtlara uzandı ve hiçbir şey bulamadı. Şaşırtıcı değildi. Kurtlar bu kadar çok insandan, bu kadar çok ehlilikten uzak dururdu. Esinti sertleşti ve Perrin pelerinine sarındı. Gösterişli olma ihtiyacına rağmen, pelerini sade kahverengi yündendi. Sahip olduğu tek ipek pelerin kürk astarlıydı ve bugün için fazla sıcak gelirdi. Gümüş işlemeli yeşil ipek ceketi yeterli olurdu. Bu, bir de gümüş ve altından yapılmış iki kurtbaşı şeklindeki pelerin iğnesi. Faile’in armağanıydı, her zaman takılamayacak kadar süslü gelmişti, ama Perrin bu sabah onu bir sandığın dibinden çıkarmıştı. Sade pelerinini telafi edecek bir şeydi.

Şaşırtıcı olan, kasabanın çevresindeki tarlalara kamp kurmuş Tenekeci kervanlarıydı. Görüş alanı içinde beş tane vardı. Elyas’a göre, iki kervan karşılaştığında her zaman ziyafetler olur, üç tanesi karşılaştığında günlerce kutlama yapılırdı, ama daha büyük buluşmalar, yazın, belirli yerlerde buluştukları Güneşgünü haricinde çok nadirdi. Mat, Masema’nın çok şey öğrenmesi riskine rağmen Aram’ı getirmiş olmayı diliyordu. Belki adam kendi halkının arasında biraz zaman geçirirse, kılıcını bırakmaya karar verebilirdi. Dikenli bir sorun için Perrin’in aklına gelen tek çözüm buydu, ama işe yaramazdı muhtemelen. Aram kılıcı seviyordu, belki çok fazla seviyordu. Ama adamı gönderemezdi. O kılıcı Aram’ın eline kendisi vermiş sayılırdı ve şimdi Aram ve kılıcı onun sorumluluğuydu. Işık bilir, adam gerçekten Masema’nın yandaşlarına katılsa ne hale gelirdi.

“Tuatha’anları inceleyip kaşlarınızı çatıyorsunuz, Lordum,” dedi General Khirgan, peltek aksanıyla. Bir süredir birlikte olduklarından Perrin kadının konuşmasını daha iyi anlar olmuştu. “Topraklarınızda onlarla sorun mu yaşıyorsunuz? Bizim topraklarımızda onlar gibileri yok, ama bildiğim kadarıyla onlarla ilgili tek sorun yerli halkın onları uzaklaştırmaya çalışması. Anlaşıldığı kadarıyla, fena hırsızlık yaparlarmış.”

Kadın ve Mishima bugün kenarları sarı ve kırmızı işlenmiş mavi pelerinler, mavi manşetli ve kenarları sarı işlenmiş klapalı kırmızı ceketler ile pek süslüydüler. Kadının ceketinin sol göğsündeki, Seanchan miğferlerinde bulunan ince tüyler şeklinde işlenmiş üç küçük dikey mavi çizgi kadının rütbesini ifade ediyordu. Mishima’nın ceketinde iki tüy deseni vardı. Arkadan gelen bir düzine süvari çizgili zırhlarını ve boyalı miğferlerini takmışlardı ve çelik uçlu mızraklarını tıpatıp aynı açıda tutuyorlardı. Faile’in takipçileri –on iki kişi– Seanchanların arkasından geliyordu. Saten çizgili ve bol kollu Tear ceketleri ve göğüslerinde Ev çizgileri bulunan Cairhien ceketleri ile onlar da gösterişliydiler, ama kılıçlarına rağmen askerlerden daha az tehlikeli görünüyorlardı ve bunu biliyor gibiydiler. Ne zaman arkadan bir esinti gelse, Perrin’in Seanchanlardan geldiğinden kuşkulu olduğu sinir kokuları getiriyordu, Askerler kıpırtısız, bekliyor gibi kokuyordu, tıpkı şimdi değil ama yakında dişlerin lazım olacağını bilen kurtlar gibi. Şimdi değil.

“Ah, zaman zaman bir tavuk çaldıkları oluyor, General,” dedi Neald kahkaha atarak ve ince, mumlanmış bıyıklarından birini burarak, “ama ben onlara fena hırsızlık yapıyor demezdim.” Hepsini buraya getiren kapıyol karşısında Seanchanların hayrete düşmesi hoşuna gitmişti ve hâlâ başarısı yüzünden hava atıyor, eyerinde oturmasına rağmen kasılmayı başarıyordu. O siyah ceketi kazanmamış olsa, şu anda babasının çiftliğinde çalışıyor ve belki bir iki sene içinde bir komşu kızı ile evlenip evlenemeyeceğini merak ediyor olacağını hatırlamak güç geliyordu. “Büyük hırsızlık cesaret gerektirir ve Tenekecilerde hiç cesaret bulunmaz.”

Koyu renk pelerinine sarınmış olan Balwer yüzünü buruşturdu ya da belki gülümsedi. Bazen, Perrin kokusunu alamadığında, o kuruyup gitmiş ufak tefek adamın yüz ifadelerini ayırt etmek zor oluyordu. Siyah saçlarına kır düşmüş soğuk bakışlı damane’sine zincirle bağlanmış, gri saçlı bir sul’dam nasıl Khirgan ile Mishima’yı takip ediyorsa, o ikisi de, sözde sayıları dengelemek için, Perrin’i takip ediyordu. Seanchanlar için sul’dam ile damane, parçalı metal zincirle bağlandıkları zaman bir kişi sayılıyordu. Perrin yanına yalnızca Neald’ı almakla yetinebilirdi ya da en azından Neald ile Balwer’i, ama Seanchanlar ve protokol konusunda Tallanvor haklı çıkmıştı. Konuşmalar üç gün sürmüştü ve Perrin’in planının mı izlenmesi, yoksa o planın Tylee’nin yapacağı plana dahil mi edilmesi gerektiği konusu üzerine biraz zaman harcanmış olsa da –kadın sonunda, sırf daha iyi bir plan bulamadığı için teslim olmuştu– iki tarafın kaçar kişi getireceği üzerine epey zaman harcanmıştı. İki taraf da aynı sayıda adam getirmeliydi ve Bayrak-General yüz asker ve iki damane getirmek istemişti. Şeref için. Perrin’in daha az kişiyle gelmeye razı olması hayrete düşürmüştü onu ve ancak Perrin, Faile’in adamları arasında herkesin kendi topraklarında asil sayıldığına işaret ettiğinde kabul etmişti. Perrin, onun eşlikçilerinin konumları ile boy ölçüşemediği için kadının aldatıldığını düşündüğünü hissediyordu. Tuhaf bir halktı bu Seanchanlar. Ah, taraflar vardı, orası kesindi. Bu ittifak geçiciydi, hassas olduğundan bahsetmeye bile gerek yoklu ve Bayrak-General de Perrin kadar farkındaydı bunun.

“İki kez, ihtiyaç duyduğumda bana sığınma hakkı verdiler, hem bana hem dostlarıma ve karşılığında hiçbir şey istemediler,” dedi Perrin sessizce. “Ama onlar hakkında hatırladığım en iyi şey, Emond Meydanı’nı Trolloclar kuşattığındaydı. Tuatha’anlar çocukları sırtlarına bağlayıp çayırda durdular, hayatta kalan kendi çocuklarını ve bizimkileri. Savaşmayacaklardı –onların yolu değil– ama Trolloclar bizi ezip geçseydi, çocukları güvenli bir yere taşımaya hazırdılar. Bizim çocuklarımızı taşımak onların yavaşlatırdı, kaçma şanslarını olduğundan da azaltırdı, ama bu görevi kendileri istedi.” Neald utançla öksürdü ve bakışlarını kaçırdı. Yanakları kızarmıştı. Gördüğü ve yaptığı onca şeye rağmen, daha gençti, yalnızca on yedi yaşındaydı. Bu sefer, Balwer’in ince ince gülümsediğine dair şüphe yoktu.

“Bence hayatınız bir öykü olurdu,” dedi general. Yüzündeki ifade, Perrin’in daha fazlasını anlatmaya cesaretlendiriyordu.

“Hayatımın sıradan olmasını tercih ederdim,” dedi Perrin kadına. Öyküler huzur isteyen bir adam için uygun yer değildi.

“Bir gün, işitip durduğum şu Trollocları görmeyi çok isterim,” dedi Mishima, sessizlik uzamaya başladığında. Kokusunda eğlenti vardı, ama belki de farkında olmadan kılıcının kabzasını okşuyordu.

“Hayır, istemezdiniz,” dedi Perrin ona. “Eninde sonunda onları görme şansını elde edeceksiniz, ama bundan hiç hoşlanmayacaksınız.” Bir an sonra, yara izli adam anlayışla başını salladı. Eğlenti kokusu solmuştu. Sonunda, Trollocların ve Myrddraallerin gezginlerin hayali hikâyeleri olmadığına inanmaya başlamış olmalıydı, Hâlâ kuşkusu kaldıysa, onu sonsuza dek silecek zaman yaklaşıyordu.

Almizar’a giderken, dar bir araba yolunda atlarını kasabanın kuzey ucuna çevirdiklerinde Balwer uzaklaştı. Medore de onunla gitti. Medore neredeyse Tylee kadar esmer, uzun boylu bir kadındı, ama koyu mavi gözleri, koyu renk pantolonu, kırmızı çizgili bol kollu erkek ceketi ve kalçasında kılıcı vardı. Balwer omuzlarını kaldırarak yürüyordu. Bu haliyle, eyere tünemiş bir kuşa benziyordu. Medore’nin sırtı dimdikti ve gururla oturuyordu. Tepeden tırnağa, bir Yüksek Lord’un kızı ve Faile’in adamlarının önderiydi, ama Balwer’in yanında değil arkasında at sürmeyi tercih etmişti. Şaşırtıcı şekilde, Faile’in takipçileri o titiz ufak tefek adamdan emir almayı kabul etmişlerdi. Böylece, Perrin’i eskisi kadar rahatsız etmez olmuşlardı; tam tersine, bazı açılardan faydalı olmaya başlamışlardı, ki Perrin bunun imkânsız olduğunu sanıyordu. Bayrak-General onların uzaklaşmasına itiraz etmedi, ama düşünceli düşünceli arkalarından baktı.

“Leydi’nin bir hizmetkârın arkadaşını ziyaret etmesi ne nazik bir davranış,” dedi. Balwer’in anlattığı hikâye buydu, Almizar’da yaşayan bir kadın tanıdığını söylemişti ve Medore de, kadın hâlâ yaşıyorsa onunla tanışmak istemişti.

“Medore nazik bir kadın,” diye yanıt verdi Perrin. “Biz böyleyizdir, hizmetkârlarımıza nazik davranırız.” Tylee ona bir bakış fırlattı, yalnızca o kadar, ama Perrin kendi kendine kadını aptal yerine koymaması gerektiğini hatırlattı. Seanchan âdetleri hakkında hiçbir şey bilmemesi çok kötüydü, bilseler daha iyi bir hikâye uydurabilirlerdi. Ama diğer yandan, Seanchan kontrolündeki Amadicia’da neler olduğunu öğrenme şansını kullanmak için Balwer deli oluyordu –kuru, tozlu bir delilik, ama yine de delilikti. Kendi adına, Perrin’in umurunda değildi. Artık tek önemli olan Faile’di. Daha sonra, başka meselelerle ilgilenebilirdi.

Almizar’ın hemen kuzeyinde, yedi sekiz tarlayı bölen taş duvarlar kaldırılmış, tapanla tamamen tersyüz edilmiş görünen uzun bir toprak alan ortaya çıkmıştı. Toprağın yüzeyi epey kertilmiş, çizilmişti. Sırtına iki başlıklı insanın çöktüğü iri, tuhaf bir yaratık hantal hantal o alanda, cüssesine göre fazla sıska görünen iki bacağının üzerinde koşuyordu. Aslında, manzarayı tanımlamak için “tuhaf” sözcüğü hafif kalıyordu. Köselemsi ve gri yaratığın bedeni bir atınkinden daha büyüktü; uzun, yılansı bir boynu vardı, arkasında dimdik uzattığı ince kuyruğu daha da uzundu. Yaratık koşarken, yarasa gibi kemikli, çoğu ırmak teknesi kadar uzun kanatlarını çırpıyordu. Perrin daha önce de buna benzer hayvanlar görmüştü, ama onları havada ve uzaktan görmüştü. Tylee ona yaratıklara raken dendiğini söylemişti. Yaratık ağır ağır havalandı, alanın ucundaki koruluğa geldiğinde ağaç tepelerini sıyırıp geçti. Raken yavaş yavaş gökyüzünde tırmanırken Perrin bakışlarıyla takip etti onu. Hayvanın hantallığı gökyüzünde kaybolmuştu. İşte, o şeylerden birini uçurmak güzel olurdu. Dikkatinin bu şekilde dağılmasına izin verdiği için utanıp kızarak düşünceyi ezdi.

Bayrak-General doru atını yavaşlattı ve alana bakarak kaşlarını çattı. Uzak uçta, adamlar o tuhaf hayvanlardan dördünü besliyorlardı. Hayvanların yemesi için kocaman sepetleri önlerinde tutuyorlardı ve boynuzlu burunlar sepetlere dalıyor, kemiksi ağızlar yutuyordu. Perrin öyle görünen bir yaratığın ne yiyeceğini düşünmekten nefret ediyordu. “Burada daha fazla raken olmalıydı,” diye mırıldandı kadın. “Eğer hepsi buysa...”

“Alabildiğimizi alır, yolumuza devam ederiz,” dedi Perrin. “İş buna gelirse, hiç almayız. Shaidoların nerede olduğunu biliyoruz zaten.”

“Ben arkamdan yaklaşan olup olmadığını bilmek isterim,” dedi kadın kuru kuru, hızlanarak.

Seanchanlar tarafından el konulmuş görünen yakındaki çiftlikte, bir düzine kadar asker saz damlı evin önüne gelişigüzel kurulmuş masalarda zar atıyordu. Başka askerler taş ahıra girip çıkıyorlardı, ama bir arabaya koşulmuş olanlar dışında at göremiyordu Perrin. Arabadaki sandıklar, fıçılar ve jüt çuvallar kaba yünlüler içinde iki adam tarafından indiriliyordu. En azından, Perrin diğerlerinin asker olduğunu varsayıyordu. Yaklaşık yarısı kadındı, erkeklerin çoğu da kadınlar kadar kısa boyluydu ve daha uzun boylu olanlar da daha zayıftı ve hiçbiri kılıç taşımıyordu, ama hepsi gök mavisi dar ceket giymişti ve her biri, dar çizmelerinin üzerine dikilmiş kınlarda ikişer bıçak taşıyordu. Üniforma demek asker demekti.

Mat bu insanların arasında kendini rahat hissederdi, diye düşündü Perrin, adamların iyi gelen zarlara gülmesini ve kötü gelenlere homurdanmasını izlerken. O renkler kafasında döndü ve bir anlığına Mat’i bir yoldan sapıp ormana girerken gördü. Mat’in arkasından atlı insanlar ve yük atları geliyordu. Yalnızca bir an sürmüştü, çünkü Perrin Mat’in ormanda ne işi olduğunu ve yanındakilerin kim olduğunu düşünmeden imgeyi kenara itti. Önemli olan tek şey Faile’di. O sabah cebinde taşıdığı deri sicime elli birinci düğümü atmıştı. Faile elli bir gündür tutsaktı. Perrin, Faile’in tutsak olduğunu umuyordu. Bu, hayatta olduğu ve kurtarılabileceği anlamına gelirdi. Eğer ölmüşse... Eli kemerinde asılı duran çekicin başını kavradı, öyle sıkı kavradı ki parmak boğumları acıdı.

Bayrak-General ve Mishima’nın onu izlemekte olduğunu fark etti. Mishima bir elini kılıç kabzasına yaklaştırmış, ihtiyatla izliyordu. Tylee ise düşünceli düşünceli. Hassas bir ittifaktı bu ve iki yanda da pek az güven vardı. “Bir anlığına uçucuları öldüreceğini sandım,” dedi kadın sessizce. “Sana söz veriyorum. Karını kurtaracağız. Ya da intikamını alacağız.”

Perrin titrek bir nefes aldı ve çekici bıraktı. Faile yaşıyor olmalıydı. Alyse onu koruması altına aldığını söylemişti. Ama Aes Sedai’nin kendisi gai’shain beyazı giyerken onu ne kadar koruyabilirdi? “Buradaki işimizi yapalım. Zaman harcıyoruz.” O sicime daha kaç düğüm atması gerekecekti? Işık izin verse de çok olmasa.

Atından indi, Çevik’in dizginlerini Carlon Belcelona’ya –temiz tıraşlı, uzun burunlu ve ne yazık ki dar çeneli bir Tearlıya– verdi. Carlon, sakalının nereye gittiğini merak edermiş gibi çenesini elleme alışkanlığına sahipti, bir de neden ensesinde bir kurdeleyle, boynuna kadar gelen bir kuyruk halinde bağlandıklarını merak edermiş gibi elini saçlarından geçirme alışkanlığına. Ama tıpkı diğerleri gibi, Aiel âdetlerine göre yaşarmış gibi yapmayı hâlâ bırakmamıştı. Balwer onlara talimatlarını vermişti ve en azından onlara itaat ediyorlardı. Çoğu atlarını kalanlara bırakıp masalara gidiyor, bazıları para çıkarıyor, diğerleri deri şarap mataraları uzatıyordu. Tuhaftır, askerler şarabı reddediyordu, ama gümüş sahibi herkesi oyunlarına alıyorlarmış gibiydi.

Perrin onlardan yana bir bakış fırlattı, sonra çelik sırtlı eldivenlerini kalın kemerinin arkasına tıkıp iki Seanchan’ın arkasından içeri girdi. İpek ceketi görünsün diye pelerinini arkaya atmıştı. Dışarı çıktığında Faile’in adamları –kendi adamları diyebilirdi herhalde– o adamların ve kadınların neler bildiği konusunda çok şey öğrenmiş olacaktı. Perrin Balwer’den bir şey öğrenmişti. Bilgi çok faydalı olabilirdi ve hangi bilgi kırıntısının altından daha değerli çıkacağını asla bilemezdiniz. Ama şimdilik onun ilgilendiği tek bilgiyi buradan öğrenmeyeceklerdi.

Çiftlik evinin ön odası kapıya bakan masalarla doluydu ve her birinde kâtipler oturmuş, belgeler okuyor ya da yazıyordu. Kalemlerin kâğıt üzerinde cızırdamasından ve bir adamın ısrarlı öksürüğünden başka ses yoktu. Adamlar koyu kahverengi ceketler ve pantolonlar, kadınlar tıpatıp aynı renkte elbiseler giymişlerdi. Bazıları tüy kalem şeklinde, gümüş ya da pirinç iğneler takmıştı. Seanchanların her şey için üniformaları vardı anlaşılan. Tylee içeri girer girmez odanın arkasındaki, göğsünde iki gümüş kalem taşıyan yuvarlak yanaklı adam ayağa kalktı ve ceketini zorlayarak yerlere kadar eğildi. Tylee ile Perrin, çizmeleri tahta zeminde yüksek sesler çıkararak, masaların arasından adama doğru yürüdüler. Adam, onlar masasına ulaşana kadar doğrulmadı.

“Tylee Khirgan,” dedi kadın sertçe. “Burada kumanda kimdeyse onunla konuşmak istiyorum.”

“Bayrak-General nasıl emrederse,” diye yanıt verdi adam dalkavukça, yeniden yerlere kadar eğildi ve arkasındaki kapıdan içeri seğirtti.

Öksüren kâtip, Perrin’den daha genç, pürüzsüz yüzlü bir adamdı. Yüzüne bakarak, İki Nehirli de olabilirdi. Adam kötü kötü öksürmeye başladı ve elini ağzıyla kapattı. Boğazını yüksek sesle temizledi, ama sert öksürük geri geldi.

Mishima ona bakarak kaşlarını çattı. “Eğer hastaysa bu adam burada olmamalı,” diye mırıldandı. “Ya bulaşıcıysa? Bugünlerde her tür tuhaf hastalık duyuyor insan. Gün doğumunda adam sağ salim, gün batımında cesede dönüşmüş ve yarım kat şişmiş. Üstelik neyden öldüğünü kimse bilmiyor. Bir saat içinde deliren bir kadın duydum. Ona dokunan herkes de delirmiş. Üç gün içinde, o ve köyden kaçmayan herkes ölmüş.” Adam, başparmağını ve işaret parmağını yay yaptı, diğerlerini katlayarak tuhaf bir jest yaptı.

“Söylentilere inanmaman ve onları tekrarlamaman gerektiğini biliyorsun,” dedi Bayrak-General keskin bir sesle, aynı jesti yaparak. Kadın bunu yaptığının farkında değil gibiydi.

Tombul kâtip yeniden belirdi ve saçları kırlaşmış, ince yüzlü, olmayan sağ gözünü siyah deri bir yama ile örtmüş bir adam için kapıyı tuttu. Büzülmüş, beyaz bir yara adamın alnından iniyor, yamanın arkasından geçiyor, yanağına uzanıyordu. Dışarıdaki adamlar kadar kısa boyluydu, daha koyu mavi ceket giymişti, ceketinin göğsünde iki küçük beyaz çizgi vardı, ama çizmelerinde aynı hançer kınlarını taşıyordu. “Blasic Faloun, Bayrak-General,” dedi eğilerek, kâtip masasına geri dönerken. “Size nasıl hizmet edebilirim?”

“Yüzbaşı Faloun, konuşmamız...” Öksüren adam ayağa fırlar, taburesi tangırdayarak devrilirken Tylee sustu.

Genç adam karnını tutarak iki büklüm oldu ve koyu koyu kustu. Kusmuğu yere düştü ve dağılarak minik siyah böceklere dönüştü, böcekler her yöne kaçıştı. Ölüm sessizliğinin içinde biri yüksek sesle küfretti. Genç adam dehşet içinde böceklere bakakalmıştı, onları inkâr ederek başını iki yana sallıyordu. Başını iki yana sallayarak çılgın gibi çevresine bakındı ve konuşacakmış gibi ağzını açtı. Bunun yerine, iki büklüm oldu ve yine kara kara kustu. Bu seferki daha uzun sürmüştü. Kusmuğu yine dağılıp böceklere dönüştü ve böcekler kaçıştılar. Adamın yüzü, kafatasının dışında böcekler sürünüyormuş gibi kıvranmaya başladı. Bir kadın uzun bir dehşet çığlığı attı ve aniden kâtipler bağrışmaya, ayağa fırlamaya, telaşları içinde tabureleri, hatta masaları devirmeye, kara böceklerden kaçmak için koşturmaya başladılar. Adam dizlerinin üzerine çökerek tekrar tekrar kustu, sonra yere devrilip gelişigüzel kasılarak, düzenli bir akıntı halinde daha fazla böcek kustu. Adam bir şekilde daha... düz hale geliyordu. Sönüyormuş gibi. Kasılmaları kesildi, ama açık ağzından böcekler akmaya, yere yayılmaya devam ediyordu. Sonunda –bir saat sürmüş gibi geliyordu, ama bir iki dakikadan fazla sürmüş olamazdı– böcek seli azaldı ve kesildi. Adamdan geriye, giysilerinin içinde beyaz, yassı bir şey kalmıştı, tıpkı boşalmış bir şarap tulumu gibi. Bağırışlar devam etti elbette. Kâtiplerin yarısı, hem erkekler hem kadınlar, dik kalmış masaların üzerine çıkmıştı. Ciğerlerini patlatırcasına küfrediyor, dua ediyor ya da sırayla her ikisini birden yapıyorlardı. Diğer yarısı dışarıya kaçmıştı. Zeminin her yerinde küçük siyah böcekler koşturuyordu. Oda pis pis dehşet kokuyordu.

“Bir söylenti duymuştum,” dedi Faloun boğuk bir sesle. Alnı boncuk boncuk terlemişti. Adam korku kokuyordu. Dehşet değil, ama kesinlikle korku. “Buranın doğusundan. Ama oradaki kırkayaklardı. Küçük siyah kırkayaklar.” Böceklerin bazıları ona doğru koşturdu ve adam küfrederek, Tylee ile Mishima’nın yaptığı tuhaf jestin aynısını yaparak geriledi.

Perrin böcekleri çizmesinin altında ezdi. Ensesindeki saçlar dimdik olmaya çalışıyordu, ama Faile dışında hiçbir şeyin önemi yoktu. Hiçbir şeyin! “Bunlar yalnızca ağaç böceği. Eski, devrilmiş ağaçların olduğu her yerde görebilirsiniz.”

Adam irkildi, bakışlarını kaldırdı ve Perrin’in gözlerini gördüğünde yine irkildi. Perrin’in kemerindeki çekici görünce Bayrak-General’e hızlı, şaşkın bir bakış fırlattı. “Bu böcekler kütüklerden gelmedi. Onlar Ruhköreden’in işi!”

“Olabilir,” diye yanıt verdi Perrin sakin sakin. Ruhköreden’in Karanlık Varlık’a verdikleri isim olduğunu tahmin ediyordu. “Fark etmez.” Ayağını kaldırdı ve yedi sekiz ezilmiş böcek gösterdi. “Öldürülebiliyorlar. Ve benim ayakaltında ezilebilen böcekler için harcayacak zamanım yok.”

“Özel olarak konuşmalıyız, Yüzbaşı,” diye ekledi Tylee. Kadının kokusu da korkuluydu, ama sıkı kontrol altında bir korku. Mishima’nın eli aynı tuhaf jest halinde donmuş gibiydi. Adamın korkusu da neredeyse kadınınki kadar kontrol altındaydı.

Faloun gözle görülür bir biçimde kendini topladı, korku kokusu soldu. Tamamen kaybolmadı, ama adam artık kendine hâkimdi. Ama böceklere bakmaktan kaçınıyordu. “Nasıl isterseniz, Bayrak-General. Atal, o masadan in ve bu... bu şeyleri buradan süpürt. Ve Mehtan’ın cenaze töreni için hazırlanmasını sağla. Nasıl ölmüş olursa olsun, görev başında öldü.” Tıknaz memur eğildi, sonra tereddütle masadan indi ve yere bastığında yine eğildi, ama yüzbaşı sırtını dönmüştü bile. “Beni izler misiniz, Bayrak-General?”

Adamın çalışma odası eskiden yatak odası olabilirdi, ama şimdi, üzerindeki kâğıt tepsileri belgelerle dolu bir yazı masası ve mürekkep şişeleri, taşlar ve küçük pirinç biblolarla tutturulmuş haritaların kapladığı daha büyük bir masa barındırıyordu. Bir duvara yaslanmış tahta raflarda, yine haritaya benzeyen başka rulolar vardı. Gri taş şömine soğuktu. Faloun yazı masasının önünde, çıplak zeminde duran yarım düzine, birbirine benzemez sandalyeye işaret etti ve şarap getirtmeyi önerdi. Tylee hem sandalyeyi, hem de şarabı reddettiğinde hayal kırıklığına uğramış göründü. Belki sinirlerini yatıştırmak için bir içki içmek istiyordu. Adamda hâlâ hafif bir korku kokusu vardı.

Tylee söze başladı. “Altı raken’in yerine yenilerine ihtiyacım var, Yüzbaşı. On sekiz de morat’raken’e. Ve bir yer görevlisi birliğine. Benim elimdeki şu anda Amadicia’da bir yerde, batıya gidiyor ve bulunması imkânsız.”

Faloun irkildi. “Bayrak-General, eğer raken’leri kaybederseniz her şeyi bırakmamız...” Bir gözü Perrin’e kaydı ve devam etmeden önce boğazını temizledi. “Sahip olduğum hayvanların dörtte üçünü istiyorsunuz. Mümkünse daha azıyla, belki bir ikisiyle, yapamaz mısınız?”

“Dört,” dedi Tylee kararlılıkla, “ve on iki uçucu. Bu kadarıyla idare ederim.” Kadın istediğinde o peltek Seanchan aksanını sertçe kullanabiliyordu. “Bu bölgenin Seandar kadar kararlı olduğunu duydum, ama size dört tane bırakıyorum.”

“Nasıl dilerseniz, Bayrak-General,” diye içini çekti Faloun. “Emri görebilir miyim, lütfen? Her şeyin kaydedilmesi gerek. Uçma yeteneğini kaybettiğimden beri tüm zamanımı, bir memur gibi kalem kullanarak geçiriyorum.”

“Lord Perrin?” dedi Tylee ve Perrin ceketinin cebinden Suroth tarafından imzalanmış belgeyi çıkardı.

Faloun belgeyi okurken kaşları gittikçe daha fazla kalktı. Mum mührü hafifçe yokladı, ama tıpkı Bayrak-General gibi o da belgeyi sorgulamadı. Seanchanlar bu tür şeylere alışık gibiydi. Ama belgeyi geri vermek adamı rahatlatmış gibiydi ve farkında olmadan ellerini ceketine sildi. Bu tür belgelere alışıktı, ama rahat hissettirecek kadar değil. Gizlice Perrin’i süzmeye çalıştı ve Perrin adamın yüzünde, Bayrak-General’in sorduğu soruyu okuyabiliyordu. O kimdi ki elinde böyle bir belge vardı?

“Elinizde varsa, Altara’nın bir haritasını istiyorum, Yüzbaşı,” dedi Tylee. “Yoksa idare ederim, ama varsa daha iyi. Ülkenin kuzeybatı bölgesiyle ilgileniyorum.”

“Işık’ın inayeti üzerinizde, Bayrak-General,” dedi adam, eğilip en alt raftan bir rulo çekerek. “Tam da istediğiniz şey var. Yanlışlıkla bana teslim edilen Amadicia haritalarının arasına karışmış. Siz bahsedene kadar unutmuştum. Olağanüstü şanslısınız gibi görünüyor.” Perrin başını hafifçe iki yana salladı. Yanlışlık, ta’veren işi değil. Rand bile bunun olmasını sağlayacak kadar güçlü bir ta’veren değildi. Renkler döndü ve Perrin bir imge oluşturmadan kovaladı onları.

Faloun haritaları harita masasına yayıp köşelerini raken biçiminde pirinç kâğıt ağırlıkları ile tutturduğunda, Bayrak-General onu inceledi ve aradığı nirengi noktalarını buldu. Harita masayı kaplayacak kadar büyüktü ve kadının istediği şeylerin hepsini, Amadicia ve Ghealdan topraklarının bir kısmını gösteriyordu. Arazi detaylı olarak betimlenmişti; kasabaların ve köylerin isimleri, ırmaklar ve dereler küçük harflerle yazılmıştı. Perrin harita ressamlığının güzel bir örneğine bakmakta olduğunu biliyordu. Çoğu haritadan daha iyiydi. Bu ta’veren işi olabilir miydi? Hayır. Hayır, bu imkânsızdı.

“Askerlerimi burada bulacaklar,” dedi kadın, parmağıyla bir noktaya işaret ederek. “Hemen yola çıkmalılar. Raken başına bir uçucu. Kişisel eşya almayacaklar. Hafif ve mümkün olduğunca hızlı uçacaklar. Yarın geceden önce oraya varmalarını istiyorum. Diğer morat’raken’ler yer görevlileri ile birlikte yolculuk edecek. Birkaç saat içinde yola çıkmayı umuyorum. Toplanıp hazırlansınlar.”

“Küçük arabalar,” dedi Perrin. Neald büyük arabaların geçmesine yetecek kadar geniş bir kapıyol yapamazdı. “Her ne getireceklerse, küçük arabalarla getirmeliler, büyük arabalarla değil.” Faloun inanmazlık içinde, sözcüğü sessizce ağzıyla şekillendirdi.

“Küçük arabalar,” diye onayladı Tylee. “Hallet, Yüzbaşı.”

Perrin adamda bir heves kokusu aldı ve soru sorma arzusu olarak yorumladı, ama Faloun eğilerek, “Emredersiniz, Bayrak-General, dediğiniz gibi yapılacak,” demekle yetindi.

Yüzbaşının yanından ayrıldıklarında diğer oda kargaşa içindeydi. Memurlar her yerde koşturuyor, çılgınca süpürüyor ya da süpürgeleri ile kalan böcekleri çılgınca dövüyordu. Kadınların bazıları süpürge kullanırken ağlıyordu, adamların bazıları ağlamaklı görünüyordu ve oda hâlâ dehşet kokuyordu. Ölü adamdan iz yoktu, ama Perrin memurların onun biraz önce yattığı yerin çevresinden dolaştıklarını, oraya basmayı reddettiklerini fark etti. Aynı zamanda, böceklere basmamaya çalışıyorlardı ve bu yüzden ayakuçlarında epey dans etmek zorunda kalıyorlardı. Perrin böcekleri eze eze dış kapıya yöneldiğinde durup ona bakakaldılar.

Dışarıdaki ortam daha sakindi, ama çok da değil. Tylee’nin askerleri hâlâ sıra halinde, atlarının yanında duruyorlardı ve Neald bir kayıtsızlık havası takınmıştı, hatta eliyle ağzını kapatarak esniyordu, ama sul’dam’lar titreyen damane’lerini okşuyor, yatıştırırcasına mırıldanıyorlardı. Öncekinden çok daha kalabalık bir mavi ceketli asker grubu toplaşmış, endişeli endişeli konuşuyorlardı. Cairhienliler ve Tearlılar atlarını çekerek koşup Perrin’in çevresini aldılar ve bir ağızdan konuşmaya başladılar.

“Doğru mu, Lordum?” diye sordu Camaille, solgun yüzü endişeyle çarpılarak. Kadının erkek kardeşi Barmanes huzursuzca konuştu, “Dört adam battaniye içinde bir şey taşıdılar, ama her ne idiyse, gözlerini kaçırıyorlardı.”

Hepsi bir ağızdan konuşuyordu ve panik kokuyorlardı. “Adamın böcek kustuğunu söylediler.” “Böceklerin onu kemirip dışarı çıktığını söylediler.” “Işık bize yardım etsin, kapıdan dışarı böcek süpürüyorlar; hepimiz öleceğiz.” “Ruhum kavrulsun, Karanlık Varlık serbest kalıyor,” ve daha da az mantıklı gelen başka sözler.

“Sessiz olun,” dedi Perrin ve hepsi susarak onu şaşırttılar. Normalde ona karşı huysuz davranırlar, ona değil Faile’e hizmet ettikleri konusunda ısrar ederlerdi. Şimdi durmuş ona bakıyorlar, Perrin’in korkularını dindirmesini bekliyorlardı. “Bir adam gerçekten de böcek kustu ve öldü, ama her yerde, ölü kütüklerde bulabileceğiniz sıradan böceklerdi. O böceklerden birinin üzerine oturursanız fena ısırır, ama daha kötüsünü yapamaz. Büyük olasılıkla, bir şekilde Karanlık Varlık’ın işiydi, orası doğru, ama Leydi Faile’i serbest bırakmamızla bir ilgisi yok, yani bizimle bir ilgisi yok. Bu yüzden sakin olun ve işimize bakalım.”

Tuhaftır, sözleri işe yaradı. Birden fazla yanak kızardı ve korku kokusu kaybolarak –ya da en azından bastırılarak– yerini paniğe kapılmalarına izin verdikleri için duydukları utancın kokusu aldı. Mahcup görünüyorlardı. Atlarına binmeye başladıklarında kendi doğaları baskın çıktı. Art arda, Faile’i kurtarmak için ne tür başarılara imza atacaklarını anlatarak böbürlendiler ve her biri bir öncekinden daha çılgıncaydı. Çılgınca olduklarını kendileri de biliyordu, çünkü her böbürlenme diğerlerinin kahkahalarla gülmesine sebep oluyordu, ama bir sonraki yine de daha çılgınca bir fikir öne sürüyordu.

Perrin Çevik’in dizginlerini Carlon’dan alırken, Bayrak-General’in yine onu izlediğini fark etti. Ne görmüştü ki? Ne öğrenebileceğini düşünüyordu? “Bütün raken’lerin gitmesine sebep olan neydi?” diye sordu.

“Buraya ikisinde ya da üçünde gelmeliydik,” diye yanıt verdi kadın, atına binerek. “Daha a’dam bulmam gerek. Bir şansım olduğuna mümkün olduğunca uzun süre inanmak istedim, ama artık işin özüne baksak daha iyi olacak. O kâğıt parçası şimdi gerçekten sınanacak ve işe yaramazsa, a’dam peşine düşmenin bir anlamı yok.” Kırılgan bir ittifak ve pek az güven vardı.

“Neden işe yaramasın? Burada işe yaradı?”

“Faloun bir asker, Lordum. Şimdi bir İmparatorluk görevlisi ile konuşmalıyız.” Sözlerinde epey horgörü vardı. Doru atını çevirdi ve Perrin’in atına atlayıp kadını izlemekten başka çaresi kalmadı.

Almizar epey büyük ve zengin bir kasabaydı. Duvarı yoktu, ama kıyılarında altı yüksek gözlem kulesi vardı. Elyas Amadicia yasalarının, Amador dışında hiçbir yerde duvar inşa edilmesine izin vermediğini söylemişti. Beyazpelerinler tarafından talep edilen ve tahta her kim oturuyorsa onunla beraber Beyazpelerinler tarafından dayatılan bir yasa. Balwer Ailron öldükten sonra tahta kimin oturduğunu öğreneceğinden kuşku etmiyordu. Sokaklara granit bloklar döşenmişti ve iki yanlarına tuğla ya da taştan, gri ya da siyah, sağlam binalar dizilmişti. Çoğu bina üç dört katlıydı ve çoğunun çatısı koyu renk arduvaz kiremitliydi ve kalanlar sazdandı. Sokaklar insanlarla doluydu, yolcu ve binek arabalarının arasında dolanıyorlardı. Sokak satıcıları bağıra çağıra mallarını tanıtıyor, yüzlerini gizleyen kocaman boneler takmış kadınlar alışveriş sepetleri taşıyor, dizlerine dek gelen ceketler giymiş adamlar kasıla kasıla yürüyor, önlüklü ya da yelekli çıraklar iş peşinde koşturuyordu. Sokaklarda yerli halk kadar askerler de vardı; Tearlılar kadar esmer ve bal rengi tenli, Cairhienliler kadar beyaz ama sarı saçlı ve uzun boylu, hepsi parlak renkli Seanchan üniformaları içinde erkekler ve kadınlar. Çoğu bir kemer bıçağı ya da hançerden başka silah taşımıyordu, ama Perrin kılıçlı birkaç kişi de gördü. Çevrelerindeki herkese dikkat ederek, ikililer halinde yürüyorlardı ve bellerinde cop da taşıyorlardı. Perrin onların kasaba Bekçileri olduğunu tahmin ediyordu, ama Almizar büyüklüğünde bir yer için çok fazlaydılar. Görüş alanı içinde her zaman en az iki çift Bekçi oluyordu.

Yüksek, arduvaz çatılı bir handan iki adam ve bir kadın çıktı ve seyislerin tuttuğu atlara bindiler. Perrin üçüncü kişinin kadın olduğunu ancak, uzun ve çift kuyruklu ceketin göğüs kısmına tam oturması sayesinde anlamıştı, çünkü kadının saçları adamlarınkinden de kısa kesilmişti ve diğer ikisi gibi erkek kıyafetleri giymiş, kılıç takmıştı. Kadının yüzü kesinlikle adamlarınki kadar sertti. Üçü atlarını eşkin kaldırarak batıya yöneldiklerinde Mishima ekşi ekşi homurdandı.

“Boru Avcıları,” diye mırıldandı. “Değillerse gözlerim. O iyi şahıslar gittikleri her yerde sorun çıkarıyor, kavgaya karışıyor, burunlarını ait olmadıkları yerlere sokuyorlar. Valere Borusu’nun çoktan bulunduğunu duydum. Siz ne düşünüyorsunuz, Lordum?”

“Ben de bulunduğunu duydum,” diye yanıt verdi Perrin ihtiyatla. “Her tür söylenti dolaşıyor.”

İkisi de ona bakmadı ve kalabalık bir sokağın ortasındayken kokularını yakalamak imkânsızdı, ama bir sebepten verdiği yanıtın gizli derinlikleri varmış gibi, üzerinde düşünüp taşındıklarını hissediyordu. Işık, Perrin’in Boru’yla bağlantısı olduğunu düşünüyor olabilirler miydi? Onun nerede olduğunu biliyordu. Moiraine onu Beyaz Kule’ye götürmüştü. Ama onlara söyleyecek değildi. Güvensizlik iki yönlüydü.

Yerli halk askerlere dikkat etmiyordu, Bayrak-General’e ve zırhlı takipçilerine de etmediler, ama Perrin başkaydı. En azından, altın rengi gözlerini fark ettilerinde. Perrin birinin fark ettiğini hemen anlayabiliyordu. Bir kadının başını hızla çevirmesi, bakarken ağzının açık kalması; bir adamın ağzı bir karış açık donakalması; bir adamın kendi çizmelerine takılıp dizlerinin üzerine çökmesi yeterli işaretti. Sonuncusu bakakalmış, sonra ayağa fırlayıp, yoluna çıkanları ite kaka kaçmıştı. Adam Perrin’in onu kovalamasından korkmuştu sanki.

“Sanırım sarı gözlü adam görmemişler,” dedi Perrin alayla.

“Sizin geldiğiniz yerde olağan mıdır?” diye sordu Bayrak-General.

“Olağan değil, bunu söyleyemem, ama sizi sarı gözlü bir başka adamla tanıştırabilirim.”

Kadın ve Mishima bakıştılar. Işık, Perrin Kehanetlerde sarı gözlü iki adamla ilgili bir şey olmadığını umuyordu. O renkler döndü ve Perrin onları bastırdı.

Bayrak-General nereye gittiğini çok iyi biliyordu. Kasabanın güney ucunda taş bir ahıra vardılar, ama kadın boş avluda atından indiğinde onları karşılamak için koşan seyis yoktu. Ahırın yanında taş duvarlı bir padok vardı, ama içinde at yoktu. Tylee dizginlerini askerlerinden birine uzattı ve durup ahır kapılarına baktı. Kapıların yalnızca biri açıktı. Perrin kadının kokusuna bakarak, kendini hazırladığını tahmin etti.

“Beni takip edin, Lordum,” dedi kadın sonunda, “ve zorunlu olmadığınız sürece konuşmayın. Yanlış bir şey söyleyebilirsiniz. Konuşmanız gerekirse, benimle konuşun. Benimle konuştuğunuzu açıkça belli edin.”

Bu iyi bir işaret değildi, ama Perrin başını salladı. Ve işler kötüye giderse nasıl çatalkök çalacağını planlamaya başladı. Mekânın geceleri korunup korunmadığını öğrenmesi gerekecekti. Balwer biliyor olabilirdi. Ufak tefek adam hiç uğraşmadan bilgi toplayabiliyor gibiydi. Kadının ardından içeri girdiğinde, Mishima atların yanında kaldı. Onlara eşlik etmediği için rahatlamış görünüyordu. Bunun anlamı neydi? Ya da bir anlamı var mıydı? Seanchanlar. Birkaç gün içinde, her şeyde gizli anlamlar arama alışkanlıklarını Perrin’e de bulaştırmışlardı.

Mekânın bir zamanlar bir ahır olduğu açıktı, ama şimdi apayrı bir şeydi. Taş zemin, çiftçi kadınları tatmin edecek kadar iyi süpürülmüştü, at yoktu ve baskın nane kokusunun altında kalan at kokusunu ancak Perrin’in ya da Elyas’ın burunları alabilirdi. Ön taraftaki bölmeler tahta sandık yığınlarıyla doluydu. Arkada, samanlığı destekleyen direkler haricindeki bütün bölmeler kaldırılmıştı. Orada erkekler ve kadınlar çalışıyordu, bazıları masalarda havan, havan tokmağı ve elek kullanıyor, diğerleri kömür mangallarının üzerinde, metal bacakların üstünde oturan düz tavalarla ilgileniyor, maşa kullanarak köke benzeyen şeyleri çeviriyorlardı.

Gömlekli ince bir genç adam tombul bir jüt torbayı sandıklardan birine koydu, sonra Tylee’nin karşısında önceki kâtip gibi yerlere kadar, vücudu yere paralel gelecek şekilde eğildi. Kadın konuşana kadar da doğrulmadı.

“Bayrak-General Khirgan. Burada sorumlu kimse onunla konuşmak istiyorum, mümkünse.” Sesi, kâtip için kullandığından çok farklıydı, hiç de buyurgan değildi.

“Emredersiniz,” diye yanıt verdi ince adam, Amadicia aksanına benzeyen bir aksanla. En azından, eğer Seanchan’sa, doğru hızda ve sözcükleri gevelemeden konuşuyordu.

Tekrar yerlere kadar eğildi ve sol tarafta, altı bölmenin duvarlarla kapatılmış olduğu yere seğirtti. Çekinerek kapıyı çaldı, sonra içeri girme izninin verilmesini bekledi. Dışarı çıktığında, Perrin ile Tylee’ye bakmadan binanın arka tarafına yöneldi. Birkaç dakika sonra Perrin ağzını açtı, ama Tylee yüzünü buruşturarak başını iki yana sallayınca kapattı ve bekledi. On beş dakika, her yürek atımında daha da sabırsızlanarak beklediler. Bayrak-General yalnızca sabır kokuyordu.

Sonunda tuhaf kesimli koyu yeşil elbise giymiş zarif ve tombul bir kadın küçük odadan çıktı, ama Tylee ile Perrin’i görmezden gelerek durup binanın arka tarafında yürüyen işleri inceledi. Kadının kafasının yarısı tıraşlanmıştı! Kalan saçları kalın, gri bir örgü halinde omzuna sarkıyordu. Sonunda tatminle başını salladı ve acele etmeden yaklaştı. Göğsünde, oval şeklindeki mavi panelde üç altın el işlemesi vardı. Tylee, Faloun’un onun önünde eğildiği gibi yerlere kadar eğildi ve kadının tembihini hatırlayan Perrin de aynısını yaptı. Zarif kadın başını eğdi. Hafifçe. Kibir kokuyordu.

“Benimle konuşmak mı istemiştiniz, Bayrak-General?” Kadının, kendisi kadar zarif, pürüzsüz bir sesi vardı. Ve hiç de sıcak değildi. O, rahatsız edilmiş meşgul bir kadındı. Kendi önemini çok iyi bilen, meşgul bir kadın.

“Evet, Müşerref,” dedi Tylee saygıyla. Kokusuna küçük bir sinir kokusu katıldı, sonra bastırıldı. Kadının yüzü ifadesiz kaldı. “Bana elinizde ne kadar kullanıma hazır çatalkök olduğunu söyleyebilir misiniz?”

“Tuhaf bir talep,” dedi diğer kadın, yanıt verip vermemeyi düşünürmüş gibi. Başını düşünceli düşünceli yana eğdi. “Pekâlâ,” dedi bir an sonra. “Sabah ortası sayımına göre, iki bin iki yüz yedi kilo ve yetmiş iki gram. Kendim söylüyor olsam da, ne kadarını teslim ettiğimiz ve kazıcıları mantıksız mesafelere göndermeden yabani bitkilerden bulmanın ne kadar zor olduğu düşünülünce, olağanüstü bir başarı.” İmkânsız gelse de, kadının kibir kokusu daha da güçlendi. “Ama o sorunu, yerli çiftçilerden tarlalarından bazılarına çatalkök ekmelerini isteyerek çözdüm. Yazın, bu imalathane için daha büyük bir bina inşa ettirmem gerekecek. Size sır verebilirim, bu iş karşılığında bana yeni bir isim önerilirse hiç şaşırmam. Ama elbette, kabul etmeyebilirim.” Küçük, zarif bir gülümseme ile gülümseyerek hafifçe, okşarcasına oval panele dokundu.

“Eminim Işık’ın inayeti üzerinizde olacaktır, Müşerref,” diye mırıldandı Tylee. “Lordum, belgeyi Müşerref’e gösterme iyiliğini yapar mısınız?” Bunu, Perrin’e çok daha sığ bir eğilme ile söylemişti. Zarif kadının kaşları seğirdi.

Belgeyi Perrin’den alacakken, yüzüne bakarak dondu. Sonunda gözlerini fark etmişti. Hafifçe silkelenerek, belgeyi şaşkınlık göstermeden okudu, sonra belgeyi katladı ve boş eline vurarak durdu. “Yükseklerde yürüyorsunuz gibi görünüyor, Bayrak-General. Hem de çok tuhaf bir yol arkadaşı ile birlikte. Siz –ya da o– benden ne yardım istiyorsunuz?”

“Çatalkök, Müşerref,” dedi Tylee ılımlı bir sesle. “Elinizde ne kadar varsa. En kısa zamanda arabalara yüklenmesini istiyorum. Korkarım arabaları ve sürücüleri de sizin sağlamanız gerekecek.”

“İmkânsız!” diye terslendi zarif kadın, kibirle diklenerek. “Her hafta kaç kilo çatalkök yüklenebileceğine dair katı programlarımız var ve şimdiye dek o programları dikkatle takip ettik. Başarımıza gölge düşmesine izin vermeyeceğim. İmparatorluk büyük zarara uğrayabilir. Her yerde sul’dam’lar marath’damane yakalıyor.”

“Affınızı dilerim, Müşerref,” dedi Tylee, tekrar eğilerek. “Eğer sizin için de uygunsa bize...”

“Bayrak-General,” diye araya girdi Perrin. Bunun hassas bir görüşme olduğu açıktı. Perrin yüzünü ifadesiz tutmaya çalıştı, ama kaşlarını çatmaktan kendini alamamıştı. O şeyden beş tonunun bile yeterli olacağından emin olamıyordu ve kadın daha azı için pazarlık yapmaya kalkışıyordu! Bir çıkış yolu bulmak için beyni hızla çalışıyordu. Onun fikrine göre hızlı düşünmek etraflıca düşünmemekti –hatalara ve kazalara yol açabilirdi– ama başka seçeneği yoktu. “Bu Müşerref’i ilgilendirmeyebilir, elbette, ama Suroth planlarını engelleyen herkese ölüm ve daha kötüsünü vadetti. Öfkesinin ben ve sizden daha öteye gideceğini sanmıyorum, ama hepsini al demişti.”

“Elbette, Yüksek Leydi’nin öfkesi Müşerref’e dokunmaz.” Tylee bundan o kadar emin değilmiş gibi konuşmuştu.

Zarif kadın derin derin nefesler alıyor, altın el desenli mavi oval kalkıp kalkıp iniyordu. Kadın Perrin’in önünde Tylee gibi eğildi. “Yeterince araba bulup yüklemek günün büyük kısmını alır. Bu yeterli olur mu, Lordum?”

“Yeterli olmak zorunda, değil mi,” dedi Perrin, belgeyi kadının elinden çekerek. Kadın belgeyi gönülsüzce bıraktı ve aç gözlerle Perrin’in onu ceketinin cebine tıkmasını izledi.

Dışarıda, Bayrak-General eyere tırmanırken başını iki yana salladı. “Düşük Ellerle uğraşmak her zaman güçtür. Hiçbiri kendilerinde düşüklük göremezler. Burada Dördüncü ya da Beşinci Rütbe’de biri olacağını sanıyordum ve bu da yeterince güç olurdu. Kadının Üçüncü Rütbe’de olduğunu görünce –İmparatoriçe’nin, sonsuza dek yaşasın, altındaki bir El’den yalnızca iki basamak aşağıda– birkaç yüz kilodan daha fazlasını alamayacağımızı düşündüm. Ama çok iyi idare ettiniz. Risk aldınız, ama yine de bunu çok iyi sakladınız.”

“Eh, kimse ölüm riskine girmek istemez,” dedi Perrin, avludan çıkıp kasabaya yönelerek. Herkes arkalarına dizilmişti. Şimdi arabaların yüklenmesini beklemeleri, belki bir han bulmaları gerekiyordu. İçi sabırsızlıkla yanıyordu. Işık izin verse de gece boşa geçmese.

“Bilmiyordunuz,” diye nefes verdi esmer kadın. “O kadın Suroth’un sözlerini okur okumaz ölüm gölgesinde durduğunu anladı, ama İmparatoriçe’ye karşı görevini yapmak için riske girmeye hazırdı. Üçüncü Rütbe’den bir Düşük El, görevini yaptığı iddiasıyla ölümden kurtulabilecek konumdadır. Ama siz Suroth’un adını kullandınız. Çoğu zaman sorun yaratmaz bu, ama bir Düşük El’in karşısında onun ismini unvansız kullanmanız ya cahil bir yerli ya da Suroth’un yakın çevresinden olduğunuzu anlatır. Işık’ın inayeti üzerinizde ve kadın sizin yakın olduğunuz sonucuna vardı.”

Perrin neşesizce, havlarcasına kahkaha attı. Seanchanlar. Belki ta’veren’liği de rol oynamıştı.

“Soru sizi gücendirmeyecekse söyleyin bana, Leydiniz güçlü bağlantılar ya da belki büyük topraklar getirdi mi?”

Bu Perrin’i o kadar şaşırttı ki eyerinde dönüp kadına baktı. Bir şey hızla göğsüne çarptı, göğsü boyunca ateşten bir çizgi çekti ve koluna vurdu. Arkasında, bir at acıyla haykırdı. Perrin sersem sersem sol kolundan çıkan oka baktı.

“Mishima,” diye bağırdı Bayrak-General, işaret ederek, “şu saz damlı dört katlı bina, iki arduvaz damın arasındaki. Çatıda hareket gördüm.”

Mishima askerlere takip etmelerini bağırarak dörtnala kalabalık sokakta koşturdu. Altı Seanchan mızraklı askeri, atlarının nalları taşların üzerinde çınlayarak takip etti. İnsanlar onların yolundan kaçıştı. Diğerleri bakakaldı. Sokaktaki kimse olanları fark etmemiş gibiydi. Diğer mızraklı askerlerden ikisi yere inmiş, omzuna bir ok saplanmış olan askerin titreyen atıyla ilgileniyorlardı. Perrin ipliğinden sarkan kırık bir düğmeyi elledi. İpek ceketinin göğsü kesilmişti. Kan sızıyor, gömleğini ıslatıyor, kolundan aşağı akıyordu. Tam o anda dönmüş olmasa, o ok koluna değil kalbine saplanırdı. Belki diğeri de vururdu, ama ilki işi bitirirdi. İki Nehir oku bu kadar kolay savuşturulamazdı.

Perrin atından inerken Cairhienliler ile Tearlılar çevresini almışlardı. Hepsi yardım etmeye çalışıyordu, ama Perrin’in yardıma ihtiyacı yoktu. Kemer bıçağını çekti, ama Camaille bıçağı ondan aldı ve temiz bir biçimde kırabilmek için tam kolunun üzerinden oka çentik attı. Bu Perrin’in kolundan bir sancı geçmesine sebep oldu. Kadın parmaklarının kanlanmasına aldırmadı, dantel kenarlı mendilini kol yeninden çıkardı –mendil açık yeşildi, Cairhienlilerin her zaman kullandığından daha solgun bir renk– ve parmaklarını sildi, sonra kıymık olmadığından emin olmak için Perrin’in kolundan çıkan oku inceledi.

Bayrak-General de doru atından indi. Kaşlarını çatmıştı. “Yaralanmanız gözlerimi indirdi, Lordum. Son zamanlarda suç sayısının arttığını duydum; kundakçılık, gerekmediği halde adam öldüren soyguncular, sebepsiz yere işlenen cinayetler. Sizi daha iyi korumam gerekirdi.”

“Dişlerinizi sıkın, Lordum,” dedi Barmanes, ok başının hemen altına deri sicim bağlayarak. “Hazır mısınız, Lordum?” Perrin çenesini sıktı ve başını salladı. Barmanes kanlı ok sapını çekerek kurtardı. Perrin inlemesini bastırdı.

“Gözleriniz inmedi,” dedi boğuk bir sesle. Her ne demekse. Kadının söyleme tarzı hoşuna gitmemişti. “Kimse beni kundaklamanızı istemedi. Ben hiç istemedim.” Neald Perrin’i çevreleyen kalabalığı ittirerek yaklaştı. Ellerini kaldırmıştı, ama Perrin elini sallayarak istemediğini belli etti. “Burada değil, adam. İnsanlar görebilir.” Sokaktaki insanlar sonunda fark etmişti ve heyecanlı heyecanlı mırıldanarak izliyorlardı. “Neald buna Şifa verebilir, hiç yaralanmamış gibi olursunuz,” diye açıkladı, kolunu sınamak için gererek. İrkildi. Bu kötü bir fikirdi.

“Üzerinizde Tek Güç kullanmasına izin mi veriyorsunuz?” dedi Tylee inanmazlıkla.

“Kolumdaki bir delikten ve göğsümdeki çizikten kurtulmak için mi? Kasabanın yarısının bizi izlemediği bir yere gelir gelmez. Siz vermez miydiniz?”

Kadın ürperdi ve yine o tuhaf jesti yaptı. Kadına bunun ne anlama geldiğini sorması gerekecekti.

Mishima atını çekerek aralarına katıldı. Ciddi görünüyordu. “İki adam yayları ve sadakları ile birlikte o çatıdan düşmüş,” dedi sessizce, “ama onları öldüren düşüş değildi. Yere hızla çarpmışlar, ama hemen hemen hiç kan yok. Sanırım sizi öldüremediklerini görünce zehir aldılar.”

“Bu hiç mantıklı gelmiyor,” diye mırıldandı Perrin.

“Adamlar başarısız olduklarını raporlamak yerine kendilerini öldürüyorlarsa,” dedi Tylee ciddiyetle, “güçlü bir düşmanınız var demektir.”

Güçlü bir düşman? Masema onu ölü görmek isterdi muhtemelen, ama Masema’nın elinin bu kadar uzağa erişmesi imkânsızdı. “Bütün düşmanlarım çok uzakta ve nerede olduğumu bilmiyorlar.” Tylee ve Mishima bunu biliyor olması gerektiğini onayladılar, ama kuşkulu görünüyorlardı. Diğer yandan, Terkedilmişler de vardı her zaman. Bazıları daha önce onu öldürmeye çalışmışlardı. Diğerleri onu kullanmaya çalışmışlardı. Perrin Terkedilmişleri işe karıştırmayı düşünmüyordu. Kolu zonkluyordu. Göğsündeki kesik de... “Oda tutabileceğim bir han bulalım.” Elli bir düğüm. Daha kaç tane olacaktı? Işık, daha kaç tane olacaktı?

13
Kuşatma

“İttirin onları!” diye bağırdı Elayne. Ateşyürek, diğer atlarla ve yaya kadınlarla birlikte dar bir taş döşeli sokakta sıkıştığı için sabırsızlanarak dans etmeye çalıştı, ama Elayne siyah iğdiş atı kararlılıkla kontrol altına aldı. Birgitte çok arkada kalması konusunda ısrar etmişti. Israr! O beyinsiz bir aptalmış gibi! “İttirin onları, kavrulasılar!”

Elli metre yüksekliğinde, beyaz çizgili gri taştan şehir duvarının tepesindeki geniş yürüyüş yolunda bulunan yüzlerce adamın hiçbiri ona kulak asmadı, elbette. Onu işittikleri bile kuşkuluydu. Nadir görülen bulutsuz gökyüzü altında, o duvar boyunca uzanan geniş sokakta, kendi bağırışları, küfürleri ve çığlıkları ile çeliğe çarpan çeliğin çınlamaları arasında, o adamlar terliyor ve kılıç, mızrak ya da baltalı kargı ile birbirlerini öldürüyordu. Çatışma duvarın iki yüz adımlık bir kesiminde sürüyordu. Andor’un Beyaz Aslanlı bayrağının dalgalandığı üç kuleyi sarmıştı ve iki tanesini daha sarmak üzereydi, ama şimdilik her şey güvende görünüyordu, Işık’a şükür. Adamlar kesiyor, çentiyor, ittiriyordu, Elayne’in görebildiği kadarıyla kimse gerilemiyordu. Kulelerin tepesindeki kırmızı ceketli arbaletçiler de öldürüyordu, ama arbaletler ateşlendikten sonra tekrar kurulması zaman istiyordu ve zaten sayıları saldırıyı durduramayacak kadar azdı. Oradaki tek Kraliçenin Askerleri onlardı. Kalanlar paralı askerdi. Birgitte dışında.

Bu kadar yakından, Elayne’in bağı sayesinde Muhafızını kolaylıkla bulabiliyordu. Birgitte girift altın rengi örgüsünü savurarak askerlerine teşvik sözleri haykırıyor, yayını destek isteyen yerlere doğrultuyordu. Beyaz yakalı kısa kırmızı ceketi ve çizmelerine tıktığı bol gök mavisi pantolonu ile, duvar üzerindeki zırh giymeyen tek kişi oydu. Elayne’in dikkat çekmemek, onu yakalama ya da öldürme girişimlerinden kaçınmak için sade grilere bürünmesi gerektiği konusunda ısrar etmişti –oradaki adamların bazılarının sırtından arbaletler ya da kısa yaylar sarkıyordu ve en önde olup da çatışan adamlar dışındakiler için elli adım kolay bir atış mesafesiydi– ama kendi omzundaki dört altın rütbe düğümü Arymilla’nın gözü gören bütün adamları için Birgitte’i hedef haline getiriyordu. En azından saldırganların arasına karışmıyordu. En azından...

Plaka zırh ve koni şeklinde çelik miğfer giymiş sırım gibi bir adam kılıcıyla Birgitte’in üzerine atılınca Elayne’in nefesi kesildi, ama altın saçlı kadın hamleyi sakinlikle savuşturdu –bağ sıkı bir at gezintisinin sebep olacağından daha fazla gerilim getirmiyordu!– ve yayını elinin tersine savurarak adamın kafasının yanına vurdu, adamı rampadan aşağı devirdi. Adam çığlık atarak, mide bulandırıcı bir şaklama ile taşların üzerine düştü. Sokağı süsleyen tek ceset onunki değildi. Birgitte, onlarla aynı tehlikelere ve güçlüklere göğüs germeye hazır olduğunuza inanmazlarsa askerlerin sizi takip etmeyeceğini söylemişti, ama bu erkeksi aptallık yüzünden kendini öldürürse...

Caseille atın başlığını yakalayana kadar Ateşyürek’i topukladığını fark etmedi. “Ben ahmak değilim, Asker Teğmen,” dedi soğuk soğuk. “Güvenli olana kadar yaklaşmaya niyetim yok.”

Arafelli kadın elini çekti ve koni şeklindeki cilalı miğferin yüz parmaklıklarının arkasındaki yüzü dondu. Elayne patladığı için pişman oldu –Caseille yalnızca işini yapıyordu– ama yine de soğuk bir öfke de hissediyordu. Özür dilemeyecekti. Kendi düşüncelerindeki huysuzluğu fark edince içinde utanç kabardı. Kan ve lanet küller, bu bebekleri içine yerleştirdiği için Rand’ı tokatlamak istiyordu bazen. Bugünlerde, bir andan diğerine duygularının nasıl bir sıçrama yapacağını bilemiyordu. Ama sıçrıyorlardı yine de.

“Hamile kaldığında bu hale geliyorsan,” dedi Aviendha, kollarına doladığı koyu renk şalı düzelterek, “ben hiç çocuk yapmayacağım herhalde.” Doru atının yüksek kaşlı eyeri yüzünden kadının bol Aiel eteğini dizlerine dek sıyrılıyor, çoraplı bacaklarını teşhir ediyordu, ama bu Aviendha’yı rahatsız etmiyor gibiydi. Kıpırdamadan duran kısrağının sırtında rahat görünüyordu. Ama diğer yandan Mageen ya da Kadim Lisan’da Papatya, tombulca, nazik ve sakin bir hayvandı. Neyse ki Aviendha atlar konusunda, bunu bilemeyecek kadar cahildi.

Elayne boğuk bir kahkaha duyunca başını çevirdi. Koruması olan, cilalı miğferler ve plaka zırhlar giymiş, bu sabah atanan, Caseille dahil yirmi bir kadının yüzü ifadesizdi –aslında, aşırı ifadesiz; kuşkusuz içten içe gülüyorlardı– ama arkalarında duran dört Kandaş kafa kafaya vermiş, ellerini ağızlarına kapatmışlardı. Normalde hoş yüzlü, saçlarına kır düşmüş biri olan Alise Elayne’in baktığını gördü –eh, dik dik baktığını– ve göstere göstere gözlerini yuvarladı, bu yeni bir kahkaha dalgasına sebep oldu. Tombul ve güzel bir Domanlı olan Caiden öyle kahkaha atıyordu ki Kumiko’ya tutunması gerekiyordu, ama gri saçlı tıknaz kadın da güçlük çekiyor gibiydi. Elayne sinirlendi. Kahkahalar yüzünden değil –tamam, birazcık kahkahalar yüzünden–, Kandaşlar yüzünden hiç değil. En azından, fazla değil. Onlar paha biçilmezdi.

Bu duvar üstü savaşı, son haftalar içinde Arymilla’nın düzenlediği ilk saldırı değildi. Aslında, saldırıların sıklığı gittikçe artıyordu, artık bazı günlerde üç dört saldırı düzenleniyordu. Kadın Elayne’in askerlerinin altı fersah duvarı korumak için yetersiz olduğunu biliyordu. Kavrulası kadın, Elayne kilometrelerce duvar ve kuleye istif yapacak eğitimli adamları bile bulamadığının farkındaydı. Eğitimsiz adamlar işi mahvetmekten başka işe yaramazdı. Arymilla’nın ihtiyacı olan tek şey, yeterince adamı duvardan aşırmak ve bir kapıyı ele geçirmekti. O zaman savaşı şehrin içine getirebilirdi ve orada Elayne’in güçleri sayıca çok zayıftı. Şehir halkı onun lehine ayaklanabilirdi, ki bu da kesin değildi, ama bu katliamın artması anlamına gelirdi; çıraklar, seyisler, dükkâncılar eğitimli korumalar ve paralı askerlerle çarpışmak zorunda kalırdı. O zaman, Aslan Tahtı’na kim oturursa otursun –ve büyük olasılıkla o kişi Elayne Trakand olmazdı– Caemlyn’in kanıyla lekelenmiş olurdu. Bu yüzden, kapıları tutmak ve kulelere nöbet beklemek için gerekenler dışında bütün askerlerini İç Şehir’e, Kraliyet Sarayı’nın yakınına çekmişti ve sarayın en yüksek kulelerine dürbünlü adamlar yerleştirmişti. Ne zaman gözetçilerden biri saldırı hazırlığı işaret etse, zincir kurmuş Kandaşlar askerleri oraya götürecek kapıyollar örüyordu. Onlar çatışmalara karışmıyordu, elbette. Kendileri gönüllü olsa bile, Elayne onların Güç’ü silah olarak kullanmasına izin vermezdi.

Şimdiye dek, kıl payı farkla da olsa, işe yaramıştı. Duvarların dışındaki Aşağı Caemlyn evler, dükkânlar, hanlar ve depolardan oluşan bir labirentti ve adamların görülmeden yaklaşmasına izin veriyordu. Askerleri üç kez duvarın içinde, yerde savaşmak ve en az bir duvar kulesini geri almak zorunda kalmıştı. Kanlı bir işti. Arymilla’nın adamlarının saklanmasını engellemek için Aşağı Caemlyn’i yakabilirdi, ama yangın kolaylıkla duvarların içine sıçrar, bahar yağmurları yağsa da yağmasa da, büyük bir yangına dönüşürdü. Şu haliyle bile, her gece şehrin içine kundakçılık olayları görülüyordu ve onları kontrol altına almak yeterince zordu. Dahası, kuşatmaya rağmen o evlerde insanlar yaşıyordu, Elayne onların evlerini ve geçim kaynaklarını yok eden kişi olarak hatırlanmak istemiyordu. Hayır, onu asıl rahatsız eden, Kandaşları bu şekilde kullanmayı daha önce akıl edememiş olmasıydı. Onları daha önce kullanmış olsa, Deniz Halkı başına kalmazdı, Andor’un iki küsur kilometrekarelik bir bölgesinden vazgeçmesi ile sonuçlanan bir pazarlıktan bahsetmiyordu bile. Işık! İki küsur kilometrekare! Annesi Andor’un bir santiminden bile vazgeçmemişti. Kavrulası, bu kuşatma annesinin yasını tutmasına bile izin vermiyordu. Ya da yaşlı dadısı Lini’nin. Rahvin annesini öldürmüştü ve büyük olasılıkla Lini onu korumaya çalışırken ölmüştü. Beyaz saçlı, yaşlılıktan sıskalaşmış Lini, bir Terkedilmiş’in karşısında bile gerilemezdi. Ama Lini’yi düşününce onun tiz sesini duyar gibi oluyordu. Dökülen balı peteğine geri dolduramazsın, çocuğum. Olan olmuştu ve bu gerçekle yaşamak zorundaydı.

“Bu iş bitti,” dedi Caseille. “Merdivenlere dönüyorlar.” Doğruydu. Duvar boyunca, Elayne’in askerleri ilerliyor, Arymilla’nınkiler geriliyordu. Merdivenlerini diktikleri mazgallardan geçiyorlardı. Hâlâ rampada adamlar ölüyordu, ama çatışma sona eriyordu.

Elayne topuklarını Ateşyürek’in böğrüne vurarak kendini şaşırttı. Bu sefer kimse çabuk davranıp onu yakalayamadı. Arkasından gelen bağırışlar eşliğinde, dörtnala sokağı aştı ve iğdiş at tam olarak duramadan, en yakın kulenin dibinde kendini eyerden aşağı fırlattı. Ağır kapıyı ittirip açtı, bölünmüş eteklerini topladı ve batıdan doğuya dönerek sarmallar çizen merdiveni koşarak tırmandı, önünde zırhlı adamların şaşkın şaşkın ona bakakaldığı büyük nişlerden geçti. O kuleler aşağı inip şehre gitmeye çalışan saldırganlara karşı savunulmak üzere yapılmıştı. Sonunda merdiven geniş bir odaya açıldı. Karşı tarafta bir başka merdiven dönerek tırmanıyordu. Uyumsuz miğferler ve plaka zırhlar içinde yirmi adam, duvara yaslanarak oturmuş, rahat rahat zar atıyor, odanın iki demir destekli kapısının arkasında ölü adamlar yokmuş gibi konuşup gülüşüyordu. Her ne yapıyorlarsa, Elayne’i görünce ağızları açık kaldı.

“Ah, Leydim, ben olsam bunu yapmazdım,” dedi kaba bir ses, Elayne elini kapılardan birinin üzerindeki demir sürgüye uzatınca. Elayne adamı duymazdan gelerek sürgüyü çevirdi ve kapıyı ittirip açtı. Bir el eteğini yakaladı, ama o çekip kurtardı.

Duvarın üzerinde Arymilla’nın adamlarından hiçbiri kalmamıştı. En azından ayakta kalmamıştı. Kan lekeli yürüyüş yolunda düzinelerce adam yatıyordu, bazıları kıpırtısızdı bazıları inliyordu. O adamların ne kadarının Arymilla’nın adamlarından olduğu belli değildi, ama çelik çınlamaları kesilmişti. Paralı askerlerin çoğu yaralılarla ilgileniyordu ya da nefeslenmek için çömelmişlerdi.

“Onları silkeleyin ve lanet merdivenleri yukarı çekin!” diye bağırdı Birgitte. Duvarın dibindeki toprak Aşağı Caemlyn yolunda kaçışan adamlara bir ok yolladı, yeni bir tane taktı ve onu da fırlattı. “Bir daha gelmek istiyorlarsa yeni merdiven yapsınlar!” Paralı askerlerin bazıları itaat etmek için mazgallara yaslandı, ama yalnızca birkaçı. “Bugün senin gelmene izin vermemem gerektiğini biliyordum,” diye devam etti, çekebildiği hızda ok fırlatmaya devam ederek. Kule tepelerinden fırlatılan arbalet okları da aşağıdaki adamları vuruyordu, ama kiremit çatılı depolar içeri girebilenlere sığınak olmuştu.

Elayne’in son yorumun ona hitaben yapıldığını anlaması bir an aldı ve yüzü kızardı. “Peki beni nasıl durdurmayı düşünüyordun?” diye sordu, sırtını dikleştirerek.

Sadağı boşalan Birgitte yayını indirdi ve kaşlarını çatarak döndü. “Seni bağlayıp onu senin üzerine oturmakla görevlendirerek,” dedi, uzun adımlarla kuleden çıkan Aviendha’ya doğru başını sallayarak. Aviendha saidar parıltısına sarınmıştı, ama kemik kabzalı kemer bıçağı elindeydi. Caseille ve kalan Askerler, sert yüzlerle, yalın kılıç arkasından fırladılar. Elayne’in zarar görmediğini görünce ifadeleri hiç değişmedi. İş Elayne’e bir tıklamada kırılabilecek üfleme camdan bir vazo gibi davranmak olunca, o lanet kadınlar gerçekten tahammül edilmez oluyordu. Bu olaydan sonra daha da beter olacaklardı. Ve Elayne tahammül etmek zorunda kalacaktı.

“Seni yakalayabilirdim,” diye mırıldandı Aviendha, kalçasını ovalayarak, “ama o aptal at beni yere fırlattı.” O kadar dingin bir kısrağın bunu yapması hiç olası değildi. Aviendha düşmeyi başarmıştı. Durumu görünce bıçağı çabucak kınına soktu ve onu hiç çekmemiş gibi yapmaya çalıştı. Saidar parıltısı da kayboldu.

“Ben güvendeydim.” Elayne sesindeki ekşiliği yok etmeye çalıştı, ama başaramadı. “Min bebeklerimi doğuracağımı söyledi, kardeşim. Onlar doğana kadar başıma bir şey gelmez.”

Aviendha yavaşça, düşünceli düşünceli başını salladı, ama Birgitte hırladı, “Min’in görülerini sınamaya kalkmamanı tercih ederim. Çok fazla riske girersen, onun yanıldığını kanıtlayabilirsin.” Bu aptalcaydı. Min asla yanılmazdı. Kuşkusuz hayır.

“O Aldin Miheres’in birliğiydi,” dedi uzun boylu bir paralı asker, kaba ama ezgili bir Murandy aksanıyla, miğferini çıkarıp ince, terli bir yüz ve mumla sivriltilmiş gri bıyıklar sergileyerek. Adam kendine Rhys a’Balaman diyordu; taş gibi gözleri, her zaman müstehcen görünen ince dudaklı bir gülümsemesi vardı. Adam konuşmalarını dinlemişti ve Birgitte ile konuşurken yan yan Elayne’e bakıyordu. “Onu tanıdım, gerçekten. İyi bir adamdır, Miheres. Sayamayacağım kadar çok sefer yanında savaştım. Okunuz boynuna saplandığında o deponun kapısına varmak üzereydi, Kumandan General. Yazık oldu.”

Elayne kaşlarını çattı. “O da senin gibi, bir seçim yaptı, Yüzbaşı. Dostunun ölümüne üzülebilirsin, ama umarım yaptığın seçimden pişman olmamışsındır.” Şehirden çıkardığı paralı askerlerin çoğu, hatta belki hepsi Arymilla’ya katılmıştı. O andaki en büyük korkusu, kadının hâlâ duvarların içinde kalan paralı asker birliklerini rüşvetle kandırmasıydı. Paralı askerlerin kumandanlarının hiçbiri öyle bir rapor vermemişti, ama Harfor Hanım bazı girişimlerde bulunulduğunu söylemişti. A’Balaman’la görüşmek için de.

Murandyli resmiyetle eğilerek, üzerinde olmayan pelerinini savurarak, ona müstehcen gülümsemelerinden birini bahşetti. “Ah, onun yanında olduğu kadar ona karşı da savaştım, Leydim. Bu güzel günde karşı karşıya gelsek ya ben onu öldürecektim ya da o beni öldürecekti. Dosttan çok tanıdığız, anlıyorsunuzdur. Ve böyle bir duvara saldırmak için para alacağıma, onu savunmak için para almayı tercih ederim.”

“Adamlarının bazılarının arbaletlerini sırtlarına astığını görüyorum, Yüzbaşı, ama onları kullanan adam görmedim.”

“Paralı askerlerin âdeti öyle değildir,” dedi Birgitte kuru kuru. Bağdan bir sinir dalgası geldi, ama a’Balaman’a karşı mı, yoksa Elayne’e karşı mı, anlamanın yolu yoktu. Duygu hemen kayboldu. Elayne ile arasındaki bağın duygularını nasıl yansıttığını anladığında Birgitte duygularına hâkim olmayı öğrenmişti. Büyük olasılıkla Elayne’in de aynısını yaptığını diliyordu, ama Elayne de aynı şeyi diliyordu zaten.

A’Balaman miğferini kalçasına dayadı. “Görüyorsunuz, Leydim, âdetimiz şöyle: savaş meydanından kaçmaya çalışan birini çok zorlarsanız, onu ezmeye falan çalışırsanız, eh, bir dahaki sefere siz savaş meydanından kaçmaya çalışırken o da aynı şeyi yapar. Ne de olsa, bir adam meydandan ayrılmaya çalışıyorsa, savaştan çıkıyordur, değil mi?”

“Yarın geri gelene kadar,” diye terslendi Elayne. “Bir dahaki sefere, arbaletlerinizi kullandığınızı görmek istiyorum!”

“Nasıl dilerseniz, Leydim,” dedi a’Balaman gergin gergin, aynı ölçüde gergin bir biçimde eğilerek. “Bana izin verirseniz, adamlarıma ilgilenmem gerek.” Elayne’in iznini beklemeden, adamlarına tembel kütüklerini kaldırmalarını bağırarak yürüyüp gitti.

“Ona ne kadar güvenilebilir?” diye sordu Elayne alçak sesle.

“Tüm diğer paralı askerler kadar,” diye yanıt verdi Birgitte sessizce. “Biri ona yeterince altın teklif ederse, karar zara kalır ve zarların nasıl geleceğini Mat Cauthon bile bilemez.”

Bu çok tuhaf bir yorumdu. Elayne Mat’in nasıl olduğunu bilmeyi diledi. Ve sevgili Thom’un. Ve zavallı küçük Olver’in. Her gece, Seanchanlardan sağ salim kaçmış olmaları için dua ediyordu. Ama onlara yardım etmek için yapabileceği hiçbir şey yoktu. O anda kendi kendine yardım etmek için yapması gereken çok şey vardı zaten. “Bana itaat edecek mi? Arbaletler hakkında?”

Birgitte başını iki yana salladı ve Elayne içini çekti. İtaat edilmeyecek emirler vermek kötüydü. İnsanları itaat etmemeye alıştırırdı.

Yanaşarak fısıldadı. “Yorgun görünüyorsun, Birgitte.” Bunu, başkalarının duyabileceği şekilde söyleyemezdi. Birgitte’in yüzü gergin, gözleri yorgundu. Bunu herkes görebilirdi, ama bağ onun iliklerine dek bitkin düştüğünü söylüyordu. Günlerdir öyleydi. Ama diğer yandan Elayne aynı bitkinliği hissediyordu, kolları ve bacakları kurşun gibiydi. Bağları duygulardan daha fazlasını yansıtıyordu. “Her karşı saldırıyı bizzat yönetmen gerekmiyor.”

“Başka kim var ki?” Bir anlığına Birgitte’in sesi de yorgun çıktı, omuzları çöktü, ama hemen sırtını dikleştirdi ve sesini sertleştirdi. Sırf irade gücüyle olmuştu. Elayne, bağdan gelen taş kadar sert irade gücünü hissedebiliyordu, öyle sertti ki ağlamaklı oluyordu. “Subaylarım deneyimsiz oğlan çocukları,” diye devam etti Birgitte, “ya da emekliliği bırakıp gelmiş, torunlarının şöminesinin önünde kemiklerini ısıtıyor olması gereken adamlar. En azından paralı askerlerin kumandanları dışındakiler ve omzunun üzerinden yaptığı işi izleyen birileri olmadan hiçbirine güvenmem. Bu da bizi soruma geri getiriyor: Benden başka kim var?”

Elayne itiraz etmek için ağzını açtı. Paralı askerler hakkında değil. Birgitte onları acı acı ve uzun uzun açıklamıştı. Zaman zaman, paralı askerler Kraliçenin Askerleri kadar sıkı dövüşürdü, ama başka zamanlarda çok fazla zayi vermemek için geri çekilirlerdi. Daha az adam demek, yerlerine aynı ölçüde becerikli adamlar bulamazlarsa, daha az altın demekti. Paralı askerleri sayılarını korumak amacıyla meydan ayrıldığı için, kazanılabilecek savaşlar kaybedilmişti. Ama kendi türlerinden insanlar dışında birileri izlerken bunu yapmaktan hoşlanmıyorlardı. Bu ünlerine zarar veriyor, ücretlerini düşürüyordu. Ama bir başkası olmak zorundaydı. Birgitte’in bitkinlikten yere yığılması ihtimalini göze alamazdı. Işık, keşke Gareth Bryne orada olsaydı. Egwene’in ona ihtiyacı vardı, ama Elayne’in de vardı. Ağzını açtı ve aniden arkasındaki şehirden gürleyen patlamalar geldi. Döndü ve ağzı şaşkınlıktan açık kaldı.

Birkaç dakika önce İç Şehir’in üzerindeki gökyüzü açıktı, ama şimdi dik yamaçlı dağlara benzeyen dev, kara bulutlar yığılmıştı; şehir duvarları kadar yoğun görünen gri bir yağmur duvarının içinde çatallı yıldırımlar düşüyordu. Güneşte ışıldıyor olması gereken Kraliyet Sarayı’nın yaldızlı kubbesi o duvarın ardında görünmez olmuştu. Sağanak yağmur yalnızca İç Şehir’e yağıyordu. Başka her yerde gökyüzü parlak ve bulutsuzdu. Bu hiç de doğal değildi. Ama şaşkınlığı yalnızca birkaç saniye sürdü. O üç çatallı, beş çatallı gümüş mavi yıldırımlar Caemlyn’in içine düşüyor; zararlara, hatta belki ölümlere yol açıyordu. O bulutlar nereden gelmiş olabilirdi? Onları dağıtmak için saidar’a kucak açmaya çalıştı. Gerçek Kaynak kayıp gitti, sonraki teşebbüsünde de aynı şey oldu. Yağ dolu bir tencereye düşmüş bir boncuğu kavramaya çalışmak gibiydi. Tam kavradığını sandığında kayıp gidiyordu. Artık bu çok sık oluyordu.

“Aviendha, onunla sen ilgilenir misin, lütfen?”

“Elbette,” diye yanıt verdi Aviendha, saidar’a kolaylıkla kucak açarak. Elayne hissettiği kıskançlığı boğdu. Yaşadığı güçlük Rand’ın suçuydu, kız kardeşinin değil. “Ve teşekkür ederim. Egzersize ihtiyacım vardı.”

Bu doğru değildi, Aviendha Elayne’i üzmemeye çalışıyordu. Aviendha Hava, Ateş, Su ve Toprak’ı karmaşık bir desenle örmeye başladı. Bunu, Elayne’den daha yavaş olmakla birlikte, neredeyse aynı rahatlıkla yapıyordu. Kız kardeşi hava durumunu kontrol etmek konusunda Elayne’in becerisine sahip değildi, ama Elayne Deniz Halkı’ndan ders almış olma avantajına sahipti. Bulutlar öylesine kayboluvermediler, elbette. İlk önce yıldırımlar çatallarını kaybettiler, seyreldiler, sonra kesildiler. En zor kısmı buydu. Şimşek çağırmak, şimşek durdurmayla karşılaştırıldığında, parmaklarınızın arasında tüy çevirmek sayılırdı. Durdurmak ise, ellerinizle bir demirci örsünü kaldırmak gibi. Sonra bulutlar yayılmaya, seyrelerek solmaya başladılar. Bu da yavaş yavaş oldu. Çok hızlı yapılması, hava durumunun etkisinin fersahlarca uzaklara yayılmasına sebep olabilirdi ve bunun ne etki yaratacağını asla bilemezdiniz. Şiddetli fırtınalar ve ani seller de olabilirdi, yumuşak günler ve hafif esintiler de. Bulutlar Caemlyn’in dış duvarına kadar yayıldığında, renkleri griydi ve düzenli bir yağmur bırakıyorlardı. Yağmur Elayne’in buklelerini hemen kafasına yapıştırdı.

“Bu yeterli mi?” Aviendha gülümseyerek yüzünü kaldırdı ve yağmurun yanaklarından süzülmesine izin verdi. “Gökyüzünden su dökülmesini izlemeye bayılıyorum.” Işık, yeterince yağmur gördüğünü sanırdınız. Bahar geldiğinden beri hemen hemen her lanet gün yağmur yağmıştı!

“Saraya dönme zamanı, Elayne,” dedi Birgitte, kirişini ceketinin cebine sokarak. Bulutlar onlara doğru gelmeye başlar başlamaz yayının kirişini çözmüştü. “O adamların bazılarının Aes Sedai ilgisine ihtiyacı var. Ve son kahvaltımın üzerinden iki gün geçmiş gibi geliyor.”

Elayne kaşlarını çattı. Bağdaki ihtiyat ona gereken her şeyi anlatıyordu. Hassas durumdaki Elayne’i yağmurdan kaçırmak için saraya dönmeleri gerekiyordu. Sanki yağmurda eriyecekti! Aniden yaralıların inlemelerini duydu ve yüzü kızardı. O adamların gerçekten de Aes Sedai ilgisine ihtiyacı vardı. Elayne saidar tutabilse bile, en ufak yaralar dahi onun mütevazı becerilerinin ötesindeydi. Aviendha da Şifa konusunda ondan daha iyi değildi.

“Evet, gerçekten zamanı geldi,” dedi. Bir de duygularını kontrol altına alabilse! Birgitte buna memnun olurdu. Onun yanakları da, Elayne’in duygularını yankılayarak kızarmıştı. Elayne’i kuleye koştururken çatılan kaşlarının yanında, o kızarmış yanaklar çok tuhaf duruyordu.

Elayne’in tahmin ettiği gibi Ateşyürek, Mageen ve diğer atlar dizginlerinin bırakıldığı yerlerde, sabırla duruyorlardı. Mageen bile iyi terbiye edilmişti. Alise ve diğer Kandaşlar daha dar bir yoldan çıkana kadar, duvar sokağında yalnızdılar. Görünürde araba yoktu. Bütün kapılar sıkı sıkı kapatılmış, pencerelerdeki bütün perdeler çekilmişti, ama arkalarında hiç kimse olmayabilirdi de. Çoğu insan, yüzlerce adamın mahallelerinde kılıç sallayacağını anlar anlamaz akıllılık edip gitmiş olmalıydı. Bir perde sallandı; bir anlığına bir kadın yüzü belirdi, sonra kayboldu. İzlemekten şeytanca bir zevk alan insanlar vardı.

Kendi aralarında sessiz sessiz konuşmakta olan dört Kandaş, birkaç saat önce kapıyol açtıkları yerde yerlerini aldılar. Sokaktaki cesetleri süzerek başlarını iki yana salladılar, ama gördükleri ilk ölüler bunlar değildi. Teki bile Kabuledilmiş sınavına sokulmazdı, ama elbiselerini ıslatan yağmura rağmen Aes Sedailer kadar vakur, sakin ve kendilerinden emindiler. Egwene’in Kandaşlar için yaptığı, onları Kule ile ilişkilendirme ve Aes Sedailerin emekli olduklarında katılacakları bir grup olmaları planlarını işittikten sonra gelecek korkuları azalmıştı, özellikle de kendi Kurallarının uygulanmaya devam edeceğini ve eski Aes Sedailerin de o kurallara uymak zorunda kalacağını işittiklerinde. Buna hepsi inanmamıştı –son ay içinde, yedi tanesi daha, bir not bile bırakmadan kaçmıştı– ama çoğu inanmıştı ve inançlarından güç alıyorlardı. Yapacak işleri olması gururlarını geri getirmişti. Elayne, Kandaşlar kendilerini ona bağımlı mülteciler olarak görmeyi bırakana kadar, gururlarının incindiğini anlamamıştı. Artık başları daha dikti. Yüzlerindeki endişe kaybolmuştu. Ve ne yazık ki, bir Aes Sedai’nin karşısında boyun eğmeye daha gönülsüzdüler. Gerçi, bu kısmı daha önceden başlamıştı. Eskiden Aes Sedaileri tüm ölümlülerden daha üstün görüyorlardı, ama şalın bir kadını şalsız bir kadından daha fazlası yapmadığını üzülerek öğrenmişlerdi.

Alise, bir anlığına dudaklarını bastırarak ve gereksiz yere kahverengi eteğini düzelterek Elayne’i süzdü. Elayne’in buraya gelmesine izin verilmesine –izin verilmesine!– karşı çıkmıştı. Ve Birgitte neredeyse kadına boyun eğecekti! Alise ısrarlı bir kadındı. “Bizim için hazır mısınız, Kumandan General?”

“Hazırız,” dedi Elayne, ama Alise Birgitte’in baş sallamasını bekledi, sonra diğer üç Kandaş ile zincir kurdu. O tek bakıştan sonra Elayne’i görmezden geldi. Gerçekten de Nynaeve, kendi deyişiyle, “onları yüreklendirmek” için hiç uğraşmamalıydı. Nynaeve’i eline geçirdiğinde, ona edecek iki çift lafı olacaktı.

Aşina dikey çizgi belirdi ve dönerek sarayın içindeki ana ahır avlularından birine açılan, dört adıma dört adım bir delik oldu, ama açıklıktan gördüğü beyaz mermer ahırlardan birinin yüksek kemerli kapıları, beklediğinden biraz daha kaymıştı. Atını ahır avlusunun ıslak taşlarına sürdüğü zaman nedenini anladı. Biraz daha küçük bir başka kapıyol açılmıştı. Bir kapıyolu bir başkasının olduğu yerde açmaya çalıştığınızda, ikincisi birincisine dokunmayacak şekilde kayıyordu, ama aralarındaki boşluk ustura kenarından da dardı. Diğer kapıyol ahır avlusunun duvarına açılmış görünüyordu ve ahır avlusundan ikili sıralar halinde biniciler çıkıyor, oluşturdukları sıra kıvrılarak ahır avlusunun açık duran demirli kapılarından çıkıyordu. Bazıları parlak miğferler, plaka ya da zincir zırhlar takmıştı, ama her birinin üzerinde Kraliçenin Askerleri’nin beyaz yakalı kırmızı ceketi vardı. Kırmızı ceketinin sol omzunda iki altın düğüm bulunan uzun boylu, geniş omuzlu bir adam yağmur altında durmuş, miğferini kalçasına dayamış, adamlarının kapıyoldan geçmesini izliyordu.

“İşte bu gözlere şenlik bir manzara,” diye mırıldandı Birgitte. Küçük Kandaş grupları kırsalda Elayne’i desteklemeye gelecek insan arıyordu, ama işleri şansa bakıyordu. Şimdiye dek, şehre ulaşmaya çalışan düzinelerce gruptan haber getirmişlerdi, ama sayıları binden az olan beş birlik bulabilmişlerdi ancak. Arymilla’nın şehri kuşatan adamlarının sayılarına dair söylentiler yayılmıştı ve Trakand Evi’ni destekleyen adamlar bulunmaktan çekiniyorlardı. Onları kimin bulacağından çekiniyorlardı.

Elayne ve diğerleri gelir gelmez kırmızı üniformalı, sol omuzlarında Beyaz Aslan resmi taşıyan seyisler koşa koşa geldi. Beyaz saçlarının tepesi kelleşmiş, gedik dişli sıska bir adam Ateşyürek’in başlığını tutarken, gri saçlı ve ince bir kadın Elayne’in inmesi için üzengisini yakaladı. Elayne sağanak yağmura aldırmadan, her adımda sular sıçratarak uzun boylu adama doğru yürüdü. Saçları dağılmış, yüzüne doğru sarkıyordu ve ıslak ıslak yapışıyordu, ama adamın genç olduğunu, daha orta yaşlarına gelmediğini görebiliyordu.

“Işık üzerinde parlasın, Teğmen,” dedi. “Adın nedir? Kaç kişi getirdin? Nereden?” O küçük kapıyoldan, yüksek ağaçların arasında uzanarak gözden kaybolan binici sıralarını görebiliyordu. Ne zaman iki adam kapıyoldan geçse, sıranın arkasında iki tanesi daha beliriyordu. Bir yerlerde bu kadar Asker kaldığını söyleseler de inanmazdı.

“Charlz Guybon, Kraliçem,” diye yanıt verdi adam, tek dizinin üzerine çöküp çelik eldivenli yumruğunu döşeme taşlarına bastırarak. “Aringill’deki Yüzbaşı Kindlin Caemlyn’e ulaşmaya çalışmam için izin verdi bana. Bu, Leydi Naean ile diğerlerinin kaçtığını duymamızdan sonraydı.”

Elayne kahkaha attı. “Ayağa kalk. Daha Kraliçe olmadım.” Aringill? Orada asla o kadar Asker olmamıştı.

“Nasıl dilerseniz, Leydim,” dedi adam ayağa kalkarken. Kız-Veliaht’a yakışır bir biçimde eğildi.

“Konuşmamıza içeride devam edebilir miyiz?” diye araya girdi Birgitte sinirle. Guybon Birgitte’in üzerindeki, manşetleri altın çizgili, rütbe düğümlü ceketine baktı ve selam verdi. Birgitte çabucak kolunu göğsüne çaprazlayarak karşılık verdi. Adam Kumandan General’in bir kadın olduğunu gördüğünde şaşırmışsa da, belli etmeyecek kadar akıllıydı. “İliklerime dek ıslandım. Sen de öyle, Elayne.” Aviendha hemen arkasındaydı, şalını başına sarmıştı ve beyaz bluzu ıslak ıslak üzerine yapışırken ve koyu renk eteği sulu sulu sarkarken yağmurdan o kadar da memnun görünmüyordu. Asker kadınlar atlarını ahırlardan birine götürüyorlardı. Elayne’in yanında, yenileri gelene kadar sekiz Asker kadın kalmıştı. Guybon onlar hakkında da yorum yapmadı. Çok akıllı bir adam.

Elayne, onu saraya açılan sade sütunlu revaka kadar götürmelerine izin verdi. Burada bile, Asker kadınlar dördü önde, dördü arkada olacak şekilde sarmışlardı onu ve bu yüzden Elayne tutsakmış gibi hissediyordu. Ama yağmurdan kurtulunca direndi. Bilmek istiyordu. Bir kez daha saidar’a sarınmaya çalıştı –giysilerindeki ıslaklıktan kurtulmak Güç’le kolay olurdu– ama Kaynak bir kez daha kayıp gitti. Aviendha örgüyü bilmiyordu, bu yüzden sular damlatarak durdular. Duvar boyunca dizilmiş sade demirden ayaklı şamdanlar yakılmamıştı ve yağmur yüzünden ortam loştu. Guybon parmaklarıyla saçlarını tarayarak biraz düzeltti. Işık, adam güzel biri olmaya çok yakındı! Yeşilimsi ela gözleri yorgundu, ama yüzü gülümsemek için yapılmış gibi görünüyordu. Çok uzun zamandır gülümsememiş gibi görünüyordu.

“Yüzbaşı Kindlin, Gaebril tarafından işten atılmış adamları bulmaya çalışmamı söyledi, Leydim. Ben çağrı yapar yapmaz akın akın geldiler. Kaç kişinin, bir gün yine lazım olabilir diye üniformasını sandığa tıktığını duysanız şaşarsınız. Çoğu zırhlarını da götürmüş. Doğrusu, bunu yapmamaları gerekirdi, ama yaptıklarına sevindim. Kuşatmayı duyduğumda çok fazla oyalandığımdan korktum. Ben şehir kapılarından birinden girmenin yolunu bulmaya çalışırken Zigane Hanım ve diğerleri beni buldu.” Yüzüne şaşkın bir ifade geldi. “Ona Aes Sedai dediğimde çok kızdı, ama bizi buraya getiren Tek Güç olmalı.”

“Öyle, ama kadın Aes Sedai değil,” dedi Elayne sabırsızlıkla. “Kaç adamın var?”

“Dört bin yedi yüz altmış iki Asker, Leydim. Silahlı adamlarıyla Caemlyn’e ulaşmaya çalışan lordlar ve leydilerle de karşılaştım. Endişe etmeyin. Bana katılmalarına izin vermeden önce size sadık olduklarından emin oldum. Büyük Evlerin hiçbiri yok, ama yaklaşık on bin adam getirdiler, Leydim.” Bunu, hiç önemli bir şey değilmiş gibi söylemişti. Ahırda, binmeye uygun kırk at var. Size on bin asker getirdim.

Elayne kahkaha attı ve sevinçle ellerini çırptı. “Harika, Yüzbaşı Guybon! Harika!” Arymilla’nın adamları yine de daha kalabalıktı, ama eskisi kadar kötü değil.

“Asker Teğmen, Leydim. Ben bir Teğmen’im.”

“Şu andan itibaren Yüzbaşı Guybon’sun.”

“Ve benim yardımcımsın,” diye ekledi Birgitte, “en azından şimdilik. Becerikli olduğunu gösterdin, deneyim sahibi olacak yaştasın ve benim ikisine de ihtiyacım var.”

Guybon şaşakalmış görünüyordu, eğildi ve kekeleyerek teşekkür etti. Eh, bu yaşta bir adam yüzbaşı olmak için en az on on beş sene daha hizmet etmesi gerekeceğini beklerdi, geçici olsa da Kumandan General yardımcısı olmayı ise hiç beklemezdi.

“Artık üzerimize kuru giysiler geçirmemizin zamanı geldi de geçti bile,” diye devam etti Birgitte. “Özellikle de sen, Elayne.” Muhafız bağı, oyalanırsa Elayne’i sürükleye sürükleye götürmeyi düşünüyormuş gibi, amansız bir kararlılık taşıdı.

Kızgın, keskin bir öfke kabardı, ama Elayne onu bastırdı. Askerlerinin sayısı neredeyse iki katına çıkmıştı. Bugünü hiçbir şeyin bozmasına izin vermeyecekti. Ayrıca, kuru giysiler giymeyi o da istiyordu.

14
Islak Şeyler

İçeride, yaldızlı ayaklı şamdanlar yakılmıştı, çünkü gün ışığı asla sarayın bu kadar içlerine kadar ulaşamıyordu. Cam şişesiz lambalardaki alevler titreşiyordu. Ama lambaların aynaları kalabalık koridorda iyi ışık veriyordu. Üniformalı hizmetkârlar her yöne koşturuyor, süpürüyor, siliyordu. Kırmızı ceketlerinin sol göğüslerinde Beyaz Aslan bulunan hizmetkâr adamlar yüksek merdivenlere çıkmış, daha çok çiçek ve yaz manzaralı kış duvar halılarını indiriyor, yerine rengârenk sonbahar yaprakları betimleyen bahar halılarını asıyorlardı. Gelenek gereği, her zaman iki sonraki mevsimi betimleyen halılar asılırdı, böylece kışın soğuğunda ya da yazın sıcağında biraz rahatlama sağlar, dallarda bahar filizleri çıkarken dalların çıplak kalacağını ve ilk karların yağacağını, günler soğurken ise baharın geleceğini hatırlatırdı. Duvar halılarının bazıları savaşlar betimliyor, Andor’un ihtişam günlerini gösteriyordu, ama Elayne onlara bakmaktan çocukluğundaki kadar hoşlanmıyordu. Yine de, şu anda savaşın gerçekten ne olduğunu hatırlatan andaçlar olarak özel yerleri vardı. Bir çocuğun bakışı ile bir kadının bakışı ne kadar farklıydı. İhtişam her zaman kanla gelirdi. İhtişam bir kenara, gerekli şeylerin bedelleri bile genellikle savaş ve kanla ödenirdi.

İşleri zamanında yapmaya yetmeyecek kadar az hizmetkâr vardı ve olanların da çoğu beli bükük, yavaş hareket eden, emeklilikten dönmüş beyaz saçlı hizmetkârlardı. Ne kadar yavaş hareket ederlerse etsinler, Elayne onların gönüllü olarak geri dönmelerine, yeni tutulan hizmetkârları eğitmelerine ve Gaebril’in hükümranlığı sırasında ya da Caemlyn’i Rand ele geçirdikten sonra kaçanların yerine işleri ele almalarına minnettardı, yoksa bu zamana kadar saray ahıra dönecekti. Kirli bir ahıra. En azından kış yollukları yerden kaldırılmıştı. Bunca bahar yağmurundan sonra, ıslak yolluklar gece çökmeden küflenmeye başlardı.

İşleri peşinde koşturan kırmızı beyazlı hizmetkârlar ona eğilir ya da diz kırarken hayretler içinde kalmış görünüyordu, ki bu Elayne’in neşesini hiç de yerine getirmiyordu. Aviendha, Birgitte ya da Asker kadınları sırılsıklam gördüklerine şaşırmıyorlardı. Kavrulası, herkes Elayne’in sabahtan akşama kadar el bebek gül bebek bakılmasını bekliyordu!.. Öyle fena kaş çatıyordu ki hizmetkârlar çabucak diz kırıp koşarak uzaklaşmaya başladılar. Elayne’in öfkesi, akşam şöminenin önünde anlatılan hikâyelere konu olmaya başlamıştı, ama Elayne öfkesini hizmetkârlardan çıkarmamaya çalışıyordu. Aslında, kimseden çıkarmamaya çalışıyordu, ama hizmetkârlardan hiç. Onların bağırarak karşılık vermek gibi bir lüksü yoktu.

Doğrudan dairesine gidip üzerini değiştirmeyi düşünüyordu, ama niyeti ne olursa olsun, Reanne Corly’nin tüm seramikleri kırmızı olan bir çapraz koridorda yürüdüğünü görünce yolundan saptı. Bunun hizmetkârların tepkileri ile ilgisi yoktu. Hiç de inatçılık etmiyordu. Islaktı ve kuru giysiler ve ılık havlu bulmayı fena halde istiyordu, ama Kandaş kadını görmek onu şaşırtmıştı ve Reanne’in yanındaki iki kadın da dikkatini çekmişti. Birgitte bir küfür mırıldandıktan sonra ardından geldi. Birilerine vurmayı düşünürmüş gibi, yay sopasını havada hışırdatarak sarınıyordu. Bağdan sabır ve sinir geldi, sonra bastırıldı. Aviendha Elayne’in yanından ayrılmadı, ama bir yandan da şalını sıkıp suyunu çıkarmaya çalışmakla meşguldü. Dünyanın Omurgası’nı aştığından beri bol bol yağmur, ırmak ve şehrin altındaki büyük sarnıçları görmüş olmasına rağmen, Aviendha boş yere akan, israf edilen su görünce irkiliyordu hâlâ. Elayne’in aniden yol değiştirmesi sonucunda geride kalmış olan sekiz Asker kadın yetişmek için seğirttiler. Yer seramiklerine çarpan çizmelerinin sesi dışında sessiz ve aldırışsızdılar. Kime kılıç ve çizme verirseniz verin, hemen ayaklarını yere vura vura yürümeye başlıyorlardı.

Reanne’in yanındaki kadınlardan biri, Seanchanlar tarafından tasmalanmadan önce Tümen Başı’ndaki bir balıkçı köyünün bilge kadını ya da Şifacısı olan Kara Defane’di. Manşetleri mavi ve beyaz çiçeklerle işlenmiş kahverengi yünlü elbise giymiş olan tombul ve şen bakışlı Kara Elayne’den biraz daha büyük görünüyordu, ama aslında ellisine yakındı. Diğer kadının adı Jillari’ydi, Seanchanların eski damane’lerindendi. Her şeye rağmen, kadını görmek Elayne’in üşümesine sebep oldu. Hakkında başka ne denirse densin, kadın tam bir Seanchan’dı.

Jillari’nin kendisi bile yaşını bilmiyordu, ama orta yaşlarına yeni girmiş görünüyordu. Ufak tefek, uzun ve kızıl saçlı, Aviendha’nınkiler kadar yeşil gözlü bir kadındı. O ve sarayda kalan diğer Seanchan doğumlu damane olan Marille, hâlâ damane oldukları, yapabildikleri yüzünden tasmalanmaları gerektiği konusunda ısrar ediyorlardı. Kandaşlar onları her gün yürüyüşe çıkararak özgürlüğe alıştırmaya çalışıyordu. Yürüyüşler dikkatle denetleniyordu, elbette. Gece gündüz, her zaman dikkatle izleniyorlardı. Aksi halde, iki kadından biri sul’dam’ları kurtarmaya kalkabilirdi. Aynı şekilde, sul’dam’lar konusunda Kara’ya da güvenilmiyordu, Tanchico düştüğünde tasmalanan genç bir Tarabonlu asil olan Lemore’ye de. Kadınlar sul’dam’ları kurtarmayı kendiliklerinden düşünmezdi, ama bir sul’dam kaçmasına yardım etmelerini isterse ne yapacaklarını bilmenin yolu yoktu. İtaat alışkanlığı hem Kara’da, hem de Lemore’de hâlâ güçlüydü.

Elayne’i görünce Jillari’nin gözleri irileşti ve hemen güm diye dizlerinin üzerine bıraktı kendini. Yerde iki büklüm olmaya çalıştı, ama Kara onu omuzlarından yakaladı ve nazikçe ayağa kaldırdı. Elayne hoşnutsuzluğunu belli etmemeye çalıştı. Ve belli olmuşsa bile, kadının diz çökmesi ve büzülmesi yüzünden olduğunu düşündüklerini umdu. Kısmen öyleydi de. İnsan tasmalanmayı nasıl isteyebilirdi? Lini’nin sesini duyar gibi oldu ve ürperdi. Bir başka kadının sebeplerini, bir sene boyunca onun elbisesini giymeden anlayamazsın. Bunu yapmak için en ufak arzu duyuyorsa kavrulsundu!

“Buna gerek yok,” dedi Kara. “Biz böyle yaparız.” Pek de zarif olmayan bir biçimde diz kırdı. Seanchanlar onu yakaladığında birkaç yüz kişilik bir kasabadan daha büyüğünü görmemişti. Bir an sonra, kızıl saçlı kadın kendi koyu renk eteğini daha da beceriksiz bir biçimde açtı. Aslında, neredeyse devrilecekti. Kıpkırmızı kesildi.

“Jillari üzgün,” diye fısıldadı neredeyse, ellerini bel hizasında kavuşturarak. Gözlerini uysallıkla yere dikmişti. “Jillari hatırlamaya çalışacak.”

“‘Ben,’” dedi Kara. “Sana söylediklerimi hatırlıyor musun? Ben sana Jillari diyorum, ama sen kendine ‘ben’ diyorsun. Bir dene. Ve bana bak. Yapabilirsin.” Bir çocuğu teşvik edercesine konuşuyordu.

Seanchan kadın yan yan Kara’ya bakarak dudaklarını yaladı. “Ben,” dedi alçak sesle. Ve hemen ağlamaya başladı. Gözyaşları yanaklarından öyle hızlı akıyordu ki parmaklarıyla silmeye yetişemiyordu. Kara ona sarıldı ve teselli etmeye çalıştı. O da ağlamak üzere gibi görünüyordu. Aviendha huzursuzca kıpırdandı. Sebep gözyaşları değildi –erkek ya da kadın, bütün Aieller ağlamak istediklerinde utanmadan ağlıyordu– ama onlar için el ele tutuşmak bile herkesin önünde yapılmayacak bir şeydi.

“Neden siz ikiniz bir süre yalnız yürümüyorsunuz?” dedi Reanne ikisine, mavi gözlerinin köşelerindeki çizgileri derinleştiren rahatlatıcı bir gülümseme ile. Sesi tiz ve güzeldi, şarkı söylemeye uygun bir sesti. “Ben size yetişirim ve birlikte yemek yeriz.” İkisi ona da diz kırdılar. Jillari hâlâ ağlıyordu. Kara kolunu ufak tefek kadının omuzlarına atarak döndü. “Dilerseniz, Leydim,” dedi Reanne, daha iki kadın iki adım atamadan, “dairenize giderken konuşabiliriz.”

Kadının yüzü sakindi, ama ses tonu sözcüklere özel bir vurgu katıyordu, ama Elayne dişlerini sıktı. Gevşemeye çalıştı. İnatla aptallık etmenin bir anlamı yoktu. Gerçekten ıslaktı. Ve hava soğuk olmasa da, titremeye başlamıştı. “Mükemmel bir öneri,” dedi, ıslak gri eteğini toparlayarak. “Gel.”

“Biraz daha hızlı yürüyebiliriz,” diye mırıldandı Birgitte, pek de alçak olmayan bir sesle.

“Koşabiliriz,” dedi Aviendha, alçak sesle konuşmak için en ufak çaba göstermeden. “Harcadığımız enerji ile kuruyabiliriz.”

Elayne onları duymazdan geldi ve uygun bir hızda, süzülürcesine yürüdü. Annesi olsa, azametli denebilirdi. Elayne azametli yürümeyi başardığından kuşkuluydu, ama sarayda koşacak da değildi. Acele bile etmeyecekti. Onun koşa koşa geçtiğinin görülmesi, yüz olmasa bile bir düzine dedikodu başlatırdı ve her biri bir öncekinden daha korkunç bir olaya bağlanırdı. Havada, her nefeste daha fazla dedikodu yayılıyordu zaten. En kötüsü de şehrin düşeceğini, Elayne’in şehir düşmeden kaçacağını iddia eden söylentiydi. Hayır, tamamen rahat görünecekti. Herkesin onun kendine tamamen güvendiğine inanması gerekiyordu. Sahte bir özgüven maskesiyle olsa bile. Aksi halde, Arymilla’ya teslim olsa da olurdu. Yenilgi korkusu da zayıflık kadar çok savaş kaybettirmişti ve Elayne tek bir çatışma bile kaybetmeyi göze alamazdı. “Kumandan General’in seni keşfe gönderdiğini sanıyordum, Reanne.”

Birgitte öteden beri iki Kandaş’ı, bir at arabasının geçmesine izin verecek kadar geniş kapıyol ören iki kadını keşif için kullanıyordu, ama Kandaş kadınların zincir kurarak asker nakletmek ve ticaret amacıyla kapıyol açabilmesi sayesinde, Yolculuk yapabilen kalan altı kadını da almıştı. Kuşatma ordusu onlar için engel oluşturmuyordu. Ama Reanne’in iyi kesimli, yüksek yakasına taktığı kırmızı mineli iğne dışında süssüz, kaliteli mavi yünden elbisesi kırlarda gezinmeye kesinlikle uygun değildi.

“Kumandan General izcilerinin dinlenmesi gerektiğine inanıyor. Kendisinin aksine,” diye ekledi Reanne ılımlı bir sesle, tek kaşını kaldırıp Birgitte’e bakarak. Bağdan kısa bir sinir çakması geldi. Aviendha bir sebepten kahkaha attı; Elayne Aiel mizahını hâlâ anlamıyordu. “Yarın yine çıkacağım. Uzun zaman önce, tek katırı olan bir çerçi olduğum günleri hatırlatıyor.” Kandaşlar, uzun ömürleri süresince pek çok değişik iş yapıyorlardı; birileri ne kadar ağır yaşlandıklarını fark etmeden, durmaksızın yer ve zanaat değiştiriyorlardı. Aralarındaki en yaşlı kadın yarım düzineden fazla işte usta olmuştu ve dilediği işi kolaylıkla yapabiliyordu. “Boş günümü Jillari’nin bir soyadında karar kılmasına yardım etmeye ayırdım.” Reanne yüzünü buruşturdu. “Seanchanlarda, tasmalandığı zaman kızların isimlerini aile kayıtlarından çıkarma geleneği var. Zavallı kadın doğumundaki soyadını kullanmaya hakkı olmadığını hissediyor. Jillari ismi tasmalandığı zaman takılmış, ama bu ismini kullanmak istiyor.”

“Seanchanlardan nefret etmek için sayısız sebebim var,” dedi Elayne hararetle. Sonra, bütün bunların anlamını geç de olsa kavradı. Diz kırmayı öğrenmek. Yeni bir soy isim seçmek. Kavrulası, her şeyin üzerine, hamilelik aklını da yavaşlatmıştı! “Jillari tasma konusunda fikrini mi değiştirdi?” Bugün aptallık ettiğini başka kimsenin bilmesine gerek yoktu.

Diğer kadının yüzündeki ifade hiç değişmedi, ama bir an tereddüt etmesi Elayne’e aldatmacasının işe yaramadığını anlattı. “Daha bu sabah, siz ve Kumandan General çıktıktan sonra, yoksa size bilgi verilirdi.” Reanne, konunun dallanıp budaklanmaması için telaşla devam etti. “Başka iyi haberler de var. En azından, biraz iyi. Sul’dam’lardan biri, Marli Noichin –onu hatırlıyor musunuz?– örgüleri gördüğünü itiraf etti.”

“Ah, bu gerçekten iyi haber,” diye mırıldandı Elayne. “Çok güzel. Yirmi sekiz kişi kaldı, ama içlerinden biri kırıldığına göre diğerleri daha kolay olabilir.” Marli’yi yönlendirebileceğine, örgüleri görebildiğine ikna etme çabalarından birini izlemişti. Tombul Seanchan kadın, ağlamaya başladıktan sonra bile inatla meydan okumaya devam etmişti.

“Biraz iyi, dedim,” diye içini çekti Reanne. “Marli’nin fikrine göre, çocukları öldürdüğünü itiraf etmekten farkı yok. Şimdi tasmalanması gerektiği konusunda ısrar ediyor. A’dam takılması için yalvarıyor. Tüylerimi diken diken ediyor. Onunla ne yapacağım, hiç bilmiyorum.”

“En kısa zamanda Seanchanlara geri gönderelim,” diye yanıt verdi Elayne.

Reanne şokla kalakaldı, kaşları kalktı. Birgitte yüksek sesle boğazını temizledi –bağ sabırsızlık doldu, sonra bastırıldı– ve Kandaş irkildi, sonra öncekinden de hızlı yürümeye başladı. “Ama onu damane yaparlar. Hiçbir kadını bu yazgıya mahkûm edemem.”

Elayne Muhafızına, iyi zırhtan kayan hançer gibi bir bakış fırlattı. Birgitte’in yüzündeki ifade... ılımlıydı. Altın saçlı kadın için, Muhafız olmak büyük ölçüde abla olmaya benziyordu. Daha da kötüsü, bazen anne olmaya.

“Ben edebilirim,” dedi Elayne vurgulayarak ve kendi adımlarını da açarak. Eh, bir an önce kurumanın bir zararı dokunmazdı. “O kadar çok tutsağın alıkoyulmasına yardım etti ki, biraz tutsaklık yaşamayı hak ediyor, Reanne. Ama onu geri göndermeyi düşünmemin sebebi bu değil. Diğerleri kalmak ve öğrenmek, yaptıklarını telafi etmek istiyorsa, onu kesinlikle Seanchanlara teslim etmem, ama Işık’ın gerçeği, hepsinin Marli gibi hissedeceğini umuyorum. Ona a’dam takarlar, Reanne, ama onun eskiden kim olduğu sırrını saklayamazlar. Seanchanlara tasmalanmak üzere gönderdiğim her eski sul’dam, köklerini kazan yeni bir kazma demektir.”

“Haşin bir karar,” dedi Reanne hüzünle. Sinirli sinirli eteğini çekiştirdi, sıvazladı, sonra yine çekiştirdi. “Belki birkaç gün düşünmek istersiniz? Kuşkusuz hemen yapılması gereken bir şey değil.”

Elayne dişlerini gıcırdattı. Kadın Elayne’in bu karara ruh halindeki değişimlerden biri sırasında vardığını ima etmiş kadar olmuştu! Ama öyle miydi gerçekten? Mantıklı ve sağduyulu bir karar gibi geliyordu. Sul’dam’ları sonsuza dek hapsedemezlerdi. Özgür olmayı istemeyenleri Seanchanlara geri göndererek hem onlardan kurtulmuş, hem de Seanchanlara bir darbe indirmiş olurlardı. Seanchanlara duyduğu nefretten daha fazlası vardı bunda. Elbette vardı. Kavrulası, kendi kararlarının sağlam olduğundan kuşku etmekten nefret ediyordu! Sağlam olmayan kararlar vermeyi göze alamazdı. Yine de, acelesi yoktu. Her durumda, geriye bir grup kadın göndermek daha iyi olurdu. Böylece, birinin bir “kaza” ayarlaması olasılığı düşerdi. Bu tür şeyleri Seanchanlara konduramıyor değildi. “Düşüneceğim, Reanne, ama fikrimi değiştireceğimi sanmıyorum.”

Reanne derin derin iç çekti. Beyaz Kule’ye ve çömez beyazına geri gönderilmesi vaadi üzerine heveslenen kadın –Kirstian ile Zarya’yı kıskandığını söylediği duyulmuştu– Yeşil Ajah’a girmeyi çok istiyordu, ama Elayne’in bazı kuşkuları vardı. Reanne iyi yürekli bir kadındı, aslında yumuşak yürekli ve Elayne yumuşak denebilecek bir Yeşil ile hiç karşılaşmamıştı. Yüzeyde süslü ve kırılgan görünenler bile içten içe çelik kadar soğuktu.

Önlerinde, Vandene bir çapraz koridordan çıktı. İnce, beyaz saçlı ve koyu kahverengi kenarlı gri yünlü elbise içinde zarif bir kadındı. Onları fark etmeden, onların gittiği yöne döndü. Vandene Yeşil’di ve çekiç kadar sertti. Muhafızı Jaem kadının yanında yürüyordu. Kafa kafaya vermiş konuşuyorlardı. Jaem zaman zaman parmaklarını seyrelmeye başlamış gri saçlarından geçiriyordu. Boğum boğum, zayıf bir adamdı, koyu yeşil ceketi üzerine bol geliyordu, adam yaşlıydı, ama Vandene kadar sert biriydi, tıpkı baltaları köreltebilecek yaşlı bir kök gibi. Sade çömez beyazlarına bürünmüş Kirstian ile Zarya, ellerini bel hizasında kavuşturmuş, uysal uysal arkalarından gidiyordu. Biri bir Cairhienli kadar solgun, diğeri kısa ve zayıf kalçalıydı. Pek az kadının başarabildiğini başaran, senelerce Beyaz Kule’nin eline geçmeden yaşayan –Kirstian’ın durumunda üç yüz sene boyunca– kaçaklar için, çömez hayatlarına olağanüstü kolaylıkla alışmışlardı. Ama diğer yandan, Kandaşları Kuralları çömez ve Kabuledilmiş kurallarının bir karışımından oluşuyordu. Belki, onlar için beyaz yün elbiseler ve diledikleri gibi gidip gelme özgürlüklerini kaybetmek, yaşadıkları tek gerçek değişimdi, ama Kandaşlar bu sonuncusunu da bir ölçüye dek kurallarla düzenliyordu.

“O iki kadının onu meşgul etmesine çok memnun oluyorum,” diye mırıldandı Reanne duygudaş bir sesle. Gözlerinde acılı bir ilgi parladı. “Kız kardeşinin yasını tutması güzel, ama korkarım Kirstian ile Zarya olmasa Adeleas’ın ölümü onda saplantı haline gelirdi. Yine de gelebilir. Üzerindeki elbisenin Adeleas’a ait olduğunu sanıyorum. Onu teselli etmeye çalıştım –insanların ıstıraplarını yenmelerine yardım etmek konusunda deneyimliyim; seneler önce, Ebou Dar’da kırmızı kemer takmaya ek olarak bir köyün Bilge Kadınıydım– ama iki kelime bile etmedi.”

Aslında, Vandene artık yalnızca ölen kız kardeşinin elbiselerini giyiyordu. Adeleas’ın çiçek parfümünü de. Elayne zaman zaman Vandene’in Adeleas’a dönüşmeye çalıştığını, kız kardeşini hayata döndürmek için kendinden vazgeçtiğini düşünüyordu. Ama kız kardeşini kimin öldürdüğünü bulmaya çalışmayı saplantı haline getirmesinde kusur bulabilir miydiniz? Bunu yaptığını bilen bir avuçtan fazla kişi olduğundan değil. Başka herkes Reanne’in inandığı şeye inanıyordu, yani onun kendini Kirstian ile Zarya’nın derslerine verdiğine. Bu, bir de kaçtıkları için onları cezalandırmaya. Vandene ikisini de yapıyordu elbette, hem de kararlılıkla, ama aslında yalnızca gerçek amacını saklamak içindi.

Elayne bakmadan utandı ve Aviendha’nın onunkini tutmak için bekleyen elini buldu. Aviendha Elayne’in elini sıktı. Elayne de karşılık verdi. Aviendha’yı kaybetmenin acısını hayal bile edemiyordu. Bakıştılar ve Aviendha’nın gözleri de Elayne’in hislerini yansıtıyordu. Gerçekten de Aiellerin yüzlerinin duygusuz ve okunmaz olduğunu düşündüğü zamanlar olmuş muydu?

“Dediğin gibi, Reanne; Kirstian ile Zarya onu meşgul ediyor.” Reanne gerçeği bilen bir avuç kişiden biri değildi. “Hepimiz kendimize has yöntemlerle yas tutarız. Vandene kendi yöntemiyle teselli bulacak.”

Adeleas’ın katilini bulduğunda teselli bulacağını umuyordu. Bu, kadının acısını dindirmeye yetmezse... Eh, zamanı geldiğinde yüzleşilecek bir şeydi. Şimdilik, Vandene’in dilediği gibi yapmasına izin vermeliydi. Özellikle de Yeşil Aes Sedai’nin onu dizginleme girişimlerini reddedeceğinden kuşkusu olmadığı için. Bu çok sinir bozucuydu; Elayne’i öfkelendiriyordu. Vandene’in belki de kendine zarar vermesine seyirci kalmak zorundaydı. Daha da kötüsü, bundan faydalanmalıydı. Başka seçeneğinin olmaması, durumu sindirmeyi kolaylaştırmıyordu.

Vandene ve yanındakiler bir başka koridora döndüklerinde, Elayne’in tam önündeki bir yan koridordan Reene Harfor çıktı. Gri saçlarını topuz yapmış, sessiz, tıknaz bir kadındı ve azametli bir vakar timsaliydi. Andor’un Beyaz Aslanı desenli resmi kırmızı önlüğü her zaman yeni ütülenmiş görünürdü. Elayne kadının saçlarını bozulmuş, hatta saraydaki işleri denetlemekle geçen uzun bir günden sonra hafifçe dağılmış bile görmemişti. Kadın işleri denetlemekten daha fazlasını yapıyordu. Yuvarlak yüzü bir sebepten şaşkındı, ama Elayne’i görünce endişeye dönüştü. “Niye, Leydim, sırılsıklam olmuşsunuz,” dedi diz kırarken, şoke olmuş gibi. “O ıslak şeyleri hemen çıkarmanız gerek.”

“Teşekkür ederim, Harfor Hanım,” dedi Elayne, sıktığı dişlerinin arasından. “Hiç farkında değildim.”

Patladığına hemen pişman oldu –Birinci Hizmetkâr annesine olduğu kadar sadıktı ona da– ama daha da kötüsü, Harfor Hanım Elayne’in patlamasının üzerinde durmadı, gözlerini bile kırpmadı. Elayne Trakand’ın ruh halleri artık kimseyi şaşırtmıyordu.

“İzin verirseniz sizinle yürüyeceğim, Leydim,” dedi kadın sakin sakin, Elayne’in yanına geçerek. Bir sepet dolusu katlanmış yatak örtüsü taşıyan genç, çilli bir hizmetkâr kız durup diz kırdı. Elayne karşısındaki diz kırması, Birinci Hizmetkâr karşısındakinden birazcık daha derindi yalnızca, ama Reene bir jestle kızı daha dizlerini kırmayı bitirmeden yoluna gönderdi. Belki de kulak misafiri olmasın diyeydi. Reene konuşmayı bırakmadı. “Paralı askerlerin kumandanlarından üç tanesi sizinle görüşmek istiyor. Onları Mavi Kabul Odası’na yerleştirdim ve hizmetkârlardan onlara göz kulak olmalarını istedim, böylece küçük kıymetli eşyalar kazayla ceplerine düşmez. Gerçi bunu yapmama gerek yokmuş. Careane Sedai ile Sareitha Sedai kısa süre sonra geldiler ve kumandanlara eşlik etmek üzere oturdular. Yüzbaşı Mellar da yanlarında.”

Elayne kaşlarını çattı. Mellar. Adamı bir yaramazlık edememesi için devamlı meşgul ediyordu, ama Elayne’in onu görmeyi en az istediği zamanda ve yerde ortaya çıkmak gibi bir huyu vardı adamın. Careane ile Sareitha da öyle. İçlerinden biri Kara Ajah katili olmalıydı. Merilille değilse ve kadın ulaşılamayacak bir yerde gibiydi. Reene bunu biliyordu. Onu karanlıkta bırakmak kötü olurdu. Kadının her yerde gözleri vardı ve o gözler yaşamsal öneme sahip bir ipucunu görebilirdi. “Paralı askerler ne istiyormuş, Harfor Hanım?”

“Benim tahminime göre para,” diye hırladı Birgitte ve yayını sopa gibi savurdu.

“Mümkün,” diye onayladı Reene, “ama bana söylemeyi reddettiler.” Ağzı hafifçe gerildi. Yalnızca bu kadardı, ama o paralı askerler kadını kızdırmayı başarmış gibiydi. Kadının üst düzey bir hizmetkârdan daha fazlası olduğunu göremeyecek kadar aptallarsa, gerçekten de kafaları hiç çalışmıyor demekti.

“Dyelin döndü mü?” diye sordu Elayne ve Birinci Hizmetkâr başını salladığında ekledi, “O zaman üzerimi değiştirir değiştirmez bu paralı askerlerle görüşeceğim.” Bu işi aradan çıkarsa daha iyi olacaktı.

Bir köşeyi döndüğünde kendini iki Rüzgârbulan ile yüz yüze buldu ve içini çekecekken kendine zor engel oldu. Deniz Halkı, o anda görmek istediği son kişilerdi. İnce, esmer, yalınayak, kırmızı brokar ipek pantolon ve mavi brokar ipek bluz gitmiş, yeşil kuşağını girift bir düğüm ile bağlamış Chanelle din Seran Beyaz Köpekbalığı tam da ismine layık bir kadındı. Bir beyaz köpekbalığının neye benzediğine dair en ufak fikri yoktu Elayne’in –küçük bir balık da olabilirdi– ama Chanelle’in iri gözleri vahşi bir avcıya yakışacak kadar sertti, özellikle de Aviendha’ya takıldıklarında. Orada kötü kan vardı. Kadın dövmeli eliyle, bir zincirin ucundan sarkan altın kafesten koku kutusunu kaldırdı ve kötü bir kokuyu bastırmaya çalışıyormuş gibi, keskin, baharatlı kokuyu içine çekti. Aviendha yüksek sesle kahkaha attı ve bu Chanelle’in dolgun dudaklarının incelmesine sebep oldu. En azından, normal hallerine göre daha ince olmalarına. O dudakların incelmesi imkânsızdı.

Diğeri, eskiden Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı olan Renaile din Calon’du. Mavi keten pantolon, kırmızı bluz ve daha az girift bir düğümle bağlanmış mavi kuşağı vardı. İki kadın da Nesta din Reas için uzun beyaz yas etolleri takmıştı, ama Renaile Nesta’nın ölümünden daha fazla etkilenmiş olmalıydı. Oyma ahşaptan bir yazı kutusu taşıyordu. Kutunun bir köşesine kapaklı mürekkep şişesi oturtulmuştu ve tepesine birkaç satır yazılmış bir sayfa kıstırılmıştı. Kadının siyah saçlarının kırlaşmış şakakları kulaklarındaki altı altın halkayı gizliyordu. Nesta’nın sonunu öğrenmeden önce taktığı on küpeden çok daha ince halkalardı ve sol yanağına sarkan altın şeref zinciri, klanını simgeleyen tek madalyonla, çıplak görünüyordu. Deniz Halkı gelenekleri uyarınca, Nesta’nın ölümü Renaile için her şeye yeniden başlamak demekti; taşıdığı unvanlardan vazgeçtiği günden beri, çıraklıktan yeni terfi etmiş bir kadının konumundaydı. Yüzü hâlâ vakurdu, ama Chanelle’in sekreteri olduğundan beri çok daha alçakgönüllüydü.

“Ben yoluma...” diye başladı Elayne, ama Chanelle buyurgan bir tavırla sözünü kesti.

“Talaan’dan ne haberler var? Ve Merilille’den? Onları bulmaya çalışıyor musunuz?”

Elayne derin bir nefes aldı. Chanelle’e bağırmak hiçbir zaman işe yaramıyordu. Kadın bağırarak karşılık veriyordu ve mantığa kulak asmıyordu. Bir bağrışma yarışmasına daha girişmeyecekti. İki yandan geçen hizmetkârlar durup eğilmediler ya da diz kırmadılar –buradaki ruh halini sezebiliyorlardı– ama Deniz Halkı kadınlarına sert bakışlar fırlattılar. Bu memnun ediciydi, ama öyle olmamalıydı. Ne kadar can sıkıcı olurlarsa olsunlar, Rüzgârbulan onların konuklarıydı. Pazarlık yapmış olsalar da olmasalar da, bir açıdan öyleydiler. Chanelle birden çok kez, ağırkanlı hizmetkârlardan ve ılık banyo suyundan şikâyet etmişti. Bu da memnun ediciydi. Yine de, vakarını ve terbiyesini koruyacaktı.

“Haber dünkü ile aynı,” diye yanıt verdi ılımlı bir sesle. Eh, ılımlı bir sesle konuşmaya çalışmıştı. Keskin bir tını kalmışsa, Rüzgârbulan tahammül etmek zorundaydı. “Geçen haftaki ve ondan önceki haftaki ile aynı. Caemlyn’deki bütün hanlarda soruşturma yapıldı. Çırağınız bulunamadı. Merilille bulunamadı. Şehirden ayrılmayı başarmışlar gibi görünüyor.” Kapı nöbetçilerine, ellerinde dövme bulunan bir Deniz Halkı kadınına karşı gözlerini açmaları söylenmişti, ama şehirden çıkan bir Aes Sedai’yi ya da Aes Sedai’nin yanında götürdüğü birini durdurmaya kalkışamazlardı. Aynı şekilde, paralı askerler de biraz para karşılığında dileyen herkesin geçmesine izin verirdi. “Şimdi, bana izin verirsen ben yoluma...”

“Bu yeterli değil.” Chanelle’in sesi deriyi kavuracak kadar kızgındı. “Siz Aes Sedailer midyeler kadar yapışık yaşarsınız. Merilille Talaan’ı kaçırdı ve ben onu sakladığınızı düşünüyorum. Onları arayacağız ve seni temin ederim, onları bulduğumuzda Merilille önce şiddetle cezalandırılacak, sonra pazarlıkta ona düşeni yerine getirmek için gemilere gönderilecek.”

“Haddini aşıyor gibisin,” dedi Birgitte. Sesi ılımlı, yüzü sakindi, ama bağ öfkeyle titriyordu. Ellerini yumruk yapmaktan alıkoymak için yayını önüne dayamıştı. “Ya suçlamalarını geri alırsın ya da cezasını çekersin.” Belki de göründüğü kadar kendine hâkim değildi. Rüzgârbulanlarla konuşmanın yolu bu değildi. Onlar kendi halkları içinde güç sahibi kadınlardı ve o gücü kullanmaya alışıktılar. Ama Birgitte duraksamadı. “Zaida’nın yaptığı pazarlık uyarınca, siz Leydi Elayne’in yetkesi altındasınız. Siz benim yetkem altındasınız. Arama yapacaksanız, size ihtiyaç duyulmadığı zamanlarda yapacaksınız. Ve yanlış hatırlamıyorsam, şu anda tahıl ve tuzlanmış biftek yüklü arabaları getirmek üzere Tear’da olmanız gerekiyor. Hemen oraya Yolculuk etmenizi öneririm, yoksa siz de ceza hakkında ufak tefek bir şeyler öğrenebilirsiniz.” Ah, Rüzgârbulanlarla başa çıkmak için kesinlikle yanlış bir yoldu.

“Hayır,” dedi Elayne de, Chanelle kadar kızgın bir sesle ve kendini şaşırttı. “Nasıl dilersen ara, Chanelle, hem sen hem bütün Rüzgârbulanlar. Caemlyn’i bir uçtan diğerine arayın. Ve Talaan ile Merilille’i bulamadığınızda, bana yalancı dediğiniz için özür dileyeceksiniz.” Eh, kadın ona yalancı demişti. En azından demiş kadar olmuştu. Chanelle’i tokatlamak geliyordu içinden. İçinden... Işık, onun ve Birgitte’in öfkeleri birbirlerini besliyordu! Çılgın gibi, patlamadan öfkesini bastırmaya çalıştı, ama bunu tek sonucu ağlama arzusu oldu. Onu da bastırmak için çılgın gibi çabaladı.

Chanelle kaşlarını çatarak sırtını dikleştirdi. “Pazarlıktan geri döndüğümüzü iddia edeceksiniz. Son bir ay içinde sintineci kızlar gibi çalıştık. Pazarlıkta size düşeni yerine getirmeden bizden kurtulamayacaksınız. Renaile, Gümüş Kuğu’daki Aes Sedailere bildirilecek –bildirilecek ama!– ya Merilille ile Talaan’ı teslim ederler ya da Beyaz Kule’nin onlara olan borcunu öderler. Hepsini ödeyemezler, ama ödemeye başlayabilirler.”

Renaile mürekkep şişesinin kapağını açmaya başladı.

“Bir notla değil,” diye terslendi Chanelle. “Bizzat git ve söyle. Hemen.”

Renaile şişenin kapağını sıktı, yere paralel gelecek şekilde eğildi ve çabucak parmak uçlarını yüreğine dokundurdu. “Emredersiniz,” diye mırıldandı, esmer yüzünde maske gibi bir ifade ile. Oyalanmadan itaat etti, yazı kutusunu kolunun altına tıkarak koşar adım uzaklaştı.

Chanelle’i tokatlama ve ağlama dürtüleri ile savaşmaya devam etmekte olan Elayne irkildi. Deniz Halkı Gümüş Kuğu’ya ilk kez gitmiş olmayacaktı, hatta ikinci ya da üçüncü kez de, ama önceki seferlerde rica etmişlerdi, talep etmemişlerdi. Şu anda o handa dokuz Aes Sedai kalıyordu –Aes Sedailer şehre gelip giderken sayıları devamlı değişiyordu ve söylentilere göre şehirde başka Aes Sedailer de vardı– ve hiçbirinin saraya gelmemiş olması Elayne’i endişelendiriyordu. Kendisi de Kuğu’dan uzak durmuştu –Elayne Elaida’nın onu ele geçirmeyi ne kadar istediğini biliyordu, ama Kuğu’daki Aes Sedailerin kimi desteklediğini ya da herhangi birini destekleyip desteklemediğini bilmiyordu; kadınlar Sareitha ve Careane karşısında midye kadar ağzı sıkı davranmıştı– ama, sırf Deniz Halkı’nın iddiasının arkasında ne olduğunu öğrenmek için bile olsa, bazılarının saraya gelmesini beklemişti. Tar Valon kuşatma altındayken neden Caemlyn’de bu kadar çok Aes Sedai vardı? Aklına gelen ilk yanıt kendisiydi ve bu, Egwene’i desteklediğini bizzat bildiği Aes Sedailer dışındaki tüm Aes Sedailerden kaçınmak konusunda daha kararlı davranmasına sebep oluyordu. Ama bu, Rüzgârlar Çanağı’nın kullanılmasında yardım etmeleri için Deniz Halkı ile yapılan pazarlığın ve o yardım karşılığında Kule adına nasıl bir bedel vadedildiğinin duyulmasını engellemezdi. Kavrulası, bu haber Aes Sedailer arasında yayıldığında, bir lanet araba dolusu havai fişeğin aynı anda patlamasından farksız olacaktı. Daha da kötüsü. On araba dolusu.

Renaile’nin koşa koşa uzaklaşmasını izlerken, duygularını sakinleştirmeye çalıştı. Ve görgülü bir ses tonu ile konuşmak için çabaladı. “Konum değişikliğini iyi karşıladı, bana göre.”

Chanelle önemsemezce pofladı. “Öyle de yapmalı. Her Rüzgârbulan, bedeni tuza geri verilene dek defalarca yükselip düşeceğini bilir.” Dönüp diğer Deniz Halkı kadının arkasından baktı ve sesine kötücül bir tını girdi. Kendi kendine konuşur gibiydi. “Çoğu kadına göre daha yüksekten düştü ve bastığı onca parmaktan sonra bu kadar sert düşmesine şaşmaması gerekirdi...” Ağzını kapattı ve başını çevirip dik dik Elayne, Birgitte, Aviendha, Reene, hatta Asker kadınlara baktı ve yorum yapmaları için meydan okudu.

Elayne tedbirlilik edip ağzını açmadı ve Işık’a şükür, kimse konuşmadı. Kendi adına, öfkesini hemen hemen tamamen yatıştırdığını düşünüyordu, ağlama arzusunu da bastırmıştı ve Chanelle’in bağırmaya başlamasına sebep olup tüm çabasını heba edecek bir şey söylemek istemiyordu. Ayrıca, bu sözleri duyduktan sonra aklına söyleyecek şey de gelmiyordu. Sizin üzerinizdeki konumunu kötüye kullandığınıza inandığınız birinden intikam almanın Atha’an Miere geleneklerinden biri olduğunu sanmıyordu. Ama çok insanca bir şeydi.

Rüzgârbulan kaşlarını çatarak onu tepeden tırnağa süzdü. “Islanmışsın,” dedi, ilk kez fark etmiş gibi. “Senin durumundayken uzun süre ıslak kalmak çok kötüdür. Hemen üzerini değişmelisin.”

Elayne başını arkaya devirdi ve tüm gücüyle haykırdı, saf bir öfke çığlığı. Ciğerleri boşalana kadar bağırdı, sonra nefes nefese durdu.

Takip eden sessizlikte, herkes ona hayretle baktı. Hemen hemen herkes. Aviendha öyle fena kahkaha atmaya başladı ki, atlı avcıların onlara dönmüş bir leoparla yüzleşmesini betimleyen duvar halısına yaslanmak zorunda kaldı. Bir kolunu da, kaburgaları açıyormuş gibi, karnına bastırmıştı. Bağdan eğlenti de geliyordu –eğlenti!– ama Birgitte’in yüzü bir Aes Sedai’ninki kadar pürüzsüz kaldı.

“Tear’a Yolculuk etmeliyim,” dedi Chanelle bir an sonra nefes nefese ve tek kelime etmeden, tek bir nazik jest yapmadan sırtını döndü. Reene ve Reanne, Elayne ile göz göze gelmeden diz kırdılar ve görevlerine dönmeleri gerektiğini söyleyip hızla uzaklaştılar.

Elayne Birgitte’e ve Aviendha’ya baktı. “Biriniz tek kelime ederse,” dedi uyarırcasına.

Birgitte yüzüne öyle masum bir ifade oturttu ki, sahte olduğu aşikârdı ve bağdan öyle bir eğlenti duygusu geliyordu ki Elayne kendini kahkaha atma dürtüsü ile savaşırken buldu. Aviendha daha beter kahkaha atmaya başladı.

Elayne eteklerini toplayarak ve toplayabildiğince vakar takınarak dairesine doğru yola çıktı. Öncekinden daha hızlı yürüyorsa da, eh, bu ıslak giysileri değiştirmeyi gerçekten istiyordu. Tek sebep buydu. Tek sebep.

15
Farklı Bir Beceri

Elayne dairesine giderken kaybolunca öfkelendi; dişlerini sıkmasına sebep olan, için için kaynayan, sessiz bir öfke. O odalar çocuk odasından çıktığından beri onundu, ama iki kez bir köşeyi dolanıp beklediği yere çıkmadığını gördü. Ve geniş bir mermer korkuluklu merdiven onu tamamen yanlış yöne götürdü. Kavrulası, hamile olmak aklını tamamen karıştırmıştı! Geldiği yoldan döner, farklı bir merdiveni tırmanırken bağdan şaşkınlık ve gittikçe artan bir endişe geliyordu. Asker kadınların bazıları huzursuzluk içinde mırıldandılar, ama sözcükleri seçebileceği kadar yüksek sesle değil. Sonunda başlarındaki Bayraktar, ki Devore Zarbayan adlı ince ve soğuk bakışlı bir Saldaealıydı, keskin bir sözcükle susturdu onları. Aviendha bile kuşkulu görünmeye başlamıştı. Eh, kaybolmasının –hem de sarayda!– yüzüne vurulmasına izin vermeyecekti.

“Kimse tek kelime etmesin,” dedi sertçe. “Kimse!” diye ekledi, Birgitte yine de ağzını açtığında.

Altın saçlı kadın ağzını kapattı ve kalın örgüsünü, tıpkı Nynaeve’in yaptığı gibi çekiştirdi. Yüzündeki onaylamaz ifadeyi silmeye zahmet etmedi ve bağdan hâlâ şaşkınlık ve endişe geliyordu. Öyle ki, Elayne de endişeli hissetmeye başladı. Kendini ellerini sıvazlayarak özür dilerken bulmamak için bununla savaşmaya çalıştı. Duygu o kadar güçlüydü.

“Yalnızca birkaç kelime etmeme izin varsa, sanırım ben benim odalarımı bulabilirim,” dedi Birgitte gergin bir sesle. “Çizmelerim aşınmadan önce kurumak istiyorum. Bunu daha sonra konuşuruz. Korkarım yapılacak hiçbir şey yok, ama...” Gergin gergin başını azıcık eğerek selam verdikten sonra, yay sopasını iki yana savura savura uzaklaştı.

Elayne onu geri çağıracaktı neredeyse. Onu geri çağırmak istiyordu. Ama Birgitte de en az onun kadar ihtiyaç duyuyordu kuru giysilere. Dahası, ruh hali aksi ve inatçı olmuştu. Büyüdüğü koridorlarda kaybolmak hakkında konuşmayacaktı, ne şimdi ne de başka zaman. Yapılacak hiçbir şey yok muydu? Bu ne demek oluyordu şimdi? Eğer Birgitte Elayne’in aklının düzeltilemeyecek şekilde karıştığını ima ediyorsa!.. Elayne’in çenesi yine gerildi.

Sonunda, bir beklenmedik dönüşten sonra, dairesinin yüksek, aslan oymalı kapılarını buldu ve rahat bir nefes aldı. Saray hakkındaki anılarının gerçekten de tamamen karıştığını düşünmeye başlamıştı. Beyaz tüylü, geniş siperlikli şapkalar. Cilalı plaka zırhlarının üzerine çaprazlama takılmış Beyaz Aslan işlemeli ve dantel kenarlı kuşaklar, manşetlerinde ve yakalarında danteller ile son derece gösterişli iki Asker kadın Elayne yaklaşırken kapının iki yanında sırtlarını dikleştirdiler. Elayne, bu tür şeylere zaman ayırabildiğinde, kadınların ipek ceketlerine ve pantolonlarına uyacak kırmızı lakeli plaka zırhlar yaptırmayı düşünüyordu. Hiçbir saldırganın çok geç olana kadar onları ciddiye almamasına sebep olacak kadar şık görüneceklerse, giyimlerini gerçekten de cafcaflı yapmak gerekirdi. Asker kadınların hiçbiri buna aldırmaz gibiydi. Aslında, lakeli plaka zırhlar edinmeyi dört gözle bekliyorlardı.

Onun yakında olduğundan haberi olmayan kişilerin Asker kadınları –çoğu kadındı, kumandanları Doilin Mellar gibi birkaç kişi hariç– küçümsediğini işitmişti, ama Elayne onların koruma yeteneklerine tamamen güveniyordu. Cesur ve kararlıydılar, aksi halde orada olmazlardı. Yurith Azeri ve eskiden tüccar muhafızı olan birkaç kişi daha –kadınların nadiren seçtiği bir işti– her gün kılıç dersi veriyordu. Muhafızlardan biri ya da diğeri de her gün ikinci bir ders veriyordu. Sareitha’nın Muhafızı Ned Yarman ve Vandene’in Muhafızı Jaem, kadınların ne kadar çabuk öğrendiğini epey övüyordu. Jaem bunun sebebinin, kılıç kullanmak konusunda zaten bir şeyler bildiklerini düşünmemeleri yüzünden olduğunu söylüyordu, ki kulağa aptalca geliyordu bu. Bir konuda ders almaya ihtiyaç duyuyorsanız, o konuda bir şeyler bildiğinize nasıl inanırdınız?

Oradaki nöbetçilere rağmen, Devore ona eşlik edenlerden iki kadına içeriyi kontrol etmelerini söyledi. Elayne, Aviendha ve diğerleri ile birlikte koridorda bekler, sabırsızlıkla ayağını yere vururken kadınlar kılıçlarını çektiler ve içeriye girdiler. Herkes Elayne’e bakmaktan kaçınıyordu. Dairenin aranması kapıdaki kadınları küçük düşürmek için değildi –Elayne birinin saray duvarlarına tırmanabileceğini tahmin ediyordu; tutamaç sağlayan bir sürü oyma vardı kesinlikle– ama bu yüzden beklemek onu sinirlendiriyordu. Ancak iki kadın dışarı çıkıp Devore’ye içeride suikastçı ya da Elayne’i Elaida’ya ve Kule’ye götürmek için bekleyen Aes Sedai olmadığını raporladığında, Elayne ve Aviendha’nın girmesine izin verildi. Asker kadınlar kapının iki yanında, diğerleri ile birlikte dizildiler. Elayne kadınların onun girişini kaba güç kullanarak engelleyeceklerini sanmıyordu, ama şimdiye dek bu fikrini sınamamıştı. İnsanın kendi korumaları tarafından engellenmesi, onlar sırf işlerini yapıyor bile olsa, tahammül edilmezden de öte olurdu. Bu olasılıktan tamamen kaçınmak en iyisi olacaktı.

Giriş odasının beyaz mermer şöminesinde küçük bir ateş yanıyordu, ama biraz sıcaklık veriyor gibiydi. Bahar başladığı için halılar kaldırılmıştı ve sağlam ayak tabanlarının altındaki yer seramikleri soğuk geliyordu. Hizmetçisi Essande şaşırtıcı bir zarafetle kırmızı kenarlı gri eteklerini açtı. İnce, beyaz saçlı kadın eklem ağrılarından mustaripti, ama bunu inkâr ediyor, Şifa görmeyi reddediyordu. Emeklilik hayatına geri dönmesi önerilerini aynı hararetle reddederdi. Kadının göğsüne Elayne’in Altın Zambak simgesi işlenmişti ve kadın onu gururla taşıyordu. Bir adım arkasında, benzer üniformalar içinde, ama zambak işlemeleri daha küçük iki genç kadın, Sephanie ve Naris adlı kare yüzlü tıknaz iki kız kardeş, Essande’nin iki yanında bekliyordu. Utangaç bakışlı, ama Essande tarafından iyi eğitilmiş olan kadınlar derin reveranslar yaparken neredeyse yere oturacaklardı.

Essande yavaş ve kırılgan olabilirdi, ama asla aylak gevezeliklerle ya da zaten aşikâr olanı ifade etmekle zaman harcamazdı. Asker kadınlar kuşkusuz ona haber vermiş olsa da, Elayne’in ve Aviendha’nın ne kadar ıslandıklarını söyleyerek nida etmedi. “Sizi ısıtıp kurutalım Leydim ve paralı askerlerle görüşmek için uygun bir şeyler giydirelim. Yakasında ateş damlaları olan kırmızı ipek elbise onları gerektiği gibi etkiler. Yemek zamanınız da geçmiş. Yemek yediğinizi söylemeye zahmet etmeyin, Leydim. Naris, git Leydi Elayne ve Leydi Aviendha için mutfaktan yemek getir.” Aviendha güldü, ama Leydi diye hitap edilmeye itiraz etmeyi bırakalı çok olmuştu. Bu iyi bir şeydi, çünkü Essande’yi asla durduramazdı. Hizmetkârlar konusunda, emrettiğiniz şeyler vardı, bir de tahammül etmeniz gereken şeyler vardı.

Bir sebepten Naris yüzünü buruşturdu ve derin bir nefes aldı, ama bir kez daha, bu sefer Essande için reverans yaptı ve Elayne’in karşısında ondan birazcık daha derin bir reverans yaptıktan sonra eteklerini topladı ve koridora fırladı. Naris ve kız kardeşi yaşlı kadına Andor’un Kız-Veliahtı kadar saygı duyuyordu.

Elayne de yüzünü buruşturdu. Asker kadınlar Essande’ye paralı askerleri de söylemişti anlaşılan. Yemek yemediğini de. İnsanların arkasından konuşmasından nefret ediyordu. Ama bunun ne kadarı durmadan değişen ruh hallerinden kaynaklanıyordu? Bir hizmetkâr hangi elbiseyi hazırlayacağını önceden biliyor diye kızdığını hatırlamıyordu, birileri onun aç olduğunu öğrenip Elayne’e sormadan yemek istettiği için de. Hizmetkârlar kendi aralarında konuşurlardı –aslında, durmaksızın dedikodu yaparlardı; bu kesindi– ve eğer işlerinde iyilerse, hanımlarının daha iyi hizmet görmesi için bilgi alışverişinde bulunurlardı. Essande işinde çok iyiydi. Yine de canını sıkmıştı ve mantıksız olduğunu bilmesi canını daha da fazla sıkıyordu.

Essande’nin onu ve Aviendha’yı giyinme odasına götürmesine izin verdi. Sephanie de arkalarından geldi. Artık kendini çok kötü hissediyordu, ıslaktı ve üşüyordu; yürüyüp gittiği için Birgitte’e kızgın olduğundan, içinde büyüdüğü sarayda kaybolduğu için korktuğundan, korumaları onun hakkında dedikodu yaptığı için canının sıkıldığından bahsetmeye bile gerek yoktu. Aslında, kesinlikle sefil hissediyordu.

Ama kısa sürede, Essande ıslak giysilerini çıkardı ve odanın ucundaki geniş mermer şöminenin önündeki ısıtma askısında duran büyük beyaz havluya sardı onu. Bu Elayne’i yatıştırdı. Bu ateş o kadar küçük değildi ve oda sıcak olmaya çok yakındı; Elayne’in iliklerine işleyen ve titremelerini yok eden hoş bir sıcaklık. Essande havluyu kullanarak Elayne’in saçlarını kuruturken Sephanie de aynısını Aviendha için yaptı. İlk defa olmamasına rağmen bu Aviendha’yı daha da üzdü. Geceleri Elayne ve Aviendha birbirlerinin saçlarını fırçalıyorlardı, ama bu basit hizmeti bir leydi hizmetçisinden kabul etmek Aviendha’nın güneşten kararmış yanaklarını kızartıyordu.

Sephanie bir duvar boyunca dizilmiş gardıroplardan birini açtığında, Aviendha derin derin iç çekti. Bir havluya gevşekçe sarınmıştı –saçlarını bir başka kadının kurutması utanç verici olabiliyordu, ama hemen hemen çıplak dolaşmak hiç de zor gelmiyordu– ve daha küçük ikinci bir havluyu saçlarına sarmıştı. “Bu paralı askerlerle görüşeceğimize göre, sence ben de ıslaktopraklı giysileri mi giymeliyim, Elayne?” diye sordu, büyük gönülsüzlükle. Essande gülümsedi. Aviendha’yı ipeklerle giydirmek hoşuna gidiyordu.

Elayne de kendi gülümsemesini sakladı. Aslında kahkaha atmak istediği için kolay iş değildi. Kız kardeşi ipekleri küçümsüyormuş gibi davranıyordu, ama onları giyme fırsatını nadiren kaçırıyordu. “Dayanabileceksen, Aviendha,” dedi ciddiyetle, kendi sarındığı havluyu dikkatle düzelterek. Essande onu her gün çıplak görüyordu, Sephanie de öyle, ama sebepsiz yere görmelerine gerek yoktu. “En iyi etkiyi bırakmak için, ikimiz de onları huşu içinde bırakacak şekilde giyinmeliyiz. Aldırmazsın, değil mi?”

Ama Aviendha çoktan gardırobun başına gitmiş, elbiseleri elliyordu. Bu arada havlusu dikkatsizce aralanmıştı. Bir başka gardıropta dizi dizi Aiel giysileri asılıydı, ama Ebou Dar’dan ayrılmalarından önce Tylin ona iyi kesimli ipekler ve yünlüler vermişti ve bu giysiler oymalı dolapların yaklaşık dörtte birini doldurmuştu.

O kısa eğlenti patlamasının ardından Elayne her şeye itiraz etme dürtüsünü yitirmişti, bu yüzden surat asmadan Essande’nin ona, yüksek yakasına bant şeklinde dikilmiş, her biri bir parmak boğumu büyüklüğünde ateş damlaları ile süslü kırmızı ipek elbiseyi giydirmesine izin verdi. Elbise etkileyiciydi, orası kesindi, fazladan mücevhere gerek kalmıyordu, ama aslında sağ elindeki Büyük Yılan yüzüğü de herkese yetecek bir mücevher sayılırdı. Beyaz saçlı kadının hassas bir dokunuşu vardı, ama yine de sırtındaki düğmeleri iliklemeye, elbisenin korsesini hassas göğüslerinin üzerinde sıkılaştırmaya başladığında Elayne irkildi. Bunun ne kadar süreceği konusunda fikirler değişiyordu, ama Elayne’in daha fazla şişme beklemesi gerektiği konusunda herkes hemfikirdi.

Ah, Rand’ın yakında olmasını ve bağ sayesinde bunun tüm etkisini onunla paylaşmasını ne kadar da isterdi. İpek elbise, Ebou Dar tarzı elbiselerdeki kadar derin bir dekolteye sahip değildi, ama yine de göğüslerinin arasını biraz sergiliyordu; Ebou Dar tarzında dikilmiş pek az elbise dekoltesizdi. Sephanie düğmelerini iliklemeye başladığında Aviendha kemer kesesinden çıkardığı bir şeyi, geyik boynuzundan kaba kabzasına altın tel sarılmış küçük bir hançeri elledi. Hançer aynı zamanda bir ter’angreal’di, ama hamileliği çalışmalarına engel olmadan önce Elayne onun ne yaptığını çözememişti. Kız kardeşinin o şeyi taşıdığını bilmiyordu. Hançere bakarken Aviendha hayallere dalmıştı.

“Neden seni bu kadar büyülüyor?” diye sordu Elayne. Diğer kadını o hançere dalmışken gördüğü ilk sefer değildi.

Aviendha irkildi ve ellerindeki hançere bakarak gözlerini kırpıştırdı. Elayne’in anlayabildiği kadarıyla hançerin demir ucu –en azından demir gibi görünüyordu, ele neredeyse demir gibi geliyordu– hiç keskinleştirilmemişti ve avucundan biraz daha uzun, uzunluğuna göre genişti. Ucu bile kördü, saplamak için kullanılamazdı. “Sana vermeyi düşünmüştüm, ama sen onun hakkında hiçbir şey söylemedin, bu yüzden yanılmış olabileceğimi, öyle olmadığı halde senin en azından bazı tehlikeler karşısında güvende olduğunu düşünebileceğimizi düşündüm. Bu yüzden alıkoymaya karar verdim. Böylece, eğer haklıysam, en azından ben seni koruyabilirim ve yanılmışsam, bir zararı dokunmaz.”

Elayne havluyla sarılmış başını şaşkın şaşkın iki yana salladı. “Ne konuda haklı? Sen neden bahsediyorsun?”

“Bundan,” dedi Aviendha, hançeri kaldırarak. “Bence, eğer bunu üzerinde taşırsan Gölge seni göremiyor. Ne Gözsüzler, ne Gölgeninçarpıttıkları. Hatta Yaprakkurutan bile. Yalnız, bunu sen görmemişsen yanılmış olmalıyım.”

Sephanie inledi, elleri donup kaldı. Ta ki Essande alçak sesle onu paylayana kadar. Essande, sırf Gölge’den bahsedildi diye sarsılmayacak kadar uzun yaşamıştı. Aslında, pek az şey onu sarsabiliyordu.

Elayne bakakaldı. Aviendha’ya ter’angreal yapmayı öğretmeye çalışmıştı, ama o konuda kız kardeşinin hiç yeteneği yoktu. Ama belki de farklı bir becerisi vardı, hatta belki Yeti denebilecek türden bir becerisi. “Benimle gel,” dedi ve Aviendha’nın kolunu tutarak çeke çeke giyinme odasından çıkardı. Essande bir itiraz seli eşliğinde peşlerinden geldi. Sephanie ise bir yandan yürüyor, diğer yandan Aviendha’nın elbisesinin düğmelerini iliklemeye devam ediyordu.

Dairenin iki oturma odasından büyüğündeki iki şöminede güzel ateşler yanıyordu ve hava giyinme odasındaki kadar ılık olmasa da rahattı. Elayne ile Aviendha yemeklerini genelde, beyaz seramikli zeminin ortasındaki, iki yanına alçak sırtlı sandalyeler dizilmiş kıvrım oymalı masada yiyordu. Saray kütüphanesinden alınmış pek çok deri ciltli kitap, Andor tarihçeleri ve öykü kitapları, masanın bir yanına yığılmıştı. Aynalı ayaklı şamdanlar iyi ışık veriyordu ve akşamları burada sık sık kitap okuyorlardı.

Daha da önemlisi, koyu renk panelli duvara yaslanmış uzun yan masa, Kandaşların Ebou Dar’da sakladıkları ter’angreal’lerle kaplıydı; fincanlar, çanaklar, küçük heykeller, biblolar, mücevherler, her tür eşya. Çoğu, belki tasarımlarının sıradışılığı dışında, sıradan görünüyordu, ama en kırılgan görünenler bile kırılamıyordu ve bazıları göründüklerinden daha hafif ya da daha ağırdılar. Elayne artık onları anlamlı bir şekilde, güvenle inceleyemiyordu –Min bebeklerinin zarar görmeyeceğine dair temin etmişti onu, ama Güç üzerindeki kontrolü o kadar kaygandı ki kendine zarar vermesi olasılığı her zamankinden fazlaydı– ama masanın üzerinde duran eşyaları her gün değiştiriyor, dairenin kutu odasında saklanan sepetlerden gelişigüzel parçalar seçiyor, böylece onlara bakıyor ve hamile kalmadan önce öğrendikleri üzerinde spekülasyonlar yapıyordu. Çok şey öğrenebildiğinden değil –eh, aslında hiçbir şey öğrenememişti– ama onlar hakkında düşünebiliyordu. Herhangi bir şeyin çalınmasından endişe etmesine gerek yoktu. Reene hizmetkârlar arasında dürüst olmayan kişilerin hepsini olmasa bile çoğunu ayıklamıştı ve girişin devamlı korunması kalanları hallediyordu.

Essande, ağzı onaylamazlıkla gerilerek –giyinme işi giyinme odasında, kimsenin tesadüfen içeri girip göremeyeceği bir yerde yapılırdı– Elayne’in düğmeleri ile uğraşmaya koyuldu yine. Büyük olasılıkla başka bir şeyden çok yaşlı kadının hoşnutsuzluğu yüzünden heyecanlanmış olan Sephanie, Aviendha’nın düğmeleri üzerinde çalışırken derin derin nefesler alıyordu.

“Bir şey seç ve ne yaptığını düşündüğünü söyle,” dedi Elayne. Bakmak ve düşünmek işe yaramamıştı ve yarayacağını düşünmemişti zaten. Ama Aviendha bir şekilde bir ter’angreal’in ne yaptığını sırf onu elinde tutarak söyleyebiliyorsa... İçinde sıcak ve acı bir kıskançlık kabardı, ama Elayne onu ezdi, sonra ne olur ne olmaz diye, tamamen yok olana dek üzerinde zıpladı. Aviendha’yı kıskanmayacaktı!

“Bunu yapabileceğimden emin değilim, Elayne. Bu hançerin bir tür koruma yaptığını tahmin ediyorum yalnızca. Ve yanılmış olmalıyım, yoksa sen anlardın. Sen bu şeyler hakkında herkesten daha fazla bilgi sahibisin.”

Elayne’in yanakları utançla kızardı. “Senin düşündüğün kadar çok şey bilmiyorum. Bir dene, Aviendha. Ter’angreal ‘okumayı’ bilen birini hiç duymadım, ama eğer birazcık bile olsa, yapabiliyorsan, bunun ne kadar harika olacağını göremiyor musun?”

Aviendha başını salladı, ama yüzü kuşkuluydu. Tereddütle, masanın ortasında duran, bir adım uzunluğunda, ince siyah bir çubuğa dokundu. Çubuk o kadar esnekti ki bükülüp halka yapılabiliyordu ve sonra eski halini alabiliyordu. Aviendha ona dokundu ve elini hemen geri çekti, farkında olmadan parmaklarını eteğine sildi. “Bu acı veriyor.”

“Nynaeve bunu bize söylemişti,” dedi Elayne sabırsızlıkla ve Aviendha ifadesiz bir bakış fırlattı ona.

“Nynaeve al’Meara, her darbenin ne kadar acı vereceğini ayarlayabildiğini söylemedi.” Bir kez daha kararsızlığa kapıldı ve sesine bir çekingenlik geldi. “En azından, ben yapılabileceğini düşünüyorum. Sanırım bir darbe bir tane gibi de gelebilir, yüz tane gibi de. Ama yalnızca tahmin yürütüyorum, Elayne. Bu yalnızca benim düşüncem.”

“Devam et,” dedi Elayne cesaret verircesine. “Belki kesin olarak anlamamızı sağlayacak bir şey buluruz. Buna ne dersin?” Tuhaf şekilli metal bir şapkayı kaldırdı. Nesnenin üzeri tuhaf, köşeli, minicik şekillerle kaplıydı ve miğfer olmak için çok ince, ama göründüğünden iki kat ağırdı. Metal ele yalnızca pürüzsüz değil, kaygan geliyordu, sanki yağlanmıştı.

Aviendha hançeri gönülsüzce bıraktı ve şapkayı ellerinde evirip çevirdi, sonra masanın üzerine bıraktı ve hançeri yine eline aldı. “Sanırım seni bir tür... alete götürüyor. Bir makineye.” Havluya sanlı kafasını iki yana salladı. “Ama nasıl yaptığını ya da ne tür bir makineye götürdüğünü bilmiyorum. Gördün mü? Yine yalnızca tahmin yürüttüm.”

Ama Elayne onun durmasına izin vermedi. Aviendha ter’angreal’leri bir bir elledi, bazen bir anlığına elinde tuttu ve her seferinde verecek bir yanıtı vardı. Tereddütle, bunun yalnızca bir tahmin olduğu konusunda uyararak söylüyordu, ama yine de her seferinde yanıt veriyordu. Fildişinden yapılmış görünen ve üzeri dalgalı kırmızı ve yeşil çizgilerle kaplı küçük, menteşeli bir kutunun içinde müzik olduğunu düşünüyordu; yüzlerce, belki binlerce ezgi. Bir ter’angreal söz konusu olduğunda, bu pekâlâ mümkün olabilirdi. Ne de olsa, iyi bir müzik kutusunun içinde yüzlerce ezginin silindiri olabilirdi ve bazıları silindirleri üzerinde, silindir değiştirmeye gerek kalmadan, oldukça uzun parçalar çalabiliyordu. Yaklaşık bir adım genişliğinde, yassı, beyaz bir çanak uzaktaki şeylere bakmak içindi, Aviendha öyle düşünüyordu ve yeşil mavi sarmaşık –mavi sarmaşık!– desenli yüksek vazo havadan su topluyordu. Bu kulağa faydasız bir şeymiş gibi geliyordu, ama Aviendha ona okşarcasına dokundu ve bir süre düşündükten sonra, Elayne vazonun Kıraç’ta gerçekten faydalı olabileceğini fark etti. Aviendha’nın düşündüğü gibi çalışıyorsa. Ve biri onu nasıl çalıştıracağını bulabilirse. Uzun kanatlarını açmış, uçmakta olan siyah beyaz kuş biblosu çok uzaklardaki insanlarla konuşmak içindi. Avucuna sığacak kadar küçük, yabancı kesimli etek ve ceket giymiş mavi kadın biblosu da öyle. Beş küpe, altı yüzük ve üç bilezik de.

Elayne Aviendha’nın pes ettiğini, Elayne’in sormayı bırakacağını umarak hep aynı yanıtı verdiğini düşünmeye başlamıştı, ama sonra kız kardeşinin sesinin gittikçe daha güvenli çıktığını, yalnızca tahmin yürüttüğü itirazlarının azaldığını fark etti. Ve “tahminleri” gittikçe daha detaylı oluyordu. Bileği genişliğinde, eğilmiş, şekilsiz, donuk siyah bir çubuk –metal görünüyordu, ama bir ucu onu tutan ele uyacak şekilde değişiyordu– Aviendha’ya, çok kalın olmayan metal ya da taşları kestiğini düşündürdü. Ama alev almayacak bir şey olmalıydı. Cam gibi görünen, otuz santim yüksekliğinde, bir elini dur dercesine kaldırmış adam biblosu fareleri kovalıyordu, ki Caemlyn’deki fare ve sinek istilası düşünülünce, kesinlikle faydalı olurdu. Eli büyüklüğünde, koyu mavi kıvrımlarla kaplı taş –en azından ele taş gibi geliyordu, ama bir şekilde şekiller oyulmuş gibi görünmüyordu– bir şeyler yetiştirmek içindi. Bitki değil. Aviendha’nın aklına delikler geliyordu, ama tam olarak delik değillerdi. Ve taşın işe yaraması için birinin yönlendirmesi gerektiğini düşünmüyordu. Ama doğru şarkıyı söylemeliydi! Bazı ter’angreal’ler yönlendirme gerektirmezdi, ama bu! Şarkı?

Aviendha’nın elbisesini düğmelemeyi bitirmiş olan Sephanie anlatılanlardan büyülenmiş, gözleri gittikçe irileşiyordu. Essande de ilgiyle dinliyordu, başını yana eğmiş, her yeni keşifle küçük nidalar çıkarıyordu, ama kadın Sephanie gibi ayakuçlarında sallanmıyordu. “Ya bu, Leydim?” diye ağzından kaçırdı genç kadın, Aviendha sustuğunda. Neşeli bir gülümsemesi olan, elinde bir kitap tutan tombul ve sakallı adama işaret ediyordu. Altmış santim yüksekliğindeki heykel, eskilikten kararmış bronza benziyordu ve kesinlikle bronz kadar ağırdı. “Ona baktığımda içimden hep gülümsemek geliyor, Leydim.”

“Benim de, Sephanie Pelden,” dedi Aviendha, bronz adamın kafasını okşayarak. “Görebildiğinden daha fazla kitap tutuyor. Binlerce, binlerce kitap.” Aniden saidar ışığına sarındı ve ince Ateş ve Toprak akışlarını bronz heykele dokundurdu.

Heykelin üzerinde, havada, Kadim Lisan’dan iki sözcük belirince Sephanie ciyakladı. Sözcükler iyi mürekkeple yazılmış gibi karaydılar. Bazı harflerin şekilleri tuhaftı, ama sözcükler oldukça açıktı. Ansoen ve Imsoen sözcükleri boşlukta süzülüyordu. Aviendha hizmetçi kadar şaşkın görünüyordu.

“Sanırım sonunda kanıt bulduk,” dedi Elayne, hissettiğinden daha sakin bir sesle. Yüreği ağzına gelmişti ve güm grim çarpıyordu. Yalanlar ve Gerçek, diye tercüme edilebilirdi o iki sözcük. Ya da bazı bağlamlarda, Kurgu Olan ve Kurgu Olmayan diye çevirmek daha doğru olurdu. Elayne için yeterli kanıttı. Çalışmalarına dönebildiği zaman kullanmak üzere, akışların heykele dokunduğu yeri aklına yazdı. “Ama bunu yapmamalıydın. Güvenli değil.”

Aviendha’nın çevresindeki parıltı kayboldu. “Ah, Işık,” diye bağırdı, kollarını Elayne’e dolayarak, “hiç aklıma gelmedi! Sana karşı büyük toh’um var! Seni ya da bebekleri tehlikeye atmak istemedim! Asla!”

“Bebeklerim ve ben güvendeyiz,” diye güldü Elayne, Aviendha’yı kucaklayarak. “Min’in görülerini unuttun mu?” En azından bebekleri güvendeydi. Doğana dek. Pek çok bebek ilk sene içinde ölüyordu. Min, bebeklerin sağlıklı doğacağı dışında hiçbir şey söylememişti. Elayne’in kavrulmayacağını da söylememişti, ama kız kardeşi zaten suçlu hissederken bu konuyu açmayacaktı. “Bana karşı toh’un yok. Ben seni düşünüyordum. Ölebilirdin ya da kendini kavurabilirdin.”

Aviendha geri çekilip Elayne’in gözlerinin içine baktı. Orada gördükleri onu temin etmişti, çünkü dudakları küçük bir gülümsemeyle kıvrıldı. “Ama çalışmasını sağladım. Belki onları inceleme işini ben üzerime alabilirim. Sen bana rehberlik edersen, son derece güvenli olur. Senin bu işi yapmaya başlaman için daha aylar var.”

“Senin hiç zamanın yok, Aviendha,” dedi bir kadın sesi kapıdan. “Gidiyoruz. Umarım ipek giymeye çok alışmamışsındır. Seni görüyorum, Elayne.”

İki Aiel kadın içeri girerken Aviendha Elayne’in kollarından sıyrıldı ve fena halde kızardı. Hem de sıradan iki Aiel kadın değillerdi. Sarı saçlı Nadere çoğu erkek kadar uzun boylu ve genişti, Goshienler arasında oldukça otoriter bir Bilge’ydi. Uzun kırmızı saçlarına kır düşmüş Dorindha ise Goshienlerin klan şefi Bael’in karısıydı, ama asıl önemi Dumanlı Pınarlar Mezrası’nın, klanın en büyük yerleşim biriminin Çatıhanımı olmasından kaynaklanıyordu. Konuşan oydu.

“Seni görüyorum, Dorindha,” dedi Elayne. “Seni görüyorum, Nadere. Neden Aviendha’yı götürüyorsunuz?”

“Elayne’le kalıp onun arkasını kollayabileceğimi söylemiştin,” diye itiraz etti Aviendha.

“Gerçekten öyle, Dorindha.” Elayne kız kardeşinin elini sıkı sıkı tuttu ve Aviendha da elini sıkarak karşılık verdi. “Hem sen, hem Bilgeler.”

Dorindha koyu renk şalını düzeltirken altın ve fildişi bilezikleri şıngırdadı. “Sırtını kollamak için kaç kişiye ihtiyacın var, Elayne?” diye sordu kuru kuru. “Başka hiçbir işi olmayan, Far Dareis Mai kadar zorlu yüz kişi var.” Gülümsemesi gözlerinin köşelerindeki kırışıkları derinleştirdi. “Sanırım dışarıdaki kadınlar içeri girmeden önce kemer bıçaklarımızı teslim etmemizi istiyorlardı.”

Nadere, yeşil gözlerinde haşin bir ışıkla kendi bıçağının kemik kabzasına dokundu, ama nöbetçilerin öyle bir şey talep etmiş olması pek mümkün değildi. Konu Elayne’in güvenliği olduğunda herkese şüpheyle bakan Birgitte bile Aiellerde tehlike göremiyordu ve Elayne ile Aviendha birbirlerini kız kardeş olarak kabul ettiklerinde Elayne bazı şartları kabul etmişti. Törende yer alan Nadere gibi Bilgeler, diledikleri zaman sarayın diledikleri yerlerine gidebilirlerdi; şartlardan biri buydu. Dorindha’ya gelince, kadın sessiz de olsa, öyle buyurgan biriydi ki, birinin onu durdurmaya kalkışması imkânsız geliyordu.

“Eğitimine çok fazla ara verildi, Aviendha,” dedi Nadere kararlılıkla. “Git ve üzerine doğru düzgün bir şeyler giy.”

“Ama Elayne’den çok şey öğreniyorum, Nadere. Senin bile bilmediğin örgüler. Üç Kat Topraklar’a yağmur yağdırabileceğimi düşünüyorum! Üstelik, biraz önce öğrendiğim...”

“Her ne öğrenmişsen,” diye sözünü kesti Nadere keskin bir sesle, “aynı zamanda çok şey unutmuşsun gibi görünüyor. Örneğin, hâlâ çırak olduğun gerçeğini. Bir Bilge’nin bilmesi gereken şeyler arasında Güç en önemsizi, yoksa yönlendirebilen herkes Bilge olurdu. Şimdi git ve üzerini değiş ve kamçılanmak üzere çırılçıplak dönmeni söylemediğim için kendini şanslı say. Biz konuşurken çadırlar sökülüyor, klanın yola çıkışı gecikirse, gerçekten kamçılanırsın.”

Aviendha tek kelime etmeden Elayne’in elini bıraktı ve koşa koşa odadan çıktı. Çıkarken Naris’e tosladı, kadın sendelerken elindeki örtü kaplı büyük tepsiyi düşürecekti neredeyse. Essande’nin jesti üzerine Sephanie Aviendha’nın peşinden seğirtti. Aiel kadınları görünce Naris’in gözleri irileşti, ama Essande bu kadar oyalandığı için payladı onu ve yemeği masaya koyup hazırlamasını söyledi. Genç hizmetkâr alçak sesle özürler mırıldanarak hızla işe koyuldu.

Elayne de, kalan her anı birlikte geçirmek için Aviendha’nın peşinden koşmak istiyordu, ama Nadere’in sözleri durdurdu onu. “Caemlyn’den ayrılıyor musunuz, Dorindha? Nereye gidiyorsunuz?” Elayne Aielleri ne kadar sevse de, onların kırsalda dolanmasını istemiyordu. Durum bu kadar istikrarsızken, kamplarından avlanmak ya da ticaret yapmak için çıkmaları bile sorun oluyordu.

“Andor’dan ayrılıyoruz, Elayne. Birkaç saat sonra, sınırlarınızdan çıkmış olacağız. Nereye gideceğimize gelince, Car’a’carn’a sormalısın.”

Nadere masaya gidip Naris’in neler hazırladığını incelemeye başlamıştı. Naris öyle titriyordu ki birden fazla tabağı düşürecekti neredeyse. “Bu güzel görünüyor, ama bitkilerin bazılarını tanımıyorum,” dedi Bilge. “Eben bütün bunları onayladı mı, Elayne?”

“Doğum zamanım yaklaştığı zaman ebe çağıracağım, Nadere. Dorindha, nereye gideceğinizi Rand’ın benden saklayacağını düşünemezsin. Ne dedi?”

Dorindha omuzlarını hafifçe silkti. “Kara ceketlilerden birini Bael’e bir mektupla yolladı. Bael benim okumama izin verdi elbette” –ses tonu, o mektubu okumamasının söz konusu olmadığını söylüyordu– “ama Car’a’carn Bael’den kimseye söylememesini istemiş, bu yüzden sana söyleyemem.”

“Eben yok mu?” dedi Nadere inanmazlıkla. “Neleri yeyip içeceğini kim söylüyor sana? Doğru bitkileri kim veriyor? Bana hançer gibi bakma, kadın. Melaine’in ruh hali seninkinden çok daha kötü, ama bu konularda Monaelle’in ona yardım etmesine izin verecek kadar aklı çalışıyor.”

“Saraydaki herkes yediklerime karışıyor,” diye yanıt verdi Elayne acı acı. “Bazen Caemlyn’deki her kadının karıştığını düşünüyorum. Dorindha, en azından...”

“Leydim, yemeğiniz soğuyor,” dedi Essande ılımlı bir sesle, ama eski bir hizmetkârın kullanmasına izin verilen küçük bir sertlik tınısıyla.

Elayne dişlerini gıcırdatarak Essande’nin arkasında durduğu sandalyeye süzülürcesine yürüdü. Ne kadar istese de, hışımla yürümedi. Süzüldü. Essande fildişi sırtlı bir saç fırçası çıkardı ve Elayne yemeğini yerken başındaki havluyu alıp saçlarını fırçalamaya başladı. Elayne yemeğini yiyordu, çünkü yemezse birilerine sıcak yemek getirmesi söylenecekti, ayrıca Essande ile kendi korumaları yemeğini yiyene kadar onu odadan çıkarmayabilirdi, ama bozulmamış elma kuruları dışında, yemek kesinlikle iştah açıcı değildi. Ekmek kabukluydu, ama buğday bitleri ile benek benekti ve konserve kurufasulye bozulduğundan, kullandıkları ıslanmış kurufasulye sert ve tatsızdı. Elma bir çanak bitkiye karıştırılmıştı –dilimlenmiş dulavrat kökü, kara alıç, sancı kabuğu, karahindiba, ısırgan yaprağı– ve biraz sıvı yağ eklenmişti. Et olarak da, tatsız et suyu içinde bir parça oğlak eti vardı. Anlayabildiği kadarıyla tuz yok denecek kadar az kullanılmıştı. Yağları sızan bir parça tuzlu biftek için adam öldürebilirdi Elayne! Aviendha’nın tabağında dilimlenmiş biftek vardı, ama o da sert görünüyordu. Şarap istese de fark etmezdi. İçecek olarak su ya da keçi sütü vardı. Yağlı et kadar çay da çekiyordu canı, ama en açık çay bile koşa koşa su dökmeye gitmesine sebep oluyordu ve mevcut haliyle bile bu epey güçlük yaratıyordu. Bu yüzden, yöntemli ve mekanik olarak yedi ve ağzındaki tatlardan başka şeyler düşünmeye çalıştı. En azından elma dışındakilerden.

İki Aiel kadının ağzından Rand hakkında biraz haber koparmaya çalıştı, ama onlar Elayne’den de az şey biliyor gibiydi. En azından, itiraf ettikleri kadarıyla. İstediklerinde çok ağzı sıkı olabiliyorlardı. Elayne en azından Rand’ın güneydoğuda bir yerde olduğunu biliyordu. Tear’da bir yerde olduğunu tahmin ediyordu, ama pekâlâ Maredo Ovaları’nda ya da Dünyanın Omurgası’nda da olabilirdi. Bunun ötesinde, canlı olduğunu biliyordu, o kadar. İki kadının ağızlarından bir şey kaçıracaklarını umarak Rand hakkında konuşmaya devam etti, ama parmaklarıyla tuğla giydirmeye çalışsa da olurdu. Dorindha ile Nadere’in kendi hedefleri vardı, Elayne’i bir an önce ebe edinmeye ikna etmeye çalışıyorlardı. Kendini ve bebeklerini tehlikeye attığı hakkında söylendiler durdular ve Min’in görüleri bile onları vazgeçiremedi.

“Pekâlâ,” dedi Elayne sonunda, bıçağını ve çatalını masaya vurarak. “Bugün ebe aramaya başlarım.” Ebe bulmayı başaramasa da, eh, o kadınlar bunu asla bilemeyeceklerdi.

“Bir yeğenim ebe, Leydim,” dedi Essande. “Melfane Yeni Şehir’de. Mum Sokağı’ndaki dükkânında bitki ve merhem satıyor ve oldukça bilgili bir kadın olduğunu düşünüyorum.” Elayne’in son birkaç buklesini düzeltti ve hoşnut bir gülümseme ile geriledi. “Annenizi çok hatırlatıyorsunuz, Leydim.”

Elayne içini çekti. Kendisi istese de istemese de, bir ebesi olacak gibiydi. Yemeklerinin berbat olması için çaba gösterecek bir kişi daha. Eh, belki ebe gece çektiği bel ağrıları ve hassas göğüsleri için bir çare önerirdi. Işık’a şükür kusmuyordu. Yönlendirebilen kadınlar hamile kaldıklarında asla kusma dürtüsü hissetmiyorlardı.

Aviendha döndüğünde, bir kez daha Aiel kıyafetlerine bürünmüştü. Hâlâ nemli olan şalını kollarına sarmış, saçlarını arkada tutmak üzere şakaklarına koyu renk bir eşarp dolamıştı ve sırtında bir bohça vardı. Dorindha ile Nadere’in taktığı sayısız bilezik ve kolyenin aksine, Aviendha tek bir gümüş kolye ile fildişi bilezik takmıştı. Kolye, karmaşık bir desen oluşturan girift işlemeli disklerden oluşuyordu. Bilezik ise gül ve diken oymalarından oluşmuştu. Aviendha kör hançeri Elayne’e uzattı. “Güvenliğin için bu sende kalmalı. Seni mümkün olduğunca sık ziyaret etmeye çalışırım.”

“Zaman zaman ziyaret edebilirsin,” dedi Nadere sertçe, “ama çok geride kaldın ve yetişmek için sıkı çalışmalısın. Tuhaf,” dedi düşünceli düşünceli, başını iki yana sallayarak, “o kadar uzaktan ziyaret etmekten bahsediyorsun. Bir adımda fersahlar, hatta yüzlerce fersah katetmekten. Islaktopraklarda tuhaf şeyler öğrendik.”

“Gel, Aviendha, gitmeliyiz,” dedi Dorindha.

“Durun,” dedi Elayne. “Lütfen, bir dakika daha.” Hançeri sıkı sıkı kavrayarak giyinme odasına koştu. Aviendha’nın mavi elbisesini asmakta olan Sephanie durup diz kırdı, ama Elayne onu görmezden geldi ve fildişi mücevher sandığının oymalı kapağını açtı. Sandığın içindeki bölmelerinde duran kolyelerin, bileziklerin ve iğnelerin üzerinde, kehribardan yapılmış görünen, kaplumbağa şeklinde bir broş ile eskilikten kararmış fildişine benzeyen, kendi saçlarına sarınmış oturan bir kadın biblosu vardı. İkisi de angreal’di. Geyik boynuzu kabzalı hançeri sandığa koyarak kaplumbağayı aldı, sonra bir içgüdüyle kıvrık taştan, kırmızı mavi kahverengi düş yüzüğünü kaptı. Hamile kaldığından beri yüzük işine yaramıyordu ve Ruh dokumayı başarabilirse, Ispan’dan aldıkları, örülmüş sarmallardan oluşan gümüş yüzüğü kullanabilirdi.

Oturma odasına döndüğünde Dorindha ile Nadere’i tartışırken ya da en azından hararetli hararetli konuşurken buldu. Essande ortalığın tozlanıp tozlanmadığım kontrol ediyormuş gibi yapıyor, parmaklarını masanın kenarının altında dolaştırıyordu. Ama başının açısına bakılırsa, dikkatle dinlemekteydi. Elayne’in tabaklarını tepsiye koymakla meşgul olan Naris ağzı bir karış açık, Aiel kadınlara bakıyordu.

“Yola çıkmakta gecikirsek kayışın tadına bakacağını söyledim ona,” diyordu Nadere hararetle, Elayne odaya girdiğinde. “Sebep o değilse hiç adil olmayacak, ama ne söyledimse söyledim.”

“Ne gerekiyorsa onu yapmalısın,” diye yanıt verdi Dorindha sakin sakin, ama gözlerindeki gerginlik söylediği ilk sözlerin bunlar olmadığını anlatıyordu. “Belki biz hiçbir şeyi geciktirmeyiz. Belki Aviendha kız kardeşine veda etmek için bu bedeli seve seve öder.”

Elayne Aviendha adına tartışmaya katılmaya zahmet etmedi. Bir işe yaramazdı. Aviendha’nın kendisi, her Aes Sedai’yi gururlandıracak bir temkinlilik sergiliyordu. Sanki bir başkasının kusuru yüzünden dayak yiyecek olması hiç önemli değildi.

“Bunlar senin için,” dedi Elayne, yüzüğü ve broşu kız kardeşinin eline sıkıştırarak. “Armağan değil, korkarım. Beyaz Kule onları geri isteyecek. Ama ihtiyaç duyduğunda kullanabilirsin.”

Aviendha elindeki nesnelere baktı ve inledi. “Bunları ödünç vermen bile büyük armağan sayılır. Beni utandırıyorsun, kardeşim. Benim sana verecek veda armağanım yok.”

“Sen bana dostluğunu verdin. Sen bana bir kız kardeş verdin.” Elayne yanağında bir gözyaşının süzüldüğünü hissetti. Bir kahkaha attı, ama zayıf ve titrek bir kahkahaydı. “Verecek hiçbir şeyin olmadığını nasıl söylersin? Sen bana her şeyi verdin.”

Aviendha’nın gözlerinden de yaşlar fışkırıyordu. İzleyenlere aldırmadan kollarını Elayne’e doladı ve sıkı sıkı sarıldı. “Seni özleyeceğim, kardeşim,” diye fısıldadı. “Yüreğim gece kadar soğuk.”

“Benimki de, kardeşim,” diye fısıldadı Elayne, Aviendha’ya sıkı sıkı sarılarak. “Ben de seni özleyeceğim. Ama zaman zaman beni ziyaret etmene izin verilecektir. Bu sonsuza dek süremez.”

“Hayır, sonsuza dek değil. Ama yine de seni özleyeceğim.”

Hıçkıra hıçkıra ağlamaya başlayacaklardı, ama Dorindha ellerini onların omzuna koydu. “Zaman geldi, Aviendha. Kayıştan kaçınman ihtimali varsa, gitmeliyiz.”

Aviendha içini çekerek ve gözlerini silerek doğruldu. “Her zaman su ve gölge bulasın, kardeşim.”

“Her zaman su ve gölge bulasın, kardeşim,” diye yanıt verdi Elayne. Aiel tarzında bir son duygusu vardı, bu yüzden ekledi, “Yüzünü bir daha görene kadar.”

Ve sonra gittiler. Elayne bir anda kendini çok yalnız hissetmişti. Aviendha’nın varlığı bir kesinlik duygusu veriyordu; konuşulacak, birlikte gülünebilecek, umutlarını ve korkularını paylaşabileceği bir kız kardeş, ama onun verdiği rahatlık gitmişti.

Elayne ve Aviendha kucaklaşırken Essande odadan çıkmıştı. Geri döndüğünde Kız-Veliaht tacını Elayne’in başına oturttu, alnında tek bir altın gül olan basit altın bir halka. “O paralı askerler kiminle konuştuklarını unutmasınlar diye, Leydim.”

Elayne omuzlarının çöktüğünü, onları dikleştirene kadar fark etmedi. Kız kardeşi gitmişti, ama savunulacak bir şehri, kazanılacak bir tahtı vardı. Artık onu görev duygusu ayakta tutmalıydı.

16
Yeni Takipçiler

Mavi Kabul Odası ismini, gökyüzü ve bulutlar resmedilmiş kemerli tavanından ve mavi yer seramiklerinden alıyordu. Saraydaki en küçük kabul odasıydı, bir kenarı on adımdan kısa olan bir kare şeklindeydi. Uzak duvarı oluşturan ve avluya bakan, bahar havasına karşı camlı kepenkleri çıkarılmamış olan kemerli pencereler, dışarıda yağan yağmura rağmen epey aydınlık sağlıyordu, ama oyma mermerden çerçevelere sahip iki geniş şömineye, alçı aslanlarla süslü kornişe ve kapının iki yanındaki Beyaz Aslanlı duvar halılarına rağmen, Mavi Oda’da kabul edilmek Caemlyn tüccarlarından bir heyeti gücendirirdi, bir bankacı heyetinin ise bembeyaz olmasına sebep olurdu. Büyük olasılıkla, Harfor Hanım’ın paralı askerleri buraya almasının sebebi buydu, ama adamlar hakarete uğradıklarını anlamamış olmalıydılar. Kadının kendisi de odadaydı, sade oymalı büfenin üzerinde duran tepsideki yüksek gümüş sürahiden şarap kadehlerini dolduran iki üniformalı genç hizmetçiyi “denetliyordu”, ama paralı askerlerle yapılacak görüşmenin hemen biteceğini beklermiş gibi, raporlarını taşırken kullandığı kabartmalı deri dosyasını göğsüne bastırmıştı. Kulaklarının arkasındaki beyaz saç tutamları her zaman kuş tüyüne benzeyen Halwin Norry bir köşede duruyordu. O da kendi deri dosyasını göğsüne bastırmıştı. Getirdikleri raporlar gündelik bir şeydi ve son zamanlarda o raporlarda nadiren neşe verici bilgiler oluyordu. Aslında, tam tersi.

Ondan önce içeri giren iki Asker kadın tarafından uyarıldıkları için, Elayne arkasında iki başka Asker kadın ile içeri girdiğinde herkes ayaktaydı. Devore ve diğerlerinin yerini alan Asker kadınların başı olan Deni Colford, hepsinin dışarıda kalması emrini duymazdan gelmişti. Elayne’i duymazdan gelmişti! Kasıla kasıla içeri girmeleri iyi bir gösteri olmuştu herhalde, ama Elayne yine de dişlerini gıcırdatmaktan kendini alamıyordu.

Saçaklı şalları içinde pek resmi duran Careane ile Sareitha, başlarını saygıyla hafifçe eğdiler, ama Mellar tüylü şapkasını savurarak ve bir elini cilalı plaka zırhının üzerine astığı dantel kenarlı kuşağın üzerine koyarak süslü bir reverans yaptı. O plak zırha işlenmiş, her omza üçer tane olmak üzere altı altın düğüm Elayne’in canını sıkıyordu, ama şimdiye dek onları görmezden gelmişti. Adamın baltaya benzeyen yüzü Elayne’e aşırı sıcak bir gülümseme bahşetti, ama diğer yandan, Elayne adama ne kadar soğuk davranırsa davransın, adam onunla bir şansının olduğunu düşünüyordu, çünkü Elayne bebeklerin adamdan olduğu söylentisini yalanlamamıştı. Bu pis hikâyeye karşı çıkmamasının sebepleri değişmişti –artık bebeklerini, Rand’ın bebeklerini koruması gerekmiyordu– ama yine de hikâyenin anlatılmasına kulak tıkıyordu. Adama yeterli zaman tanırsa, kendi boynu için halat örecekti. Ve adamın kendisi bunu yapamazsa, Elayne onun adına örerdi.

Hepsi orta yaşlarına gelmiş olan paralı askerler Mellar’dan bir an sonra eğildiler, ama reveransları adamınki kadar süslü değildi. Uzun boylu, kare çeneli bir Andorlu olan Evard Cordwyn sol kulağına kocaman bir yakut takmıştı. Kısa boylu ve zayıf Aldred Gomaisen’in başının ön kısmını tıraşlanmıştı ve göğsünün yarısı yatay kırmızı, yeşil ve mavi çizgilerle kaplıydı, geldiği yer olan Cairhien’de kuşanmaya hakkı olduğundan çok daha fazla görünen çizgilerle. Saçları kırlaşmaya başlamış Hafeen Bakuvun sol kulağına kalın altın bir halka asmıştı ve her parmağında mücevherli bir yüzük vardı. Domanlı adam çok şişmandı, ama hareketleri onca yağın altında kas olduğunu anlatıyordu.

“Senin ilgilenmen gereken görevlerin yok mu, Yüzbaşı Mellar?” dedi Elayne soğuk soğuk, odanın birkaç sandalyesinden birine oturarak. Yalnızca beş sandalye vardı, kollarına ve yüksek sırtlarına sarmaşıklar ve yapraklar oyulmuştu ve tek damla yaldız yoktu. Pencerelerin önünde geniş aralıklı bir sıra halinde dizilmiş olan sandalyeler, ışığın onlara oturan kişinin arkasından gelmesini sağlıyordu. Parlak günlerde, görüşmeye gelenler parıltıya karşı gözlerini kısmak zorunda kalıyordu. Ne yazık ki, bugün bu avantaj kullanılamıyordu. İki Asker kadın Elayne’in arkasında, iki yanında pozisyon aldılar. Her biri elini kılıcının kabzasına koymuş, paralı askerleri haşin ifadelerle izliyorlardı. Bakuvun kadınlara bakarak gülümsedi, Gomaisen sinsi sırıtışını saklamak için çenesini ovaladı. Kadınlar gücendiklerine dair en ufak işaret vermediler; üniformalarının amacını biliyorlardı. Elayne, kılıçlarını çekmek durumunda kalırlarsa o kadınların o gülümsemeleri çabucak silebileceğini biliyordu.

“En büyük görevim sizi korumak, Leydim.” Mellar kılıcını gevşeterek, paralı askerlerin ona ya da belki kendisine saldırmasını beklermiş gibi süzdü onları. Gomaisen acı acı eğleniyormuş gibi görünüyordu. Bakuvun sesli sesli kahkaha attı. Üç adamın da kını boştu, Cordwyn’in sırtında iki boş kın vardı; hiçbir paralı askerin saraya bir hançerle bile girmesine izin verilmezdi.

“Başka görevlerin olduğunu biliyorum,” dedi Elayne ifadesizce, “çünkü o görevleri sana ben verdim, Yüzbaşı. Kırsaldan getirdiğim adamları eğitmen gerekiyor. Onlar için, beklediğim kadar çok zaman ayırmıyorsun. Eğitilmesi gereken bir birlik adamın var, Yüzbaşı.” Yaşlı adamlardan ve çocuklardan oluşan bir birlikti, ama adamı saatlerce meşgul edeceği kesindi. Adam, kumandanları olmasına rağmen Elayne’in korumaları ile pek az zaman geçiriyordu. Aslında böylesi daha iyiydi. Adam popo çimdiklemekten hoşlanıyordu. “Onlarla ilgilenmeni öneririm. Hemen.”

Mellar’ın dar yüzünde bir öfke çaktı –adam açık açık titredi– ama hemen kendine hâkim oldu. Her şey o kadar çabuk olup bitmişti ki Elayne hayal etmiş bile olabilirdi. Ama etmediğini biliyordu. “Emredersiniz, Leydim,” dedi adam rahatça. Gülümsemesi yağcıydı. “Size iyi hizmet etmek bana şeref verir.” Bir süslü reverans daha yaptıktan sonra kapıya yöneldi. Hiçbir şey olmamış gibi kasıla kasıla yürüyordu yine. Doilin Mellar’ın canını hiçbir şey çok uzun süre sıkamazdı.

Bakuvun başını arkaya devirerek kahkaha attı yine. “Adam artık o kadar çok dantel kullanıyor ki, yemin ederim bize dans öğretmeyi teklif edeceğini düşünüp duruyorum ve şimdi dans ediyor.” Cairhienli de gırtlaktan gelen pis bir sesle güldü.

Mellar’ın sırtı dikleşti, adımı duraksadı, sonra hızlandı, öyle ki kapıda Birgitte’e tosladı. Mellar durup özür dilemeden çıktı ve Birgitte adamın arkasından kaşlarını çattı –bağdan gelen öfke çabucak bastırıldı, ama sabırsızlık bastırılmadı–, sonra kapıyı arkasından kapattı ve gidip Elayne’in sandalyesinin yanında durdu, bir elini sandalyenin sırtına koydu. Kalın örgüsü, kuruması için çözüldükten sonra her zamanki kadar düzgün örülmemişti; ama Kumandan General üniforması ona yakışıyordu. Topuklu botları içinde Gomaisen’den daha uzun boylu olan Birgitte’in, dilediği zaman çok etkileyici bir varlığı olabiliyordu. Paralı askerler saygılı, ama boyun eğmez tavırlarla hafifçe eğildiler ona. Başta Birgitte hakkında ne tür kuşkular beslemiş olurlarsa olsunlar, onun yay kullanmasını ya da düşman karşısındaki davranışlarını gören kimsede kuşku kalmamıştı.

“Yüzbaşı Mellar’ı tanırmış gibi konuşuyorsun, Yüzbaşı Bakuvun.” Elayne buna küçük bir soru tınısı katmıştı, ama ses tonu kayıtsızdı. Birgitte bağı aracılığıyla, yüz ifadesine denk bir özgüven yaymaya çalışıyordu, ama ihtiyat ve endişe araya karışıp duruyordu. Ve her daim mevcut bitkinlik. Elayne esnemesini bastırmak için çenesini sıktı. Birgitte’in biraz dinlenmesi şarttı.

“Onu daha önce bir iki kez gördüm, Leydim,” diye yanıt verdi Domanlı ihtiyatla. “En fazla üç kez, diyebilirim. Evet, bundan daha fazla değil.” Başını yana eğerek Elayne’e yan yan baktı. “Geçmişte benimle aynı işi yaptığını biliyorsunuz, değil mi?”

“Bu gerçeği saklamaya çalışmadı, Yüzbaşı,” dedi Elayne, bu konudan bıkmış gibi. Adam ağzından ilgi çekici bir şey kaçırsa, onu yalnız sorgulamayı ayarlayabilirdi, ama ısrar etmek, Mellar’ın bu soruların sorulduğunu öğrenmesi riskine girmeye değmezdi. Adam, Elayne bilmek istediklerini öğrenemeden kaçabilirdi.

“Aes Sedailere gerçekten de ihtiyacımız var mı, Leydim?” diye sordu Bakuvun. “Diğer Aes Sedailer,” diye ekledi, Elayne’in Büyük Yılan yüzüğüne bakarak. Gümüş kupasını uzattı ve hizmetçilerden biri doldurmak için yerinden fırladı. İkisi de güzel kadınlardı, belki en iyi seçim değillerdi, ama Reene’nin elinde aralarından seçim yapacak çok hizmetçi yoktu. Hizmetçilerden çoğu ya çok gençti ya da yaşlanmışlardı ve eskisi kadar çevik değillerdi. “Burada olduğumuz sürece tek yaptıkları Beyaz Kule’nin kudreti ve nüfuzu ile bizi etkilemeye çalışmak oldu. Ben de Aes Sedailere herkes kadar saygı duyarım, evet, gerçekten duyarım. Affedersiniz ama, insanı sindirmeye çalıştıkları zaman can sıkıcı oluyor. Yemin ederim, oluyor, Leydim.”

“Akıllı bir adam Kule’den etkilenir,” dedi Sareitha sakin sakin, dikkatleri onun üzerine çekmeye çalışırmış gibi, kahverengi saçaklı şalını düzelterek. Esmer, kare şeklindeki yüzü henüz yaşı belirsizliğe kavuşmamıştı ve kadın o görüntüyü edinmeye can attığını itiraf etmişti.

“Ancak ahmaklar Kule’den etkilenmez,” dedi Careane Sareitha’nın hemen ardından. İri yarı bir kadındı, omuzları çoğu erkeğinki kadar genişti. Yeşil Aes Sedai’nin jestlere ihtiyacı yoktu. Bakır tenli yüzü ne olduğunu, bakmasını bilenlere, sağ işaret parmağındaki yüzük gibi bağıra çağıra ilan ediyordu.

“İşittiğim kadarıyla,” dedi Gomaisen karanlık karanlık, “Tar Valon kuşatılmış. Beyaz Kule’nin iki Amyrlin arasında bölündüğünü duydum. Hatta Kule’nin Kara Ajah’ın elinde olduğunu duydum.” Bu söylentiden Aes Sedailerin karşısında bahsettiğine göre cesur bir adamdı, ama konuşurken irkilmişti. Adam irkildi ve devam etti. “Kimden etkilenmemizi istiyorsunuz?”

“Duyduğun her şeye inanma, Yüzbaşı Gomaisen.” Sareitha’nın sesi dingindi, tartışılmaz bir gerçeği ifade eden bir kadın gibi konuşmuştu. “Gerçek düşünebileceğinden daha fazla renk tonuna sahiptir ve mesafe gerçeği öyle çarpıtır ki doğruyu yanlıştan ayırmak zorlaşır. Bununla beraber, Karanlıkdostu olan Aes Sedailer hakkındaki yalanları tekrarlamak tehlikelidir.”

“Siz en iyisi,” diye ekledi Careane, aynı ölçüde sakin bir sesle, “Beyaz Kule’nin Beyaz Kule olduğuna inanın. Her zaman öyle oldu, her zaman öyle olacak. Ve şu anda üç Aes Sedai’nin huzurundasınız. Ağzınızdan çıkana dikkat etmelisiniz, Yüzbaşı.”

Gomaisen elinin tersiyle ağzını sildi, ama kara gözlerinde meydan okuma vardı. Korkulu bir meydan okuma. “Ben yalnızca sokakta duyabileceğiniz şeyleri söylüyorum,” diye mırıldandı.

“Beyaz Kule hakkında konuşmak için mi geldik?” dedi Cordwyn, kaşlarını çatarak. Bu konuşmalar onu huzursuz etmiş gibi, sözlerine devam etmeden önce şarap kadehini başına dikti. Adam ne kadar şarap içmişti? Ayakta biraz sallanıyor gibiydi ve dili biraz peltekleşmişti. “Kule buradan yüzlerce fersah uzakta ve orada olanlar bizi ilgilendirmez.”

“Bu doğru, dostum,” dedi Bakuvun. “Doğru. Bizim işimiz kılıçlarla, kılıçlarla ve kanla. Ki, Leydim, bu da bizi şu aşağılık meseleye getiriyor...” –kalın, mücevherli parmaklarını oynattı– “altına. Her gün daha fazla adam kaybediyoruz, bitmek tükenmek bilmez günler boyunca ve şehirde onların yerine koyacak pek az kişi bulabiliyoruz.”

“Ben hiç bulamadım,” diye mırıldandı Cordwyn, genç hizmetçinin kupasını doldurmasını izleyerek. Adamın bakışları altında kız kızardı ve işini çabucak bitirdi, yer seramiklerinin üzerine şarap döktü ve Harfor Hanım’ın kaşlarını çatmasına sebep oldu. “Bulabileceklerim de Kraliçenin Askerleri’ne katılmış.” Bu doğruydu; her geçen gün daha fazla adam askere alınıyordu. Kraliçenin Askerleri amansız bir güç olacaktı. Eninde sonunda. Ne yazık ki, o adamların büyük çoğunluğunun kendi ayaklarını yaralamadan kılıç kullanmasına daha aylar vardı, savaşta faydalı olmalarına ise daha fazla zaman.

“Dediğin gibi, dostum,” diye mırıldandı Bakuvun. “Dediğin gibi.” Elayne’e geniş geniş gülümsedi. Belki dost canlısı ya da belki sağduyulu görünmeye çalışıyordu, ama Elayne’in aklına dolandırıcı satıcılar geldi. “Buradaki işimiz bittikten sonra bile, yeni adam bulmamız zor olacak, Leydim. Uygun adamlar lahana yapraklarının altında bulunmaz, hayır, öyle olmaz. Daha az adam demek, bir sonraki işimizde daha az para demek. Dünyanın kaçınılmaz gerçeği. Bence, bu durumda tazminat almamız son derece adil olur.”

Elayne’in içinde öfke kabardı. Elayne’in onları alıkoymaya çaresizce ihtiyacı olduğunu düşünüyorlardı! Daha da kötüsü, haklıydılar. Bu üç adam toplam bin adamı temsil ediyordu. Guybon’un getirdiği adamlara rağmen, bu üzücü bir kayıp olurdu. Özellikle de diğer paralı askerlerin Elayne’in kaybetmeye mahkûm olduğunu düşünmesine sebep olurlarsa. Paralı askerler kaybeden tarafta olmaktan hoşlanmazdı. Bundan kaçınmak için, yangından kaçan sıçanlar gibi kaçışırlardı. Öfkesi kabardı, ama onu dizginledi. Kıl payı farkla. Ama sesindeki küçümsemeyi engelleyemedi. “Hiç kaybınız olmayacağını mı düşünmüştünüz? Durduğunuz yerde dikileceğinizi ve kılıcınızı bile çekmeden altın kazanacağınızı mı düşünmüştünüz?”

“Gün başına belli miktarda altın almak üzere anlaştınız,” diye arya girdi Birgitte. Ne kadar olduğunu söylemedi, çünkü her birlik kendi anlaşmasını yapardı. İstediği son şey paralı asker birliklerinin birbirlerini kıskanmaya başlamalarıydı. Şu haliyle bile, Kraliçenin Askerleri’nin ayırdığı meyhane kavgalarından çoğu farklı birliklerden adamlar arasında çıkıyordu. “Sabit bir miktar. Zalimce ifade etmek gerekirse, ne kadar çok adam kaybederseniz, kârınız o kadar fazla olur.”

“Ah, Kumandan General,” dedi şişman adam ılımlı bir sesle, “ama dullara ve yetimlere ödenmesi gereken ölüm parasını unutuyorsunuz.” Gomaisen boğulur gibi bir ses çıkardı. Cordwyn Bakuvun’a inanmazlıkla baktı ve bunu şarap kadehini yine başına dikerek saklamaya çalıştı.

Elayne titriyordu, sandalyenin kollarındaki elleri yumruk olmuştu. Öfkeye teslim olmayacaktı. Olmayacaktı! “Yaptığınız anlaşmaya uyduğunuzu göreceğim,” dedi soğuk soğuk. Eh, en azından veryansın etmiyordu. “Ne için imza atmışsanız o kadar para alacaksınız. Ben tahta oturduktan sonra ödenecek, her zamanki zafer altınları da dahil. Ama tek kuruş fazla ödeme yapmayacağım. Sözünüzden dönerseniz, taraf değiştirip Arymilla’ya gittiğinizi varsayacağım ve bu durumda, sizi ve birliklerinizi tutuklatacak, kılıçlarınıza ve atlarınıza el koyacak, kapı dışarı edeceğim.” Cordwyn’in şarap kadehini yine doldurmakta olan hizmetçi ciyakladı ve hoplaya hoplaya adamın onun kalçasını ovalayan elinden kaçtı. Elayne’in bastırdığı öfke kor kızıl oldu. “Ve aranızdan biri bir daha kadınlarımdan birine sarkıntılık edecek olursa, hem kendisi hem birliği, kılıçsız, atsız ve çizmesiz olarak kapı dışarı edilecek! Açıkça ifade edebildim mi?”

“Çok açıkça, Leydim.” Bakuvun’un sesi soğuktu ve geniş ağzı sımsıkı kapamıştı. “Gerçekten çok açık. Şimdi, artık... görüşmemiz... sona ermiş göründüğüne göre, çekilebilir miyiz?”

“İyi düşünün,” dedi Sareitha aniden. “Beyaz Kule Aslan Tahtı’nda bir Aes Sedai’yi görmek mi ister, yoksa Arymilla Marne gibi bir ahmağı mı?”

“Bu saraydaki Aes Sedaileri sayın,” diye ekledi Careane. “Caemlyn’in içindeki Aes Sedaileri sayın. Arymilla’nın kamplarında hiç Aes Sedai yok. Sayın ve Beyaz Kule’nin kimin tarafını tuttuğuna karar verin.”

Aralarından birinin Kara Ajah olduğuna inanmak çok güçtü, ama öyle olmalıydı. Merilille değilse, elbette. Elayne öyle olmadığını umuyordu. Merilille’den hoşlanıyordu. Ama diğer yandan, Careane ile Sareitha’dan da hoşlanıyordu. Merilille kadar değil, ama yine de hoşlanıyordu. Duruma nasıl bakarsa baksın, hoşlandığı bir kadın Karanlıkdostuydu ve idam cezasına çarptırılacaktı.

Paralı askerler telaşla selam verip gittikten ve Harfor Hanım hizmetçileri kalan şarapla birlikte gönderdikten sonra, Elayne sandalyesinde arkasına yaslandı ve içini çekti. “Bu işi çok kötü idare ettim, değil mi?”

“Paralı askerler dizginlerinde güçlü bir el isterler,” diye yanıt verdi Birgitte, ama bağda kuşku vardı. Kuşku ve endişe.

“Söylememe izin verirseniz, Leydim,” dedi Norry kuru bir sesle, “başka ne yapabilirdiniz, bilemiyorum. Ilımlı davransanız, daha cüretli taleplerle gelirlerdi.” Adam o kadar kıpırtısız durmuştu ki Elayne onun orada olduğunu unutmuştu. Dünyaya gözlerini kırpıştıra kırpıştıra bakarken, suyun nereye gittiğini merak eden bir su kuşuna benziyordu. Harfor Hanım’ın düzenliliğine karşın, Norry’nin önlüğü ve parmakları mürekkep lekeliydi. Elayne adamın ellerindeki deri dosyayı tatsızlıkla süzdü.

“Bizi yalnız bırakır mısınız lütfen, Sareitha, Careane?” dedi. İki kadın hafifçe duraksadılar, ama başlarını eğip, kuğu gibi süzülürcesine odadan çıkmak dışında yapabilecekleri bir şey yoktu. “Siz ikiniz de,” diye ekledi Elayne omzunun üzerinden. Asker kadınlara hitaben. Onlar yerlerinden bile kıpırdamadı!

“Dışarı!” diye tersledi Birgitte onları, örgüsünü savuran bir baş sallama ile. “Hemen!” Ah, o konuşunca iki kadın sıçradılar! Kapıya o kadar çabuk vardılar ki koşa koşa gitmişlerdi sanki!

Kapı arkalarından kapanırken Elayne kaşlarını çattı. “Yak beni, daha fazla kötü haber işitmek istemiyorum, bugün değil. Illian ve Tear’dan gelen yiyeceğin ne kadarının buraya varmadan bozulduğunu duymak istemiyorum. Kundakçılık olaylarını, buğday bitlerinden kapkara kesilmiş unları, farelerin öldürüldüklerinden daha hızlı üredikleri lağım kanallarını, Caemlyn pis bir ahırmışçasına çoğalan sinekleri duymak istemiyorum. Bir seferlik olsun, kahrolası iyi bir haber duymak istiyorum.” Kavrulası, huysuz bir çocuk gibi konuşuyordu! Doğrusu, huysuz hissediyordu. Ah, bu nasıl da canını sıkıyordu! Bir taht kazanmaya çalışıyordu ve beşikteki çocuk gibi davranıyordu!

Norry Efendi ile Harfor Hanım bakıştılar ve bu Elayne’in daha da kötü hissetmesine sebep oldu, Norry üzüntüyle içini çekerek dosyasına sarıldı. Adam sayılarını tekrarlamaktan zevk alıyordu, o sayılar kötü haber olsa bile. En azından, raporlarını birbirlerinin yanında vermeye itiraz etmiyorlardı artık. Eh, çok fazla değil. Taşıdıkları sorumluluklarını kıskançlıkla koruduklarından, diğerinin kendi alanlarına girmesine karşı ihtiyatlı davranıyorlardı ve o hayali sınır aşıldığında hemen işaret ediyorlardı. Yine de, birkaç sıyrılmış parmak boğumu ile, sarayı ve şehri etkili bir biçimde idare etmeyi başarıyorlardı.

“Yalnız mıyız, Leydim?” diye sordu Reene.

Elayne derin bir nefes aldı ve artık onu sakinleştiremezmiş gibi görünen çömez egzersizlerini yaptı, sonra Kaynak’a kucak açmaya çalıştı. Şaşkınlık içinde, saidar’ın kolaylıkla geldiğini, içini yaşam ve coşku ile doldurduğunu gördü. Moralini de düzeltmişti. Hep düzeltirdi. Öfke, üzüntü ya da hamileliği Güç’e kucak açmasını engelleyebiliyordu, ama içi saidar’la dolduğunda, duyguları sıçrayıp durmayı bırakıyordu. Beceriyle Ateş ve Hava ördü, içine biraz Su kattı, ama işi bittiği zaman Kaynak’ı salıvermedi. Güç’le dolu olma hissi harikaydı, ama bir saniye sonra sebepsiz yere ağlamak ya da bağırmak istemediğini bilmekten daha etkili olmamıştı kararında. Hem, derin derin çekecek kadar aptal da değildi.

“Yalnızız,” dedi. Örgüsüne saidar dokundu ve kayboldu. Biri dinlemeye çalışmıştı ve bu ilk kez olmuyordu. Sarayda toplanmış bunca yönlendirebilen kadın varken, kimsenin gizlice dinlemeye çalışmaması şaşırtıcı olurdu, ama Elayne kimin o teşebbüslerde bulunduğunu öğrenmenin bir yolu olduğunu diliyordu. Bu haliyle, örgülerini örmeden tek bir önemli şey bile söylemeye cesaret edemiyordu.

“O zaman biraz iyi haberim var,” dedi Harfor Hanım, dosyasını oynatarak, ama açmadan, “Jon Skellit’ten.” Berber raporlarını titizlikle taşıyordu. O raporlar Reene tarafından onaylanıyor, Arymilla’ya götürülüyordu, sonra adam şehrin dışındaki kamplarda öğrendiklerini saraya getiriyordu. Adam Naean Arawn tarafından tutulmuştu, ama Arymilla’yı destekleyen Naean Skellit’in götürdüğü raporları kadınla paylaşırdı kuşkusuz. Ne yazık ki, Skellit şimdiye dek faydalı bir şey öğrenememişti. “Arymilla ile onu destekleyen Yüksek Makamların Caemlyn’e giren ilk grup olacaklarını söyleyerek övündüklerini söylüyor. Arymilla devamlı bununla böbürleniyormuş.”

Elayne içini çekti. Arymilla ile diğerleri bir arada kalıyor, belli bir düzen olmadan kamptan kampa gidiyorlardı ve bir süre, nerede kalacaklarını önceden öğrenmek için büyük çaba harcanmıştı. Öğrenebilseler, askerleri bir kapıyol aracılığıyla yollayabilirler, hepsini birden yakalarlar, muhalefeti kolaylıkla başsız bırakırlardı. En azından, bu tür işler ne kadar kolay olabiliyorsa. En iyi şartlar altında bile adamlar ölür, Yüksek Makamların bazıları kaçabilirdi, ama sırf Arymilla ele geçirilse bile, bu işe bir son verilebilirdi. Elenia ile Naean kendi iddialarından vazgeçtiklerini ilan etmişlerdi ve bunu geri çeviremezlerdi. O ikisi serbest kalırsa Arymilla’yı desteklemeye devam edebilirlerdi –kendilerini kadına sıkı sıkı bağlamışlardı– ama Arymilla elindeyken, Elayne’in üç dört büyük Ev’in desteğini kazanması yeterli olurdu. Sanki bu kolay olurmuş gibi. Şimdiye dek, bu yöndeki girişimleri sonuçsuz kalmıştı. Ama belki bugün o konuda iyi haberler alırdı. Ama bu haber faydasızdı. Arymilla ile diğerleri Caemlyn’e yaklaşırsa, bu şehrin düşmek üzere olduğu anlamına gelirdi. Daha da kötüsü, eğer Arymilla bununla böbürleniyorsa, şehrin yakında düşeceğine inanıyor olmalıydı. Kadın pek çok açıdan aptaldı, ama onu hafife almak hata olurdu. Kadın tam bir ahmak gibi davranarak getirmemişti iddiasını bugüne.

“İyi haberin bu mu?” dedi Birgitte. O da haberin sonuçlarını görebiliyordu. “Bunu ne zaman yapmayı planladıklarını bilmek işe yarayabilirdi.”

Reene ellerini açtı. “Arymilla bir kez, Skellit’e kendi elleriyle bir altın kron vermiş, Leydim. Adam, düzeldiğinin kanıtı olarak parayı bana teslim etti.” Bir anlığına dudaklarını bastırdı; Skellit asılmaktan kurtulmuştu, ama bir daha asla güven kazanamayacaktı. “Arymilla’nın on adım yakınına sokulabildiği tek sefer buymuş. Diğer adamlardan duyduğu dedikoduları toplayarak çalışıyor.” Duraksadı. “Skellit çok korkuyor, Leydim. O kamplardaki adamlar şehri birkaç gün içinde alacaklarından eminmişler.”

“Üçüncü kez taraf değiştirecek kadar korkuyor mu?” diye sordu Elayne sessizce. Diğer mesele hakkında söyleyecek hiçbir şeyi yoktu.

“Hayır, Leydim. Naean ya da Arymilla onun ne yaptığını öğrenirse, ölü bir adam demektir ve o bunu biliyor. Ama şehir düşerse, onların öğreneceğinden korkuyor. Bence yakında kaçabilir.”

Elayne sertçe başını salladı. Yangından kaçacak sıçanlar paralı askerlerden ibaret olmayacaktı. “Sen iyi haber getirdin mi, Norry Efendi?”

Başkâtip kabartmalı dosyasını elleyerek ve Reene’yi dinlemiyormuş gibi yaparak, sessizce duruyordu. “Bu konuda Harfor Hanım’ı geçebilirim sanırım, Leydim.” Gülümsemesinde bir parça zafer olabilirdi. Son zamanlarda Reene’den daha iyi haber getirdiği nadirdi. “Mellar’ı başarıyla izleyebileceğine inandığım bir adamım var. Onu içeri getirtebilir miyim?”

İşte bu mükemmel bir haberdi. Geceleri şehirden çıktığında Doilin Mellar’ı izlemeye çalışırken beş adam ölmüştü ve bu kadarının tesadüf olması zor gibi görünüyordu. İlk defasında, adam bir yankesiciye kurban gitmiş gibi görünmüştü ve Elayne adamın duluna maaş bağlamak dışında hiçbir şey düşünmemişti. Kraliçenin Askerleri suç oranını bir ölçüde kontrol altında tutabiliyordu –en azından kundakçılık dışındaki olanları– ama soyguncular karanlığı örtünecek bir pelerin gibi kullanıyordu. Diğer dördü de aynı şekilde, tek bir hançer darbesi ile ölmüşlerdi ve keseleri boşaltılmıştı, ama geceleri sokaklar ne kadar tehlikeli olursa olsun, bu kadar tesadüf inanılmaz geliyordu.

Elayne başını sallayınca sıska yaşlı adam kapıya seğirtti ve bir kanadını açıp başını dışarı uzattı. Elayne onun söylediklerini duyamadı –örgü iki yönlü çalışıyordu– ama birkaç saniye sonra kaslı bir Asker, el ve ayaklarında prangalar olan bir adamı ittirerek içeri girdi. Tutsakla ilgili her şey... ortalamaydı. Ne şişman ne zayıf, ne uzun ne kısaydı. Saçları kahverengiydi ve Elayne o kahverengi tonu tarif etmek için bir isim düşünemiyordu. Kahverengi gözleri için de. Adamın yüzü o kadar sıradandı ki onu tarif edebileceğinden kuşkuluydu. Yüzünde tek bir hat bile belirgin değildi. Giysileri de aynı ölçüde sıradandı, sade kahverengi ceket ve pantolonu ne en iyi ne de en kötü yündendi, epey kırışmıştı ve kirlenmeye başlamıştı. Basit metal tokası olan, hafif kabartmalı kemerinin Caemlyn’de on bin benzeri olabilirdi. Kısacası, adam son derece unutulabilir biriydi. Birgitte Asker’e, adamı sandalyelerin epey uzağında durdurmasını ve kendisinin dışarıda beklemesini işaret etti.

“Güvenilir bir adam,” dedi Norry, Asker’in gitmesini izlerken. “Afrim Hansard. Annenize sadakatle hizmet etmişti. Ağzını kapalı tutmayı da bilir.”

“Zincire vurulmuşken mi?” dedi Elayne.

“Bu Samwil Hark, Leydim,” dedi Norry, adamı yabancı ve tuhaf biçimli bir hayvanmış gibi merakla süzerek, “olağanüstü başarılı bir yankesici. Askerler onu, sırf bir başka serseri... mm... sokak ağzıyla, ‘kediyi üzerine saldığı’ için yakalayabildi. Adam üçüncü kez silahlı soygun yaparken yakalandığı için kendi cezasını hafifletmeye çalışıyordu.” Bir hırsız bunu hevesle yapabilirdi. Üçüncü kez suç işleyen biri yalnızca daha uzun süre kırbaçlanmakla kalmaz, alnına vurulan hırsız damgasını saklamak, ikinci suç için başparmağına vurulan damgayı saklamaktan daha zor olurdu. “Hark Efendi kadar uzun süre yakalanmamayı başarabilen biri, aklımdaki işi de yapabilir.”

“Ben masumum, Leydim.” Hark zincirleri şıngırdatarak yumruğunu alnına götürdü ve dalkavukça gülümsedi. Çabuk çabuk konuştu. “Hepsi yalan ve tesadüf. Ben Kraliçe’nin sadık bir adamıyım. İsyanlarda annenizin renklerini giymiştim, Leydim. İsyana katıldığımdan değil, anlıyorsunuzdur. İş bulabildiğimde kâtiplik yapıyorum, ama şu anda işsizim. Ama herkes görebilsin diye o renkleri şapkama taktım, gerçekten.” Bağ Birgitte’in şüpheleri ile doluydu.

“Hark Efendi’nin odalarında, düzgünce kesilmiş keselerle dolu sandıklar vardı,” diye devam etti Başkâtip. “Binlercesi, Leydim. Gerçekten, binlercesi. Sanırım... mm... ganimetlerini sakladığına pişman olmuştur. Çoğu yankesici keselerden en kısa zamanda kurtulur.”

“Ben sokakta bulduklarımı topluyorum, Leydim, gerçekten.” Hark zincirlerinin izin verdiği ölçüde ellerini açtı ve omuzlarını silkti. Tam bir masumluk tablosuydu. “Belki aptalcaydı, ama ben bunda bir zarar göremedim. Yalnızca zararsız bir eğlence, Leydim.”

Harfor Hanım sesli sesli burnunu çekti. Yüzünde açık bir onaylamazlık vardı. Hark daha da fena incinmiş gibi görünmeyi başardı.

“Odalarında aynı zamanda, yüz yirmi altın kron değerinde para vardı. Döşeme tahtalarının altına, duvarlardaki gizli deliklere, tavan kirişlerine, her yere saklanmışlardı. Bunun için öne sürdüğü bahane ise,” Hark yine ağzını açınca Norry sesini yükseltti, “bankacılara duyduğu güvensizlik. Parayı Dört Kral’daki yaşlı halasından miras aldığını iddia ediyor. Kendi adıma, Dört Kral’daki yargıçların böyle bir mirası kaydettiklerinden kuşkuluyum. Davasına bakan yargıç, Hark’ın mirasların kaydedildiğini öğrendiğinde şaşırdığını söylüyor.” Gerçekten de, bu hatırlatıldığında Hark’ın gülümsemesi biraz soldu. “Dediğine göre tüccar Wilbin Saems için çalışıyormuş ve Saems dört ay önce ölene kadar da çalışmaya devam etmiş, ama Saems Efendi’nin kızı işi devralmış ve ne o, ne de diğer kâtipler Samwil Hark diye birini hatırlıyor.”

“Benden nefret ediyorlar da ondan, Leydim,” dedi Hark surat asarak. Ellerinden sarkan zinciri kavradı. “İyi efendimden para çalmaları hakkında kanıt topluyordum –hem de kendi kızı çalıyordu!– ama ben kanıtları ona sunamadan öldü ve ben referanssız ve beş parasız bir biçimde sokağa atıldım, gerçekten. Topladığım kanıtları yaktılar, beni dövdüler ve attılar.”

Elayne düşünceli düşünceli çenesine dokundu. “Kâtibim, diyorsun. Çoğu kâtip senden daha iyi konuşur, Hark Efendi, ama iddianı kanıtlaman için bir şans veriyorum sana. Bir kucak masası istetir misin, Norry Efendi?”

Norry’nin yüzünde ince bir gülümseme belirdi. Adamın gülümsemesi nasıl kuru görünebiliyordu? “Gerek yok, Leydim. Davaya bakan yargıcın aklına da aynı fikir gelmiş.” Elayne ilk defa Norry’nin göğsüne bastırdığı dosyadan bir kâğıt çıkardığını gördü. Boru çalınması gerektiğini düşündü! Hark Norry’nin elindeki kâğıdın Elayne’in eline geçmesini izlerken, yüzündeki gülümseme tamamen silindi.

Elayne’in kâğıda bakması yeterli olmuştu. Sayfanın yarısı birkaç düzensiz satırla kaplanmıştı, harfler sıkışık ve çarpıktı. Yarım düzineden fazla kelime hiç okunmuyordu ve okunanlar da zar zor seçilebiliyordu.

“Bir kâtibin yazısı değil,” diye mırıldandı. Sayfayı Norry’ye geri verirken yüzünü sertleştirmeye çalıştı. Annesini hüküm verirken izlemişti. Morgase dilediğinde amansız görünebilirdi. “Korkarım, Hark Efendi, Dört Kral’daki yargıç sorumuzu yanıtlayana kadar hücrede kalacaksın ve bundan kısa süre sonra da asılacaksın.” Hark’ın dudakları titredi, ilmeği şimdiden hissedebiliyormuş gibi elini boğazına götürdü. “Elbette, benim için bir adamı izlemeyi kabul edersen başka. Takip edilmekten hoşlanmayan tehlikeli bir adam. Bana geceleri nereye gittiğini söyleyebilirsen, asılmak yerine Baerlon’a sürüleceksin. Orada, kendine yeni bir iş bulmanı tavsiye ederim. Baerlon valisine senin geldiğin haber verilecek, elbette.”

Aniden Hark’ın gülümsemesi geri geldi. “Elbette, Leydim. Ben masumum, ama durumun benim için karanlık göründüğünü biliyorum, gerçekten. Dilediğiniz hangi adamsa takip ederim. Ben annenizin kuluydum gerçekten ve sizin de kulunuzum. Ben sadık biriyim Leydim, bunun sıkıntısını çeksem bile sadığım.”

Birgitte horgörüyle hıhladı.

“Hark Efendi’nin görülmeden Mellar’ın yüzünü görmesini ayarla, Birgitte.” Adam hatırlanması güç biriydi, ama riske girmenin gereği yoktu. “Sonra onu serbest bırak.” Hark, demir zincirlerine rağmen oynamaya başlayacak gibi görünüyordu. “Ama ilk önce... Bunu görüyor musun, Hark Efendi?” Elayne, adam Büyük Yılan yüzüğünü görsün diye sağ elini kaldırdı. “Aes Sedai olduğumu duymuş olabilirsin.” İçinde tuttuğu Güç’le, Ruh örmek çok kolaydı. “Bu doğru.” Hark’ın kemer tokasına, çizmelerine, ceketine pantolonuna bıraktığı örgü Muhafız bağına çok benziyordu, ama daha basitti. Birkaç hafta, en fazla birkaç ay içinde giysilerden solup gidecekti, ama metal sonsuza dek bir Bulucu taşıyacaktı. “Üzerine bir örgü bıraktım, Hark Efendi. Artık, nerede olursan ol bulunabilirsin.” Aslında, onu yalnızca kendisi bulabilirdi –Bulucu onu ören kişiye ayarlı olurdu– ama adama bunu söylemenin gereği yoktu. “Sırf sadakatinden emin olmak için.”

Hark’ın gülümsemesi yerinde dondu. Alnı boncuk boncuk terledi. Birgitte kapıya gidip Hansard’ı çağırdığı, ona Hark’ı götürüp meraklı gözlerden uzak bir yerde tutmasını söylediği zaman Hark sendeledi. İri yarı Asker odadan çıkmasına yardım etmese yere düşerdi.

“Korkarım Mellar’a altıncı kurbanını vermiş olabilirim,” diye mırıldandı Elayne. “Adam çizmelerine takılmadan kendi gölgesini bile izleyemezmiş gibi görünüyor.” Üzüldüğü Hark’ın ölümü değildi. Adamın idam cezası alacağı kesindi. “O lanet adamı sarayıma kimin yerleştirdiğini öğrenmek istiyorum. Öyle kötü istiyorum ki dişlerin kamaşıyor!” Saray casuslarla doluydu –Reene Skellit’ten başka bir düzineden fazla casus bulmuştu, daha fazlası olmadığına inanıyordu– ama Mellar casus olarak gönderilmiş de olsa, Elayne’i kaçırmak için de, diğerlerinden daha kötüydü. Mevcut konumunu edinmek için insanların öldürülmesini ayarlamıştı ya da onları kendisi öldürmüştü. O adamların Elayne’i öldürmeyi düşünmüş olması önemli değildi. Cinayet cinayetti.

“Güvenin bana, Leydim,” dedi Norry, parmağını uzun burnunun yanına koyarak. “Yankesiciler... mm... doğaları gereği sinsidirler, ama nadiren uzun yaşarlar. Eninde sonunda onlardan daha hızlı birinin kesesini çalarlar. Askerleri beklemeyen birinin.” Birini hançerlermiş gibi, hızlı bir jest yaptı. “Hark en az yirmi senedir bu işi yapıyor. Koleksiyonundaki keselerin bazılarına... mm... Aiel Savaşı bittiği için şükran duaları işlenmişti. Hatırladığım kadarıyla o keselerin modası çok çabuk geçti.”

Birgitte yandaki sandalyenin koluna oturdu ve kollarını göğsünde kavuşturdu. “Mellar’ı tutuklayabilirdim,” dedi sessizce, “ve sorgulatabilirdim. O zaman Hark’a ihtiyacınız olmazdı.”

“Söylememe izin verirseniz, kötü bir espri, Leydim,” dedi Harfor Hanım gergin gergin. Aynı anda, Norry Efendi, “Bu... mm... kanuna aykırı olurdu, Leydim,” dedi.

Birgitte ayağa fırladı. Bağdan bir öfke seli akıyordu. “Kan ve lanet küller! Adamın geçen aydan kalma balık kadar bozuk olduğunu biliyoruz.”

“Hayır.” Elayne, öfkelenme dürtüsü ile savaşarak içini çekti. “Kuşkularımız var, kanıtımız değil. O beş adam gerçekten de soygunculara kurban gitmiş olabilir. Kanun, kimin ne şartlar altında sorgulanabileceği konusunda açık ve kuşkular yeterli sebep değil. Sağlam kanıtlar gerekiyor. Annem sık sık şöyle derdi, ‘Kraliçe kendi yaptığı kanunlara uymalı, yoksa kanun yok sayılır.’ Kanunu ihlal etmeye başlamayacağım.” Bağdan... inatçı... bir şeyler geliyordu. Bakışlarını Birgitte’e dikti. “Sen de öyle. Beni anlıyor musun, Birgitte Trahelion? Sen de öyle.”

Şaşkınlık içinde, inatçı duygunun birkaç saniye sonra solduğunu, yerini utancın aldığını hissetti. “Bir öneriydi yalnızca,” diye mırıldandı Birgitte zayıfça.

Elayne bunu nasıl yaptığını, bir daha nasıl yapabileceğini merak ederken –bazen Birgitte, emirleri kimin verdiği konusunda kuşkuya kapılıyordu– Deni Colford odaya girdi ve dikkat çekmek için boğazını temizledi. İri yarı kadının belindeki kılıcı dengeleyen uzun, pirinç kakmalı bir cop uygunsuz kaçıyordu. Deni kılıç kullanımında gittikçe iyileşiyordu, ama yine de bir araba sürücüleri meyhanesinde düzen sağlarken copunu tercih ediyordu. “Bir hizmetkâr Leydi Dyelin’in geldiğini haber verdi, Leydim. Üstüne başına çekidüzen verir vermez emrinize amade olacakmış.”

“Leydi Dyelin’e, benimle Harita Odası’nda görüşeceğini ilet.” Elayne’in içinde umut kabardı. Belki sonunda iyi haberler alırdı.

17
Bronz Bir Ayı

Elayne Harfor Hanım ile Norry Efendi’yi geride bıraktı ve saidar tutmaya devam ederek hevesle Harita Odası’na yürümeye başladı. Hevesle yürüyordu, telaşla değil. Deni ve üç Asker kadın önünde yürüyor, devamlı başlarını çevirerek tehdit arıyorlardı. Dört Asker kadın ayaklarını yere vura vura arkadan geliyordu. Elayne, getirdiği haber iyi de olsa kötü de, Dyelin’in yıkanmak için fazla oyalanacağını sanmıyordu. Işık izin verse de haberler iyi olsa. Ellerini arkasında kenetlemiş, kaşlarını çatmış olan Birgitte sessizliğe gömülmüş gibiydi, ama saldırı beklermiş gibi her koridor kesişimini kontrol ediyordu. Bağdan hâlâ endişe geliyordu. Ve bitkinlik. Elayne çenelerinin bir esnemeyle açılmasına engel olamadı.

Azametli bir tempo ile yürümesinin tek sebebi söylenti başlatmak istememesi değildi. Artık koridorlarda hizmetkârlardan daha fazlası vardı. Nezaket gereği, silahlı adamları ile birlikte şehre gelmeyi başarmış olan asillere sarayda kalmalarını teklif etmişti –silahlı adamlar deyimini gevşekçe kullanıyordu; o adamların bazıları iyi eğitimliydi ve kılıçlarını her gün taşıyorlardı; diğerleri lordlarını ya da leydilerini izlemek üzere çağrılmadan önce saban sürüyorlardı– ve o asillerin büyük kısmı teklifini kabul etmişti. Elayne, daha çok Caemlyn’de evi olmayanların ya da paraya sıkışık olanların kabul ettiğini tahmin ediyordu. Çiftçiler ve işçiler tüm asillerin zengin olduğunu düşünebilirdi ve çoğu onlardan daha zengindi kesinlikle, ama konumlarının ve görevlerinin gerektirdiği masraflar, onların da çiftçi karıları kadar tutumlu yaşamalarını gerektiriyordu. Yeni gelenleri ne yapacağını hiç bilemiyordu. Asiller şimdiden, yataklar yeterince genişse, bir yatakta üçer dörder kişi yatıyorlardı, en dar olanlar dışında bütün yataklarda en az iki kişi yatabiliyordu ve yatıyordu da. Pek çok Kandaş hizmetkâr kısmında, yere serilmiş şiltelerde uyuyordu. Işık’a şükür baharın gelmesi sayesinde bu mümkün oluyordu.

Elayne’in asil konuklarının hepsi gezintiye çıkmış gibiydi. Ona selam verdiklerinde durması ve birkaç kelime etmesi gerekiyordu. Ufak tefek, ince, yeşil binici elbisesi giymiş, siyah saçlarına hafifçe kır düşmüş Sergase Gilbearn, yirmi silahlı adamının tamamını ona hizmet etmek üzere getirmişti. Sirke gibi ekşi ve yaşlı, dikkatle onarılmış mavi yün ceket giymiş Kelwin Janevor ise on adam getirmişti. İkisi, küçük Evlerin Yüksek Makamları olarak, leyleğe benzeyen Barel Layden ve tıknaz Anthelle Sharplyn kadar zarif sözler işittiler. Hepsi, toplayabildiği kadar adamla, ona destek olmak için gelmişti ve güçlerin dağılımını öğrendiklerinde hiçbiri geri dönmemişti. Ama bugün çoğu huzursuz görünüyordu. Kimse bir şey söylemedi –hepsi iyi dileklerini sundular, Elayne’in en kısa zamanda taç giymesini umduklarını ve onu takip ettikleri için ne kadar şeref duyduklarını ifade ettiler– ama yüzlerinde endişe vardı. Normalde, elli silahlı adamıyla Elayne’e tacı tek başına kazandırabileceğini düşündürecek kadar coşkun biri olan Arilinde Branstrom, dudağını çiğneyen tek kadın değildi. Tıknaz, suskun ve normalde taş kadar vurdumduymaz biri olan Laerid Traehand ise, alnı kırışan tek adam değildi. Guybon ve getirdiği yardımın haberi bile kısa gülümsemeler yaratmış, onlar da huzursuzluk içinde boğulup gitmişti.

“Arymilla’nın özgüvenini duymuş olabilirler mi, sence?” diye sordu, eğilmelere ve diz kırmalara yanıt vermediği bir an. “Hayır, bu Arilinde ya da Laerid’i altüst etmeye yetmezdi.” Arymilla’nın otuz bin adamla şehre girmesi bile o ikisini altüst edemezdi.

“Doğru, yetmezdi,” diye onayladı Birgitte. Asker kadınlar dışında kimlerin duyabileceğini görmek için çevresine bakındıktan sonra devam etti. “Belki beni endişelendiren şey için endişeleniyorlardır. Biz geri dönerken kaybolmadın. Daha doğrusu, bu konuda yardım aldın.”

Elayne durup gri saçlı, zengin çiftçilere yakışır yünlülere bürünmüş bir çifte telaşla birkaç kelime etti. Brannin ile Elvaine Martan’ın malikânesi büyük bir çiftlik evine benziyordu, aileyi nesillerdir barındıran yaygın bir binaydı. Silahlı adamlarının üçte biri oğullarından, torunlarından, yeğenlerinden ve onların oğullarından oluşuyordu. Yalnızca ata binemeyecek kadar küçük ya da yaşlı olanları, ekim işleriyle ilgilenmek üzere geride bırakmışlardı. Elayne gülümseyen çiftin baştan savıldıklarını düşünmediklerini umdu, ama durur durmaz yine yürümeye başladı. “Yardım aldığımı söyleyerek ne anlatmaya çalışıyorsun?” diye sordu.

“Saray... değişmiş.” Bir anlığına bağdan kargaşa duygusu geldi. Birgitte yüzünü buruşturdu. “Delice geliyor, biliyorum, ama sanki koca saray birazcık değişik bir başka plana göre yeniden inşa edilmiş sanki.” Asker kadınlardan biri tökezledi, sonra dengesini buldu. “Benim iyi bir hafızam vardır...” Birgitte duraksadı, bağ karmakarışık duygularla doldu, ama sonra duygular telaşla bastırıldı. Geçmiş yaşamlarına dair anılarının çoğu, kar gibi eriyip gitmişti. Beyaz Kule’nin kuruluşundan öncesine ait hiçbir şey kalmamıştı ve o zamanla Trolloc Savaşları arasında yaşadığı dört yaşam hakkındaki anıları bölük pörçüktü. Birgitte pek az şeyden korkardı, ama kalanları kaybetmekten korkuyordu, özellikle de Gaidal Cain hakkındaki anıları. “Bir yolu bir kez izledikten sonra bir daha unutmam,” diye devam etti. “Ve bu koridorların bazıları eskisi gibi değil. Bazıları... kaymış. Diğerleri tamamen yok olmuş ve bazı yeni koridorlar var. Öğrenebildiğim kadarıyla, kimse bundan bahsetmiyor, ama bence yaşlı insanlar akıllarını kaybetmeye başladıklarından korktukları için konuşmuyor, genç olanlar ise konumlarını kaybetmekten korkuyorlar.”

“Bu...” Elayne ağzını kapattı. Bu imkânsız değildi, açık ki. Birgitte hayal gören biri değildi. Naris’in dairesinden çıkma gönülsüzlüğü aniden mantıklı geldi, belki Reene’nin baştaki şaşkınlığı da. Bunun yalnızca, hamileliğinden kaynaklanan bir kafa karışıklığı olduğunu dileyecekti neredeyse. Ama nasıl? “Terkedilmişler olamaz,” dedi kararlılıkla. “Böyle bir şey yapabiliyor olsalar, uzun zaman önce yaparlardı. Daha da kötüsü... Size de iyi günler, Lord Aubrem.”

Zayıf, kırışık, ince bir saç şeridi dışında kel Aubrem Pensenor torunlarını dizlerinde hoplatıyor olmalıydı, ama adamın sırtı dik, gözleri berraktı. Caemlyn’e ilk ulaşanlardan biriydi. Yanında yaklaşık yüz adam ve Arymilla Marne’nin Naean ve Elenia’nın desteğiyle şehre yürümeye başladığına dair ilk haberi getirmişti. Adam Elayne’in annesiyle birlikte Taht Kavgası’nda at sürdüğünü anmaya başladı. Ta ki Birgitte Leydi Dyelin’in onu beklediğimi mırıldanana kadar.

“Ah, bu durumda, ben sizi oyalamayayım, Leydim,” dedi yaşlı adam içtenlikle. “Lütfen Leydi Dyelin’e saygılarımı iletin. Çok meşguldü, Caemlyn’e geldiğinden beri onunla hiç sohbet edemedik. En derin saygılarımı iletin, lütfen.” Pensenor Evi çok eskilerden beri Dyelin’in Taravin Evi ile ittifak halindeydi.

“Terkedilmişler değil,” dedi Birgitte, Aubrem’in işitemeyeceği kadar uzaklaştıkları zaman. “Ama buna neyin sebep olduğu yalnızca ilk soru. Bir daha olacak mı? Olursa, değişimler bu kadar zararsız mı olacak? Yoksa uyandığında kendini kapısız ve penceresiz bir odada bulabilir misin? Ortadan kaybolan bir odada kalıyorsan ne olacak? Bir koridor yok olabiliyorsa, bir oda da yok olabilir. Ya sarayın dışında da oluyorsa? Sokakların hâlâ eskiden gittikleri yere mi gittiklerini öğrenmeliyiz. Ya bir dahaki sefere, şehir duvarının bir kısmı yok olursa?”

“Gerçekten de karanlık şeyler düşünüyorsun,” dedi Elayne kasvetle. İçinde tuttuğu Güç’e rağmen, olasılıklar midesini ekşitecek kadar korkunçtu.

Birgitte beyaz yakalı kırmızı ceketinin omzundaki dört altın düğümü elledi. “Bunlardan sonra oldu.” Tuhaf bir biçimde, bağdan gelen endişe, Birgitte onları paylaştıktan sonra azalmıştı. Elayne kadının yanıtları onun bildiğini düşünmediğini umdu. Hayır, bu gerçekten imkânsızdı. Birgitte öyle düşünmeyecek kadar iyi tanıyordu onu.

“Bu seni korkutuyor mu, Deni?” diye sordu. “İtiraf etmeliyim, beni korkutuyor.”

“Gerektiğinden daha fazla değil, Leydim,” diye yanıt verdi tıknaz kadın, dikkatle ileriyi taramaktan vazgeçmeden. Diğerleri ellerini kılıç kabzalarına koyarak yürürken, Deni’nin eli uzun copunun sapındaydı. Sesi de yüzü kadar dingin ve kayıtsızdı. “Bir seferinde, Eldrin Hackly adlı iri yarı bir arabacı boynumu kırayazmıştı. Normalde kaba bir adam değildi, ama o gece çok kötü sarhoş olmuştu. Açıyı doğru ayarlayamadım ve copum bir ezik bile bırakmadan adamın kafasından sekmişti. Bu beni daha fazla korkutmuştu, çünkü öleceğimden emindim. Bu durumda ise, yalnızca olasılıklar var. Hem, uyandığınız her gün ölme olasılığınız vardır.”

Uyandığınız her gün ölme olasılığınız vardır. Hayata bakmanın daha kötü yolları vardı, Elayne öyle tahmin ediyordu. Yine de ürperdi. O güvendeydi, en azından bebekleri doğana kadar, ama başka kimse güvende değildi.

Harita Odası’nın geniş, aslan oymalı kapısında bekleyen nöbetçiler deneyimli Askerlerdi, biri kısa ve sıskaydı, diğer ise boyuna rağmen güdük görünmesine sebep olacak kadar genişti. Onları diğer Askerlerden ayıran hiçbir görünür özellikleri yoktu, ama yalnızca iyi kılıç kullanıcıları, güvenilir adamlar bu göreve getirilirdi. Kısa boylu adam Deni’ye başını salladı, sonra Birgitte kaşlarını onaylamazlıkla çatınca sırtını dikleştirdi. Deni ise adama utangaç utangaç gülümsedi –Deni! Utangaç utangaç! Bu arada iki Asker kadın kaçınılmaz işlerini yaptılar. Birgitte ağzını açtı, ama Elayne elini onun koluna koydu ve diğer kadın ona baktı, sonra altın rengi kalın örgüsünü savurarak başını iki yana salladı.

“Görev başındalarken iyi değil, Elayne. Görevleri ile ilgilenmeleri gerekiyor, birbirlerine göz süzmekle değil.” Sesini yükseltmemişti, ama Deni’nin yuvarlak yanakları kızardı ve gülümsemeyi bırakıp koridoru izlemeye döndü. Böylesi daha iyiydi belki, ama yine de yazık olmuştu. Birileri yaşamdan zevk almalıydı.

Harita Odası, saraydaki ikinci en büyük balo salonuydu ve genişti. Kırmızı damarlı mermerden dört şöminesinde, oymalı şömine raflarının altında küçük ateşler yanıyordu. Kubbeli tavanı yaldızla işlenmişti ve beyaz mermer duvarlardan iki boy uzaklıkta, geniş aralıklı sütunlarca desteklenmişti. Duvarlardaki halılar indirilmişti ve aynalı ayaklı şamdanlar odayı, pencerelerin aydınlatabileceği kadar iyi aydınlatıyordu. Seramik zemininin büyük kısmı Caemlyn’in detaylı haritası ile kaplıydı ve ilk defa binden fazla sene önce, Yeni Şehir tamamlandığında yapılmıştı, ama Aşağı Caemlyn büyümeye devam etmişti. Andor kurulmadan uzun zaman önce, hatta Artur Şahinkanadı’ndan önce. O zamandan bu yana, seramikleri soldukça ya da yıprandıkça, defalarca yenilenmişti, bu yüzden her sokak gerçekte olduğu gibiydi –en azından, bugüne dek öyleydi; Işık izin verse de hâlâ öyle olsa– ve seneler içinde yenilenen pek çok binaya rağmen, ara sokaklar bile dev haritanın betimledikleri ile aynıydı.

Bununla beraber, öngörülebilir gelecekte Harita Odası’nda dans edilmeyecekti. Sütunların arasındaki uzun masaların üzerinde daha fazla harita duruyordu, bazıları masaların kenarından sarkacak kadar genişti ve duvarların dibindeki raflara raporlar yığılmıştı; kilit altına alınmasına ya da ezberlenip yakılmasına gerek duyulacak kadar hassas olmayan raporlar. Birgitte’in, belge dolu sepetleri ile hemen hemen tamamen kaplanmış geniş yazı masası odanın uzak ucunda duruyordu. Kumandan General olarak, kendi çalışma odası vardı, ama Harita Odası’nı keşfeder etmez, yerdeki haritayı kullanmamanın yazık olacağına karar vermişti.

Kırmızıya boyanmış küçük tahta bir disk, dış duvarda, saldırının püskürtüldüğü yeri işaret ediyordu. Birgitte geçerken diski aldı ve yazı masasının üzerindeki, disk dolu yuvarlak sepete attı. Elayne başını iki yana salladı. Küçük bir sepetti, ama aynı anda bütün disklerin kullanılmasını gerektirecek kadar çok saldırı olursa...

“Leydi Birgitte, yem stoku hakkında istediğiniz rapor geldi,” dedi gri saçlı bir kadın, düzgün el yazısı ile kaplı bir sayfayı uzatarak. Kadının düzgün, kahverengi elbisesinin göğsüne Beyaz Aslan işlenmişti. Beş kâtip daha, kalemlerini cızırdatarak çalışıyorlardı. Norry Efendi’nin en güvenilir kâtiplerindendiler ve Harfor Hanım kırmızı beyaz üniformalı ulakları, kâtiplerin küçük yazı masalarının arkasında, duvarın dibinde bekleyen hızlı genç adamları –aslında çocuk sayılırlardı– bizzat seçmişti. Oldukça güzel bir delikanlı olan biri eğilecek oldu, sonra kızararak vazgeçti. Birgitte ona ya da diğer asillere verilecek selamları birkaç kelime ile sınırlamıştı. İş önce gelirdi ve bundan hoşlanmayan asiller Harita Odası’na girmekten kaçınabilirdi.

“Teşekkür ederim, Anford hanım. Daha sonra bakarım. Sen ve diğerleri dışarıda bekleyebilirseniz, lütfen?”

Anford Hanım, mürekkep şişelerinin kapaklarını kapatmaları ve yazılarının üzerine kum serpmeleri için zaman tanıyarak, çabucak ulakları ve diğer kâtipleri topladı. Kimse şaşırmadı. Zaman zaman özel görüşmeler yapılması ihtiyacına alışıktılar. Elayne insanların Harita Odası’na Sırlar Odası dediğini duymuştu, ama aslında orada çok gizli şeyler saklanmıyordu. Çok gizli şeyler onun dairesinde kilit altına alınmıştı.

Kâtipler ve ulaklar çıkarken, Elayne uzun masalardan birine yürüdü. Masanın üzerindeki harita Caemlyn’i ve seksen kilometre çevresini gösteriyordu. Siyah Kule bile, şehrin iki fersah güneyinde bir kare olarak işaretlenmişti. Andor üzerine kurulmuştu ve ondan kurtulmanın yolu yoktu. Hâlâ bazı günler, kapıyollar aracılığıyla, denetim yapacak Askerler gönderiyordu, ama mekân o kadar genişti ki Elayne öğrenmeden Asha’manlar her şeyi yapabilirdi. Mineli topları olan iğneler Arymilla’nın şehir çevresindeki sekiz kampını, küçük metal figürler diğer muhtelif kampları işaretliyordu. Altından yapılmış, serçe parmağı boyunda küçük bir atmaca Goshienlerin yerini belirtiyordu. Ya da eskiden nerede olduklarını. Gitmişler miydi acaba? Atmacayı cebine koydu. Aviendha tam bir atmaca gibiydi. Masanın diğer yanında, Birgitte tek kaşını sorgularcasına kaldırdı.

“Gidiyorlar ya da gittiler bile,” dedi Elayne ona. Ziyaret edeceklerdi. Aviendha sonsuza dek gitmiş değildi. “Rand bir yerlere gönderdi. Nereye, bilmiyorum, kavrulası adam.”

“Aviendha’nın neden yanında olmadığını merak etmiştim.”

Elayne bir parmağını bir el boyundaki bronz atlı adam figürünün üzerine koydu. Figür şehrin birkaç fersah batısında duruyordu. “Birinin gidip Davram Bashere’in kampına bakması gerek. Saldaealıların da gidip gitmediğini öğren. Ejder Alayı’nın da.” Aslında onların gidip gitmemesi fark etmezdi. Işık’a şükür savaşa karışmamışlardı ve Arymilla’nın onlardan korkarak saldırmaktan kaçınmasının zamanı çoktan geçmişti. Ama Andor’da bilmediği şeyler olmasından hoşlanmıyordu. “Yarın Siyah Kule’ye de Askerler gönder. Onlara, gördükleri Asha’manları saymalarını söyle.”

“Demek ki büyük bir savaş planlıyor. Bir büyük savaş daha. Seanchanlara karşı, sanırım.” Birgitte kollarını göğsünde kavuşturarak haritaya kaşlarını çattı. “Nerede ve ne zaman olduğunu merak edebilirdim, ama bizim önümüzde yeterince savaş var.”

Harita, Arymilla’nın neden bu kadar çok baskı yaptığını gösteriyordu. Her şeyden önce, Caemlyn’in kuzeydoğusunda, haritanın hemen hemen dışında, kıvrılmış uyuyan, patileriyle burnunu örtmüş, ayı şeklinde bronz bir figür vardı. Yaklaşık iki yüz bin adam, tüm Andor’un sürebileceği kadar çok eğitimli adam. Saklamaya çalıştıkları, belki bir düzine Aes Sedai ile dört Sınırboyu hükümdarı, açıklamadıkları sebeplerden dolayı Rand’ı arıyordu. Elayne’in görebildiği kadarıyla Sınırboyluların Rand’ın aleyhine dönmek için sebebi yoktu –ama basit gerçek şuydu ki, Rand onları diğer ülkeler gibi kendine bağlamamıştı– ama Aes Sedailer bambaşka bir meseleydi, özellikle de kime sadık oldukları belli olmadığından ve on iki Aes Sedai Rand için bile tehlikeli bir sayı olabilirdi. Eh, dört hükümdar, Elayne’in onları Andor’un içinde istemesinin sebeplerini kısmen çözmüşlerdi, ama Elayne Rand’ın nerede olduğu konusunda onları yanlış yönlendirmeyi başarmıştı. Ne yazık ki, Sınırboylular ağır ağır kuzeye ilerlerken, ne kadar hızlı yürüdüklerine dair her tür hikâyeyi yalanlamışlardı ve şimdi oldukları yerde bekliyor, kuşatma altındaki şehre yaklaşmaktan kaçınmanın bir yolunu bulmaya çalışıyorlardı! Bu anlaşılabilir, hatta övgüye değer bir şeydi. Andor topraklarında, Andorlu silahlı adamlara fazla yaklaşan dışarlıklı ordular hassas bir durum yaratırdı. Her zaman en az birkaç pervasız çıkardı. O şartlar altında kolaylıkla kan dökülebilir, hatta savaş çıkabilirdi. Yine de, Caemlyn’in çevresinden dolaşmaları zor olacaktı; dar kır yolları yağmurlar yüzünden bataklığa dönüşmüş, o büyüklükte bir ordunun geçişini zorlaştırmıştı. Ama Elayne onların Caemlyn’e otuz kırk kilometre daha yaklaşmalarını diliyordu. Onların varlığının şimdiye dek farklı bir etkisi olacağını ummuştu. Hâlâ daha olabilirdi.

Arymilla ve muhtemelen kendisi için daha da önemlisi, kılıcın önünde havaya kaldırmış minik, gümüş bir kılıçlı adamla aynı gümüş ustasının elinden çıkmış gümüş bir baltalı kargı taşıyıcısı, Siyah Kule’nin birkaç fersah ötesinde duruyordu; biri kara karenin batısında, diğeri doğusundaydı. O iki kampta Luan, Ellorien, Abelle, Aemlyn, Arathelle ve Pelivar altmış bine yakın adam toplamıştı. Onların ve o asillerin mülkleri soyulup soğana çevrilmiş olmalıydı. Son üç gündür Dyelin o kamplardaydı, niyetlerini öğrenmeye çalışıyordu.

Sıska Asker kapı kanatlarından birini açtı ve halat işi gümüş tepsi üzerinde iki altın şarap sürahisi ve mavi Deniz Halkı porseleninden bir dizi kadeh taşıyan yaşlı hizmetkâr kadının girmesi için tuttu. Reene orada kaç kişinin olacağından emin olamamış gibiydi. Kırılgan kadın, ağır tepsiyi eğip bir şeyler düşürmemek için çok yavaş ve dikkatle hareket ediyordu. Elayne tepsiyi almak için Hava akışları yönlendirdi, sonra kullanmadan dağılmalarına izin verdi. Kadının işini yapamadığını ima etmek kırıcı olurdu. Ama coşkuyla teşekkür etti. Yaşlı kadın, sevinçle, geniş geniş gülümsedi ve tepsiden kurtulduktan sonra derin bir reverans yaptı.

Hizmetçinin hemen arkasından Dyelin geldi. Tam bir enerji timsaliydi. Reene’yi dışarıya kışkışladı, sürahilerden birinin içine bakarak yüzünü buruşturdu –Elayne içini çekti, kuşkusuz keçi sütü vardı o sürahide– ve diğer sürahiden bir kadeh doldurdu. Açık ki Dyelin tazelenmesini yüzünü yıkayıp kır düşmüş altın rengi saçlarını fırçalamakla kısıtlamıştı, çünkü yüksek yakasına Taravin Evi’nin Baykuş ve Meşe simgesini taşıyan geniş yuvarlak gümüş bir iğne taktığı koyu gri binici elbisesinin eteklerinde yarı kurumuş çamur benekleri vardı.

“Ciddi şekilde yanlış bir şeyler var,” dedi, kadehindeki şarabı içmeden döndürerek. Gözlerinin köşelerindeki ince çizgiler bir kaş çatışıyla derinleşti. “Bu saraya sayısız defa geldim ve bugün iki kez kayboldum.”

“Bunu biliyoruz,” dedi Elayne ve çözebildikleri birkaç şeyi ve ne yapmayı planladığını anlattı çabucak. Geç de olsa, kulak misafirlerine karşı bir örgü yaptı ve onun saidar’ı biçtiğini hissedince şaşırdı. En azından her kim dinliyorsa, bunun sarsıntısını hissedecekti. Küçük bir sarsıntı, çünkü o kadar az Güç söz konusuydu ki Elayne hissetmemişti. Belki bir dahaki sefer büyük bir sarsıntı olması için bir yol bulurdu. Belki bu kulak misafirlerinin cesaretini kırardı.

“Demek yine olabilir,” dedi Dyelin, Elayne bitirdiği zaman. Sesi sakindi, ama aniden ağzı kurumuş gibi dudaklarını yaladı ve şarabından bir yudum aldı. “Pekâlâ. Tamam o zaman. Sebebini bilmiyorsan ve bir daha olup olmayacağını bilmiyorsan, ne yapacağız?”

Elayne bakakaldı. Bir kez daha, biri ondan bilmediği yanıtlar istiyordu. Ama diğer yandan, kraliçe olmak da bu demekti. Her zaman bir yanıt bulmanız beklenirdi. Aes Sedai olmak bu demekti. “Durduramıyoruz, bu yüzden bununla yaşamamız gerekiyor, Dyelin. İnsanların çok fazla korkmasını engellememiz gerekiyor. Neler olduğunu, bildiğimiz kadarıyla ilan edeceğim ve diğer Aes Sedailerin de aynısını yapmasını sağlayacağım. Böylece, insanlar Aes Sedailerin farkında olduğunu bilecek ve bu onları bir miktar rahatlatmalı. Biraz. Yine korkacaklar, elbette, ama biz hiçbir şey söylemezsek ve yine olursa korkacakları kadar değil.”

Bu ona zayıf bir çaba gibi geliyordu, ama şaşırtıcı şekilde, Dyelin duraksamadan onayladı. “Ben de başka şey öneremezdim zaten. Çoğu insan siz Aes Sedailerin her şeyi halledebileceğini düşünüyor. Bu koşullar altında, yeterli olmalı.”

Peki Aes Sedailerin hiçbir şeyi halledemediğini fark ettiklerinde ne olacaktı? Elayne’in hiçbir şeyi halledemediğini fark ettiklerinde? Eh, dereyi gördüğü zaman paçaları sıvayacaktı. “Haber iyi mi, kötü mü?”

Dyelin yanıt veremeden kapı yine açıldı.

“Leydi Dyelin’in döndüğünü duydum. Bizi çağırtmalıydın, Elayne. Henüz kraliçe olmadın ve bazı şeyleri benden saklaman hoşuna gitmiyor. Aviendha nerede?” Soğuk bakışlı, idare edilemez bir genç kadın –aslında genç kız sayılırdı, hamisi onu kendi yoluna gitmesi için serbest bırakmış olsa da, rüştünü ispat etmesine daha aylar vardı– olan Catalyn Haevin, tepeden tırnağa kibir timsaliydi ve tombul çenesini havaya kaldırmıştı. Elbette, bu mavi binici elbisesinin yüksek yakasını süsleyen, Haevin Evi’nin Mavi Ayısı desenli büyük mineli iğneden kaynaklanıyor da olabilirdi. Catalyn, yatağını Dyelin ve Sergase ile paylaşmaya başladığından beri Dyelin’e saygı ve belli bir ihtiyatla yaklaşmaya başlamıştı, ama Elayne karşısında, bir Yüksek Makam’ın her tür ayrıcalığını talep ediyordu.

“Hepimiz duyduk,” dedi Conail Northan. Kırmızı ipek ceket giymiş, ince ve uzun boylu, güleç gözlere ve kartal gagası gibi bir burna sahip olan Conail daha yeni reşit olmuştu, on altıncı isim gününü geçeli birkaç ay olmuştu. Kasıla kasıla yürüyor, kılıcının kabzasını aşkla okşuyordu, ama zararsız birine benziyordu. Yalnızca çocuksuydu, bir Yüksek Makam’da talihsiz bir özellik. “Hepimiz Luan ile diğerlerinin bize ne zaman katılacağını öğrenmek için sabırsızlandık. Bu ikisi koşarak gelmiş olmalı.” Yanındaki iki genç delikanlının, Perival Mantear ile Branlet Gilyard’ın, saçlarını karıştırdı. Delikanlılar ona pis pis baktılar ve saçlarını parmaklarıyla düzelttiler. Perival kızardı. Oldukça kısa boylu, ama epey yakışıklı biri olan delikanlı, on iki yaşındaydı ve aralarındaki en küçük Yüksek Makam’dı, ama Branlet ondan yalnızca bir yaş büyüktü.

Elayne içini çekti, ama gitmelerini isteyemezdi. Çoğu daha çocuk olabilirdi –Conail’in davranışlarına bakarak, belki hepsi– ama onlar kendi Evlerinin Yüksek Makamlarıydı ve Dyelin ile birlikte, Elayne’in en önemli müttefikleriydi. Dyelin’in yolculuğunun amacını nasıl öğrendiklerini bilmeyi diledi. Dyelin’in getirdiği haberi öğrenene kadar sır olarak saklanması gerekiyordu bunun. Reene için bir iş daha. Kontrolsüz dedikodu, yanlış dedikodu, casuslar kadar tehlikeli olabilirdi.

“Aviendha nerede?” diye sordu Catalyn. Tuhaftır, Aviendha’dan bayağı hoşlanır olmuştu. Ondan büyülendiğini söylemek daha doğru olurdu. Aviendha’dan ona mızrak kullanmayı öğretmesini istemekte ısrar etmişti.

“Ee, Leydim,” dedi Conail, gidip bir kadehi şarapla doldurarak, “bize ne zaman katılacaklar?”

“Kötü haber şu: bize katılmayacaklar,” dedi Dyelin sakin sakin. “İyi haber ise, Arymilla’ya katılmayı reddettikleri.” Branlet şarap sürahisine uzanınca yüksek sesle boğazını temizledi. Oğlanın yanakları kızardı ve aslında baştan beri onu almayı düşünüyormuş gibi, diğer sürahiye uzandı. Gilyard Evi’nin Yüksek Makamı olabilirdi, ama kalçasındaki kılıca rağmen hâlâ çocuktu. Perival de kılıç kuşanmıştı, üzerine fazla büyük gelen ve yer seramikleri üzerinde sürüklediği bir kılıç, ama o keçi sütünü almıştı bile. Catalyn kendine şarap doldurarak alayla oğlanlara baktı, Dyelin’in ona baktığını fark ettiğinde yüzünden silinen küçümseyici bir gülümseme.

“İyi haber demek için çok küçük şalgamlar,” dedi Birgitte. “Değilse kavrulayım. Lanet olası yarı aç bir sincap getiriyorsun ve ona biftek diyorsun.”

“Her zamanki gibi iğneli,” dedi Dyelin kuru kuru. İki kadın dik dik bakıştılar, Birgitte yumruklarını sıktı, Dyelin kemerindeki hançeri elledi.

“Tartışmak yok,” dedi Elayne keskin bir sesle. Bağdaki öfke de işine yaramıştı. Zaman zaman, o ikisinin yumruk yumruğa geleceğinden korkuyordu. “Bugün didişmenize tahammül etmeyeceğim.”

“Aviendha nerede?”

“Gitti, Catalyn. Başka neler öğrendin, Dyelin?”

“Nereye gitti?”

“Uzağa,” dedi Elayne sakin sakin. Saidar olsa da olmasa da, kızın yüzünü tokatlamak istiyordu. “Dyelin?”

Yaşlı kadın Birgitte ile giriştiği bakışma yarışından vazgeçtiğini saklamak için şarabından bir yudum aldı. Gelip Elayne’in yanında durdu, gümüş kılıçlı adamı aldı, çevirdi, sonra yine yerine koydu. “Aemlyn, Arathelle ve Pelivar beni taht üzerinde hak iddia etmem için ikna etmeye çalıştı, ama onlarla son konuştuğum zamanki kadar şevkli değillerdi. Sanırım bunu yapmayacağıma ikna ettim sayılır onları.”

“Sayılır mı?” Birgitte sözcüğe bir ton istihza katmıştı. Dyelin onu duymazdan geldi. Elayne Birgitte’e kaşlarını çattı, Birgitte huzursuzca kıpırdandı ve gidip kendine bir kadeh şarap aldı. Çok tatmin edici. Her neyi doğru yapıyorsa, işe yaramaya devam edeceğini umuyordu.

“Leydim,” dedi Perival eğilerek ve iki kadehten birini Elayne’e uzatarak. Elayne kadehi almadan önce gülümseyip diz kırmayı başardı. Keçi sütü. Işık, o sıvıdan tiksinmeye başlıyordu!

“Luan ve Abelle... yorum yapmadı,” diye devam etti Dyelin, baltalı kargı taşıyan figüre kaşlarını çatarak. “Senin tarafına kayıyor olabilirler.” Ama buna inanıyormuş gibi konuşmamıştı. “Luan’a, en başta Naean ile Elenia’yı tutuklamama onun yardım ettiğini hatırlattım, ama Pelivar’da işe yaradığından daha fazla işe yaramamış olabilir.”

“Demek hepsi Arymilla’nın kazanmasını bekliyor olabilir,” dedi Birgitte sertçe. “Hayatta kalırsan, ona karşı seni destekleyecekler. Hayatta kalmazsan, içlerinden biri kendi iddiasını öne sürecek. Senden sonra en iyi seçim Ellorien, değil mi?” Dyelin Kaşlarını çattı, ama inkâr etmedi.

“Ya Ellorien?” diye sordu Elayne sessizce. Yanıtı bildiğinden emindi. Annesi Ellorien’i kamçılatmıştı. Bunu Rahvin’in etkisi altında yaptırmıştı, ama buna pek az kişi inanıyor gibiydi. Pek azı Gaebril’in Rahvin olduğuna inanmıştı.

Dyelin yüzünü buruşturdu. “Kadın tam bir taş kafa! Bir işe yarayacağına inansa beni desteklediğini ilan edermiş. En azından işe yaramayacağını görecek kadar kafası çalışıyor.” Elayne onun Ellorien’in kendi hak iddiasından bahsetmediğini fark etti. “Her durumda, onları izlemeleri için Keraille Surtovni ile Julanya Fote’yi bıraktım. Harekete geçeceklerinden kuşkuluyum, ama geçerlerse, hemen haberimiz olacak.” Aynı sebepten dolayı, zincir kurarak Yolculuk yapabilen üç Kandaş da Sınırboyluları izliyordu.

Demek, Dyelin nasıl sunmaya çalışırsa çalışsın, hiç de iyi haber değildi. Elayne Sınırboylu tehdidinin bazı Evlerin onu desteklemesini sağlayacağını ummuştu. En azından Andor sınırını geçmelerine izin vermem için bir sebep hâlâ geçerli, diye düşündü sertçe. Tahta oturamasa bile, Andor için bu hizmeti yapmış olacaktı. Tahta her kim oturursa, her şeyi tamamen berbat etmediği sürece. Arymilla’nın bunu yapacağını hayal edebiliyordu. Eh, Arymilla Gül Tacı’nı takmayacaktı, o kadar. Kadının öyle ya da böyle durdurulması gerekiyordu.

“Demek altı oldu, altıya altı,” dedi Catalyn, kaşlarını çatarak ve sol elindeki uzun mühür yüzüğünü elleyerek. Düşünceli görünüyordu, son derece sıradışı bir şey. Normalde, hiçbir şeyi düşünmeden aklından geçeni söylerdi. “Candraed bize katılsa bile, sayımız ondan az.” Haevin Evi’ni ümitsiz bir davaya bağladığını mı düşünüyordu acaba? Ne yazık ki, Evini çözülemeyecek kadar sağlam düğümlerle bağlamamıştı.

“Luan’ın bize katılacağından emindim,” diye mırıldandı Conail. “Abelle ile Pelivar’ın da.” Şarabından büyük bir yudum aldı. “Arymilla’yı yendiğimizde geleceklerdir. Buraya yazıyorum.”

“Ama ne düşünüyorlar?” diye sordu Branlet. “Üç taraflı bir savaş mı başlatmaya çalışıyorlar?” Cümlenin yarısı sesi tizden basa dönüştü ve yüzü kıpkırmızı kesildi. Başını kadehine eğdi, ama yüzünü buruşturdu. Görünüşe göre, keçi sütünü Elayne kadar az seviyordu.

“Mesele Sınırboylular.” Perival’in sesi çocuk sesi kadar tizdi, ama kendinden emin konuşuyordu. “Uzak duruyorlar, çünkü burada kim kazanırsa kazansın, yine de Sınırboylularla uğraşılması gerekecek.” Ayıyı aldı ve ağırlığı ona yanıt verebilecekmiş gibi, elinde tarttı. “Benim anlamadığım, Sınırboylular neden topraklarımızı istila ediyor? Sınırboylarından çok uzağız. Hem, neden yollarına devam edip Caemlyn’e saldırmadılar? Arymilla’yı bir kenara süpürebilirler. Ve onları Arymilla kadar kolaylıkla püskürtebileceğimizden kuşkuluyum. O zaman neden buradalar?”

Conail gülümseyerek onun omzuna bir şaplak attı. “Sınırboylularla yüzleşmemiz seyre değer bir savaş olurdu. Northan’ın Kartalları ve Mantear’ın Örsü o gün Andor’un koltuklarını kabartırdı, hı?” Perival başını salladı, ama bu düşünce onu pek mutlu etmemiş gibiydi. Conail’in kesinlikle etmişti.

Elayne Dyelin ve Birgitte ile bakıştı, iki kadın da şaşkın görünüyordu. Elayne de hayret içindeydi. Diğer iki kadın biliyordu, elbette, ama küçük Perival saklanması gereken bir sırra çok fazla yaklaşmıştı. Diğerleri eninde sonunda, Sınırboyluların Evleri Elayne’e katılmaya zorlamak için orada olduğunu çözebilirlerdi, ama bu doğrulanmamalıydı.

“Luan ve diğerleri, Sınırboylular geri çevrilene kadar ateşkes yapma talebiyle Arymilla’ya haberci yolladılar,” dedi Dyelin bir an sonra. “Arymilla düşünmek için zaman istedi. Hesaplayabildiğim kadarıyla, duvarlardaki saldırılarını o zaman arttırdı. Onlara hâlâ düşündüğünü söylüyor.”

“Başka her şey bir kenara,” dedi Catalyn hararetle, “bu Arymilla’nın tahtı neden hak etmediğini gösteriyor. Hırsını Andor’un güvenliğinden üstün tutuyor. Luan ve diğerleri bunu göremediklerine göre aptal olmalılar.”

“Aptal değil,” diye yanıt verdi Dyelin. “Yalnızca geleceği onlardan daha iyi görebildiğini düşünen erkek ve kadınlar.”

Ya geleceği açıkça göremeyenler kendisi ve Dyelin’se, diye merak etti Elayne. Andor’u kurtarmak için Dyelin’i desteklemeliydi. Memnunlukla yapmazdı bunu, ama Andor kanını esirgemek için yapmalıydı. Dyelin on Ev’in desteğini alırdı, hatta ondan fazla Ev’in. Danine Candraed bile sonunda Dyelin’i desteklemek için harekete geçmeye karar verebilirdi. Yalnız, Dyelin kraliçe olmak istemiyordu. Gül Tacı’nı Elayne’in takması gerektiğine inanıyordu. Elayne de öyle. Ama ya yanılmışlarsa? Bu soru ilk defa aklına gelmiyordu, ama şimdi, onca kötü haberi gösteren haritaya bakarken, onu bir türlü aklından çıkaramıyordu.

O akşam, yalnızca sürpriz minik çilekleriyle anılarda kalan bir akşam yemeğinden sonra, dairesinin büyük oturma odasında kitap okudu. Okumaya çalıştı. Deri ciltli kitap, son zamanlarda okuduğu çoğu kitap gibi, Andor tarihi üzerineydi. Olaylara dair gerçekçi bir bakış açısı edinmek, onları birbirleri ile karılaştırmak için mümkün olduğunca çok kitap okuması gerekliydi. Her şeyden önce, bir hükümdarın kendi döneminde yayınlanmış bir kitap hükümdarın hatalarından hiç bahsetmezdi, eğer kendi Evindenlerse öncellerininkilerden de. Mantear’ın hatalarından ders almak istiyorsanız Trakandların döneminde yazılmış kitapları okumanız gerekiyordu, Norwelyn’in hatalarından ders almak istiyorsanız da Mantear zamanında yazılmış kitapları. Başkalarının yaptığı hatalar Elayne’e, aynı hataları yapmamayı öğretebilirdi. Annesinin ilk dersi buydu neredeyse.

Ama yoğunlaşamıyordu. Sık sık kendini, tek kelime görmeden bir sayfaya bakarken, kız kardeşini düşünürken ya da Aviendha’ya bir şey söylemek üzereyken onun yanında olmadığını hatırlarken buluyordu. Çok yalnız hissediyordu, ki saçmaydı bu. Bir şey istemesi olasılığına karşılık Sephanie bir köşede bekliyordu. Dairesinin kapısının dışında sekiz Asker kadın nöbet bekliyordu ve içlerinden biri, Yurith Azeri, sohbet etmek için mükemmeldi, geçmişi hakkında sessizliğini korusa da eğitimli bir kadındı. Ama hiçbiri Aviendha değildi.

Vandene ve ardından Kirstian ile Zarya süzülürcesine odaya girdiğinde rahatladı. Beyazlara bürünmüş iki kadın, uysal ifadelerle kapıda durdu. Yemin Çubuğu’nun dokunmadığı, orta yaşlarında görünen solgun Kirstian ellerini bel hizasında kavuşturmuştu; çekik gözlü, gaga burunlu Zarya daha orta yaşına gelmemiş görünüyordu. Elinde, beyaz havluya sarılı bir şey vardı.

“Rahatsız ettiğim için özür dilerim,” diye başladı Vandene, sonra kaşlarını çattı. Beyaz saçlı Yeşil’in yüzü bir şekilde, Aes Sedai hatlarına rağmen yaşlı izlenimi bırakıyordu. O hatlar yirmi yaşında, kırk yaşında ya da arada bir yerde olabilirdi; göz açıp kapanana dek değişiyor gibiydi. Belki parlak, derin ve acılı, koyu renk gözleri yüzündendi. O gözler çok şey görmüştü. Kadında aynı zamanda, bir bitkinlik vardı. Sırtı dikti, ama yine de bitkin görünüyordu. “Beni ilgilendirmez, elbette,” dedi nazikçe, “ama bunca Güç tutmanın özel bir sebebi var mı? Koridordan seni hissettiğimde çok karmaşık bir şey ördüğünü düşündüm.”

Elayne irkilerek, güvenle tutabildiğince çok Güç çekmiş olduğunu fark etti. Bu nasıl olmuştu? O kadar çok çektiğini hatırlamıyordu. Telaşla Kaynak’ı salıverdi; Güç akıp gider, dünya bir kez daha... sıradan olurken içi üzüntüyle doldu. Ruh hali o anda değişti.

“Beni rahatsız etmiyorsun,” dedi aksi aksi, kitabı önündeki masaya bırakarak. Daha üç sayfa bile okuyamamıştı zaten.

“O zaman yalnız kalmamızı sağlayabilir miyim?”

Elayne sertçe başını salladı –ne kadar Güç tuttuğu gerçekten de kadını hiç ilgilendirmezdi; protokolleri Elayne kadar, hatta ondan iyi biliyordu– ve Vandene kulak misafirlerine karşı bir örgü yaparken Sephanie’ye dışarıda beklemesini söyledi.

Örgü olsa da olmasa da, Vandene kapı hizmetçinin arkasından kapanana kadar bekledi, ancak ondan sonra konuştu. “Reanne Corly öldü, Elayne.”

“Ah, Işık, olamaz.” Aksiliği hıçkırıklara dönüştü ve Elayne telaşla kol yenindeki dantel kenarlı mendili çekip aniden yanaklarından akmaya başlayan yaşları sildi. Lanet olası değişken ruh halleri iş başındaydı, ama Reanne gözyaşlarını hak ediyordu kuşkusuz. Yeşil olmayı o kadar çok istemişti ki! “Nasıl?” Kavrulası, bebek gibi ağlamayı bırakabilmeyi diliyordu!

Vandene gözyaşı dökmüyordu. Belki dökecek gözyaşı kalmamıştı. “Güç’le boğulmuş. Her kim yapmışsa, gerekenden çok daha fazlasını kullanmış. Reanne’in üzerinde ve bulunduğu odada yoğun saidar kalıntıları vardı. Katil, onun nasıl öldüğünü kimsenin gözden kaçırmamasını istemiş.”

“Bu hiç mantıklı gelmiyor, Vandene.”

“Belki de geliyordur. Zarya?”

Saldaealı kadın küçük bohçayı masaya bıraktı ve havluyu açtı. Eklemli, tahta bir oyuncak bebek ortaya çıktı. Çok eskiydi, basit elbisesi lime lime olmuştu, yüzündeki boya pul pul kalkmıştı ve tek gözü yoktu, uzun siyah saçlarının yarısı eksikti.

“Bu Mirane Larinen’e aitti,” dedi Zarya. “Derys Nermala bir dolabın arkasında buldu.”

“Mirane’in bir bebek bırakmasının Reanne’in ölümü ile ne ilgisi olabileceğini anlamıyorum,” dedi Elayne, gözlerini silerek. Mirane kaçan Kandaşlardan biriydi.

“Yalnızca şu,” diye yanıt verdi Vandene. “Mirane Kule’ye gittiğinde, bu bebeği dışarıda sakladı, çünkü sahip olduğu her şeyin yakılacağını duymuştu. Kule’den gönderildiğinde bebeği aldı ve hep yanında taşıdı. Daima. Ama kadında bir tuhaflık vardı. Ne zaman bir süreliğine dursa, bebeği yine saklıyordu. Nedenini sorma. Ama kaçtığında onu burada bırakmış olamaz.”

Elayne gözlerini silmeye devam ederek sandalyesinde arkasına yaslandı. Artık yalnızca burnunu çekiyordu, ama gözlerinden hâlâ yaşlar akıyordu. “Demek ki Mirane kaçmadı. Onu öldürüldüler ve... cesetten kurtuldular.” İfade etmenin korkunç bir yoluydu. “Diğerlerini de mi sence? Hepsini?”

Vandene başını salladı ve bir anlığına zayıf omuzları çöktü. “Korkarım öyle,” dedi, sırtını dikleştirerek. “Geride bıraktıkları eşyalar arasında ipuçları bulacağımı düşünüyorum; bu bebek gibi değer verilen andaçlar, çok sevdikleri bir parça mücevher. Katil suçlarını saklamak konusunda akıllı davrandığını düşünmemizi istedi, ama yeterince akıllı değil, yalnız biz o ipuçlarını bulmak konusunda o kadar akıllıca davranmadık, bu yüzden daha açık bir ipucu bıraktı.”

“Kandaşları korkutup kaçırmak için,” diye mırıldandı Elayne. Bu ona zarar vermezdi, ama onu Rüzgârbulanların merhametine bırakırdı ve o kadınlar gittikçe sertleşiyordu. “Onların kaçı biliyordur bunu?”

“Şimdiye dek hepsi öğrenmiştir, bana göre,” dedi Vandene kuru kuru. “Zarya Derys’e susmasını söyledi, ama o kadın kendi sesini işitmeye bayılıyor.”

“Bu beni hedef almış görünüyor. Arymilla’nın tahta geçmesine yardım etmek için. Ama bir Kara Aes Sedai’nin bunda ne çıkarı olabilir? Aramızda iki katil olduğunu düşünemiyorum. En azından bu Merilille meselesini hallediyor. Sumeko ve Alise’le konuş, Vandene. Kalanların paniğe kapılmamasını onlar sağlayabilir.” Kandaş hiyerarşisinde Sumeko Reanne’den sonra geliyordu. Alise çok daha aşağıda olsa da, büyük nüfuz sahibi bir kadındı. “Şu andan itibaren hiçbiri, tek bir dakika için bile yalnız kalmayacak. Her zaman en az iki kişi birlikte olacak, üç dört kişi olsalar daha iyi. Ve Careane ile Sareitha’ya karşı dikkatli olmaları konusunda uyar onları.”

“Bunu yapmamanı öneririm,” dedi Vandene çabucak. “Gruplar halinde dolaşırken güvende olacaklarını düşünüyorum. Ayrıca, Careane ile Sareitha’nın kulağına çalınır. Aes Sedailere karşı uyarmak? Kandaşlar hemen kendilerini ele verirler.” Kirstian ile Zarya ciddi ciddi başlarını salladılar.

Elayne bir an sonra, gönülsüzce de olsa, gizliliği korumayı kabul etti. Kandaşlar gerçekten de gruplar halinde güvende olurlardı. “Chanelle Reanne ve diğerlerini öğrensin. Rüzgârbulanların tehlikede olduklarını düşünemiyorum –onları kaybetmek bana Kandaşları kaybetmek kadar zarar vermez– ama gitmeye karar verseler harika olmaz mıydı?”

Gideceklerini sanmıyordu –Chanelle, pazarlığı yerine getirmeden Deniz Halkı’na dönmeye korkuyordu– ama gitseler, karanlık bir günde aydınlık bir şey olurdu. En azından gün bundan daha fazla kararamazmış gibi geliyordu. Düşünce Elayne’in içini ürpertti. Işık izin verse de hiçbir şey daha fazla karartmasa.

Arymilla yahni tabağını yüzünü buruşturarak ittirdi. Geceyi hangi yatakta geçirmek istediği sorulmuştu –hizmetçisi Arlene yapıyordu o seçimi; kadın Arymilla’nın neden hoşlandığını bilirdi– ve en azından düzgün bir yemek beklemişti, ama koyun eti yağlıydı ve kesinlikle bozulmaya başlamıştı. Son zamanlarda bu çok sık oluyordu. Bu sefer aşçıyı kırbaçlatacaktı! Bu kamptaki asillerin hangisinin hizmetinde olduğunu bilmiyordu, yalnızca eldeki en iyi aşçı olması gerektiğini biliyordu –en iyi!– ama fark etmezdi. Adam, başkalarına örnek olsun diye kırbaçlanacaktı. Ve sonra kovulacaktı, elbette. Cezalandırıldıktan sonra, bir aşçıya asla güvenemezdiniz.

Çadırdaki hava canlı sayılmazdı. Kamptaki asillerin çoğu onunla yemek yemek üzere davet edilmeyi beklemişti, ama hiçbiri yeterince yüksek değildi. Arymilla bir ikisini, hatta Naean ya da Elenia’nın adamlarından bazılarını davet etmediğine pişman olmaya başlamıştı. Onu eğlendirebilirlerdi. En yakın müttefikleri masada birlikteydi ve cenaze yemeği yediklerini sanırdınız. Ah, seyrelen beyaz saçlarını taramamış olan sıska ihtiyar Nasin iştahla yiyordu, etin neredeyse bozulmuş olduğunu fark etmemiş görünüyordu ve Arymilla’nın elini babacan tavırlarla okşuyordu. Arymilla, görevbilir bir kız evlat gibi gülümsedi ona. Aptal adam bu gece çiçek işlemeli ceketlerinden birini giymişti. O şey bir kadının sabahlığı sanılabilirdi! Neyse ki, adam müstehcen sırıtışlarının hepsini masanın aşağısındaki Elenia’ya yöneltiyordu; ne zaman Nasin’den yana baksa, bal saçlı kadın irkiliyor, tilkimsi yüzü soluyordu. Elenia, Yüksek Makam olan kocası değil de kendisiymiş gibi yönetiyordu Sarand Evi’ni, ama Arymilla’nın Nasin’in ona dilediğini yapmasına izin vereceğinden korkuyordu. Artık bu tehdit gereksiz kalmıştı, ama yine de el altında olması iyiydi. Evet, Nasin Elenia’yı boş yere kovalamaktan memnundu, ama diğerleri kasvete dalmıştı. Tabaklarını hiç dokunmadan bırakmışlardı ve iki hizmetkâr adama kadehlerini doldurtup duruyorlardı. Arymilla başkalarının hizmetkârlarına güvenmekten hiç hoşlanmazdı. En azından şarap bozuk değildi.

“Ben hâlâ daha şiddetli saldırmamız gerektiğini düşünüyorum,” diye homurdandı Lir sarhoş sarhoş, kadehinin içine bakarak. Kırbaç gibi bir adamdı, kırmızı ceketi zırh kayışları yüzünden yıpranmıştı. Baryn Evi’nin Yüksek Makamı her zaman saldırmaya can atıyormuş gibi görünürdü. İncelikli davranmak adamı aşıyordu. “Gözlerim ve kulaklarım bu ‘kapıyol’ denen şeylerden şehre her gün daha fazla silahlı adam girdiğini raporluyor.” Başını iki yana salladı ve alçak sesle bir şeyler mırıldandı. Adam Kraliyet Sarayı’nda düzinelerce Aes Sedai olduğu söylentilerine ciddi ciddi inanıyordu. “Bütün bu küçük saldırılar adam kaybetmemizden başka işe yaramıyor.”

“Katılıyorum,” dedi Karind, göğsüne taktığı, Anshar Evi’nin koşan Kızıl Tilkisi desenli büyük altın iğnesi ile oynayarak. O da Lir kadar sarhoştu. Kare yüzü gevşemişti. “Adam israf etmek yerine baskı yapmamız gerek. Duvarları bir kez aştık mı, sayı avantajımız işe yarayacak.”

Arymilla’nın ağzı gerildi. En azından, yakında Andor Kraliçesi olacak bir kadının hak ettiği saygıyı göstermeleri gerekirdi. Ama onlar durmaksızın ona itiraz ediyorlardı. Ne yazık ki, Baryn ile Anshar Evleri, Sarand ile Arawn kadar sıkı sıkıya bağlanmamıştı onunkine. Jarid ile Naean’ın aksine, Lir ile Karind onu desteklediklerini yazıya başvurmadan ilan etmişlerdi. Nasin de öyle, ama Arymilla onu kaybetmekten korkmuyordu. Nasin’i bileğine bilezik diye takabilirdi.

Zorla gülümseyerek, neşeli bir sesle konuştu. “Paralı askerleri kaybediyoruz. Kendi silahlı adamlarımız yerine ölmeyeceklerse, paralı askerler neye yarar ki?” Şarap kadehini kaldırdı ve gümüş kenarlı mavi üniforma içinde ince bir adam doldurmak için seğirtti. Aslında, o kadar telaş etti ki bir damlasını Arymilla’nın eline döktü. Arymilla’nın kaşlarını çatması üzerine cebindeki mendili çıkardı ve daha Arymilla elini çekemeden şarap damlasını sildi. Kendi mendiliyle! Işık bilir ne kadar kirli bir mendildi ve adam Arymilla’ya onu dokundurmuştu! Adam eğilerek ve özürler mırıldanarak gerilerken ağzı korkuyla seğirdi. Bırak yemeğin sonuna kadar hizmetine devam etsin. Ondan sonra kovulacaktı. “Sınırboylulara karşı at sürerken bütün silahlı adamlarımıza ihtiyacım olacak. Sen de katılmıyor musun, Naean?”

Naean iğne batırılmış gibi irkildi. Göğsüne gümüş iplikle Arawn Evi’nin Üç Anahtarı işlenmiş sarı ipek elbise içindeki, ince ve solgun Naean, son haftalarda perişan görünmeye başlamıştı, mavi gözleri gergin ve yorgundu. Azametli tavırları yok olmuştu. “Elbette, Arymilla,” dedi uysal uysal ve kadehini başına dikti. Güzel. O ve Elenia kesinlikle ehlileşmişti, ama Arymilla, ikisinin de yüreklenmediğinden emin olmak için zaman zaman kontrol etmekten hoşlanıyordu.

“Luan ve diğerleri seni desteklemeyecekse, Caemlyn’i ele geçirmenin ne faydası olacak?” Nasin’in torunu ve vârisi olan Sylvase öyle nadir konuşurdu ki, sorusu Arymilla’yı şoke etti. Sağlam yapılı, pek de güzel olmayan kadının bakışları genelde donuk olurdu, ama mavi gözleri o anda oldukça keskindi. Herkes ona bakakaldı. Bu kadını hiç de rahatsız etmemiş gibiydi. Şarap kadehi ile oynuyordu, ama Arymilla kadının en fazla ikinci kadehi olduğunu tahmin ediyordu. “Sınırboylularla savaşacaksak, neden Luan’ın ateşkes önerisini kabul etmiyoruz? Böylece Andor’un tüm gücü bölünmeden kullanılır.”

Arymilla gülümsedi. Aptal kadını tokatlamak istiyordu. Ama Nasin buna kızardı. Yüksek Makamlığını kaybetmemek için Sylvase’in Arymilla’nın “konuğu” olarak alıkonmasını istiyordu –adamın bir parçası, aklının pek yerinde olmadığının farkında gibiydi; tamamı ise, ölene dek Yüksek Makam’a yapışmak istiyordu– ama adam Sylvase’i seviyordu. “Ellorien ve diğerlerinden bazılarının bana gelmesini bekliyorum, çocuğum,” dedi Arymilla rahatça. Rahat bir sesle konuşmak çaba gerektiriyordu. Bu kız kim olduğunu sanıyordu? “Aemlyn, Arathelle ve Pelivar’ın da. Trakand Evi’ne karşı garezleri var.” Kuşkusuz Elayne ve Dyelin yoldan çekilinde geleceklerdi. O ikisi Caemlyn’in düşüşünden canlı kurtulamazdı. “Şehri ele geçirdiğimde, her durumda benim olacaklar. Elayne’in destekçilerinden üçü yalnızca çocuk. Conail Northan ise çocukluktan yeni çıkmış. Onları beni desteklediklerini ilan etmeye kolaylıkla ikna edebileceğime inanıyorum.” İkna edemese bile, Lounalt Efendi mutlaka ederdi. Çocukların ona ve halatlarına teslim edilmesi gerekirse yazık olacaktı. “Caemlyn’in benim karşımda düştüğü günün akşamı kraliçe olacağım. Öyle değil mi, baba?”

Nasin, masaya yarı çiğnenmiş yahni parçaları püskürterek kahkaha attı. “Evet, evet,” dedi, Arymilla’nın elini okşayarak. “Teyzeni dinle, Sylvase. Onun dediği gibi yap. Yakında Andor Kraliçesi olacak.” Gülümsemesi soldu, sesine tuhaf bir tını geldi. Adeta... yakarı doluydu. “Unutma, ben öldükten sonra Caeren Evi’nin Yüksek Makamı sen olacaksın. Ben öldükten sonra. Sen Yüksek Makam olacaksın.”

“Nasıl dilersen, Büyükbaba,” diye mırıldandı Sylvase, başını kısaca eğerek. Doğrulduğu zaman, bakışları her zamanki kadar donuktu. Keskinlik ışığın hilesi olmalıydı. Elbette.

Nasin homurdandı ve mutlu mutlu yahni yemeye döndü. “Günlerdir yediğim en iyi yahni. Sanırım bir tabak daha alacağım. Buraya daha fazla şarap, adam. Kupamın kuruduğunu görmüyor musun?”

Masanın çevresindeki sessizlik huzursuz edici şekilde uzadı. Nasin’in açık bunama gösterileri sebep oluyordu buna.

“Ben yine de diyorum ki,” diye başladı Lir sonunda, ama göğsünde Marne Evi’nin dört Gümüş Ayını taşıyan tıknaz bir silahlı adam içeri girince sözü kesildi.

Adam saygıyla eğildikten sonra masanın çevresinden dolandı ve eğilerek Arymilla’nın kulağına fısıldadı. “Hernvil Efendi yalnız konuşmak istiyor, Leydim.”

Nasin ve torunu dışında herkes şaraplarına yoğunlaşmış, kesinlikle gizli gizli dinlemiyormuş gibi yaptı. Nasin yemeğini yemeye devam etti. Sylvase ise boş boş Arymilla’ya baktı. O keskinlik kesinlikle ışık hilesi olmalıydı.

“Birkaç dakika sonra dönerim,” dedi Arymilla, ayağa kalkarak. Elini sallayarak yemekleri ve şarabı işaret etti. “Ben dönene kadar keyfinize bakın. Afiyet olsun.” Lir daha fazla şarap istedi.

Dışarıda, çamurdan korumak için eteklerini kaldırmaya zahmet etmedi. Arlene zaten onları temizlemek zorunda kalacaktı, bu yüzden biraz daha çamurlansa ne çıkardı? Bazı çadırlarda ışık vardı, ama kampın büyük kısmı yarım ay altında karanlıktı. Sekreteri Jakob Hernvil çadırın biraz ötesinde, sade bir ceket içinde bekliyordu. Elindeki lamba çevresinde sarı bir ışık halkası oluşturuyordu. Ufak tefek ve zayıf bir adamdı, sanki vücudundaki bütün yağ kaynayıp gitmişti. Gizlilik adamın iliklerine işlemişti ve Arymilla adamın sadakatinden emin olmak için o kadar çok para ödüyordu ki ancak çok büyük rüşvetler adamın ilgisini çekebilirdi. Bir yazmana ödenecek paradan çok daha fazlası.

“Yemeğinizi böldüğüm için özür dilerim, Leydim,” dedi adam eğilerek, “ama bunu hemen duymak isteyeceğinizden emindim.” Böylesine ufak tefek bir adamdan bu kadar gür bir ses duymak her zaman şaşırtıcı geliyordu. “Kabul ettiler. Ama altının tamamını peşin istiyorlar.”

Arymilla’nın dudakları kendiliklerinden inceldi. Altının tamamı. Yalnızca yarısını peşin ödeyerek halledebileceğini ummuştu. Kraliçe olduktan sonra kim alacağı için onu sıkıştırmaya cesaret edebilirdi ki? “Andscale Hanım’a hitaben bir mektup yaz. Yarın ilk iş imzalar, mühürlerim.” O kadar altını nakletmek günler alırdı. Silahlı adamları hazır etmek için ne kadar zaman gerekirdi? O tür şeylere asla çok fazla dikkat etmemişti. Lir ona söyleyebilirdi, ama Arymilla zayıflığını sergilemekten nefret ederdi. “Onlara, tam bir hafta sonra, yarın de. Günü gününe.” Bu yeterli olmalıydı. Bir hafta sonra Caemlyn onun olacaktı. Taht onun olacaktı. Arymilla, Işığın İnayeti ile, Andor Kraliçesi, Diyarın Savunucusu, Halkının Koruyucusu, Marne Evi’nin Yüksek Makamı. Gülümseyerek, harika haberi diğerlerine vermek üzere çadıra döndü.

18
Ejder’e Gelen Haber

“Yeter, Loial,” dedi Rand kararlılıkla, keçi derisi keseden kısa saplı piposuna tütün doldurarak. Tear tütünüydü, kurutulurken hafifçe yağlı bir tat kazanmıştı, ama bundan başka tütün bulunamıyordu. Yukarıda ağır, sıkıcı bir gök gürültüsü patladı. “Bu soruları yanıtlamam için sesim kısılana kadar konuşmam gerek.”

Lord Algarin’in malikânesindeki büyükçe odalardan birindeki uzun masada oturuyorlardı, öğle yemeğinden kalanlar masanın bir ucuna itilmişti. Hizmetkârların çoğu yaşlıydı ve Algarin Siyah Kule’ye gitmek üzere evden ayrıldığından beri daha ağır hareket ediyorlardı. Dışarıda yağan sağanak yağmur azalıyor gibiydi, ama güçlü esintiler hâlâ yağmur damlalarını pencerelere çarpıyor, sarıya boyalı altı kepenkteki camları sallıyordu. O camların çoğu kabarcıklıydı; bazıları dışarıdaki manzarayı tanınmayacak ölçüde çarpıtıyordu. Masalar ve sandalyeler sade oymalara süslenmişti, çiftlik evlerinde bulunabilecek mobilyalardan daha süslü değillerdi ve yüksek kirişli tavanın altındaki sarı kornişler de onlardan farksızdı. Odanın iki yanındaki iki şömine geniş ve yüksekti, ama sade taştan yapılmıştı, odun destekleri ve süngüler sade, sağlam demir işiydi. Lord ya da değil, Algarin pek zengin biri sayılmazdı.

Rand tütün kesesini cebine tıkarak şöminelerden birine gitti, şömine rafındaki küçük pirinç maşayı kullanarak yanan meşe odunlarından küçük bir parça aldı ve piposunu yaktı. Kimsenin bunu tuhaf bulmayacağını umuyordu. Kesinlikle gerekli olmadığı sürece yönlendirmekten kaçınıyordu, özellikle de yanında başkaları varsa –yönlendirdiği zaman başının döndüğünü saklamak zor oluyordu– ama şimdiye dek kimse bundan bahsetmemişti. Bir esinti, pencerelere ağaç dalları sürtünüyormuş gibi bir gıcırtı çıkmasına sebep oldu. Hayal görüyordu. En yakın ağaçlar tarlaların ötesinde, sekiz yüz metre uzaktaydı.

Loial Ogier odalarından sarmaşık oymalı bir sandalye getirmişti. Sandalyeye oturduğunda dizleri masa tablası ile aynı hizaya geliyordu, bu yüzden deri ciltli defterine yazmak istediğinde iyice öne eğilmesi gerekiyordu. Defter onun için küçüktü, öyle küçüktü ki geniş ceket ceplerine rahatça sığıyordu, ama yine de Rand’ın gördüğü insan defterleri kadar büyüktü. Loial’in üst dudağı ve çenesinin altı ince tüylerle kaplanmıştı; sakal ve bıyık uzatmaya çalışıyordu, ama birkaç haftalık çaba sonucunda, pek de başarılı bir girişim gibi görünmüyordu.

“Ama anlattıkların hemen hemen hiç işime yaramıyor,” diye gürledi Ogier, hayal kırıklığı ile gümleyen bir davul gibi. Tüylü kulakları sarkmıştı. Yine de, cilalı tahtadan kaleminin çelik ucunu silmeye başladı. Kalem Rand’ın başparmağından daha kalındı ve o kadar uzundu ki ince görünüyordu. Loial’in kalın parmaklarına kusursuz uyum gösteriyordu. “Kahramanlıklarından hiç bahsetmedin ve bahsettiklerin de başkalarına aitti. Her şey çok sıradanmış gibi anlatıyorsun. Seni dinleyen de, Illian’ın düşüşünün bir dokumacı tezgâhının onarılmasını izlemekten farksız olduğunu sanır. Ya Gerçek Kaynak’ı temizlemen? Sen ve Nynaeve zincir kurdunuz, sonra başka herkes Terkedilmişlerle savaşırken oturup yönlendirdiniz. Nynaeve bile bana bundan daha fazlasını anlattı ve o hemen hemen hiçbir şey hatırlamadığını iddia ediyor.”

Ter’angreal takılarının hepsini ve o tuhaf bilezik-yüzük angreal’ini takmış olan Nynaeve diğer şöminenin önündeki sandalyesinde kıpırdandı, sonra Alivia’yı izleme işine geri döndü. Zaman zaman pencerelere bakarak örgüsünü çekiştiriyordu, ama genellikle sarı saçlı Seanchan kadına odaklanıyordu. Kapının yanında nöbetçi gibi dikilmiş olan Alivia eğlentiyle hafifçe, kısaca gülümsedi. Eski damane Nynaeve’in davranışının ona hitaben olduğunu biliyordu. Ama kadının şahin bakışlı mavi gözlerindeki yoğunluk hiç kaybolmadı. Caemlyn’de, tasması çıkarıldığından beri hiç kaybolmamıştı. Topukları üzerine çökmüş iki Kız, Demir Dağı Taardadlarından Harilin ile Jarra Chareenlerinden Enaila, kedi beşiği oynuyor, kendi gösterilerini yapıyorlardı. Başlarına shoufa’larını dolamış, kara peçelerini göğüslerine sarkıtmışlardı ve her biri sırtında taşıdığı yay çantasının kayışlarına üç dört mızrak takmıştı ve boğa derisinden kalkanları yerde duruyordu. Malikânede elli Kız vardı, çoğu Shaidolardandı ve hepsi bir yürek atımı için gereken sürede mızrak dansına başlayabilecekmiş gibi dolanıp duruyordu. Belki Rand’a karşı. Hepsi, bir kez daha onu koruyor olmanın zevki ile Rand’ın onlardan bunca zamandır kaçınması karşısındaki hoşnutsuzlukları arasında kararsız kalmış gibiydi.

Kendi adına, Rand ne zaman onlara baksa, onun için ölen kadınların, kendisinin öldürdüğü kadınların oluşturduğu listeyi saymaya başlıyordu. Moiraine Damodred. Her şeyden önce. Onun ismi kafatasının içine ateşle yazılmıştı. Cosaida Chareenlerinden Liah, Demir Dağı Taardadlarından Sendara, Dumanlı Su Miagomalarından Lamelle, Kızıl Tuz Goshienlerinden Andhilin, Musara Reynlerinden Desora... Onca isim. Bazen gecenin bir yarısı, o listeyi mırıldanarak uyanıyordu ve Min’i ona sarılmış, bir çocuğu yatıştırırcasına mırıldanırken buluyordu. Her seferinde, ona iyi olduğunu ve şimdi uyumak istediğini söylüyordu, ama gözlerini kapattıktan sonra, listeyi tamamlayana kadar uyuyamıyordu. Bazen Lews Therin de onunla birlikte sayıyordu listeyi.

Min masaya açtığı ciltten başını kaldırdı. Herid Fel’in kitaplarından birini okuyordu. O kitapları yutuyordu adeta ve kitap ayracı olarak Fel’in öldürülmeden önce Rand’a gönderdiği, Min çok güzel olduğu için dikkatini dağıttığını söyleyen notu kullanıyordu. Kol yenlerine ve klapalarına beyaz çiçekler işlenmiş kısa mavi ceketi göğsüne tam oturacak şekilde kesilmişti. Ceketinin altındaki krem rengi ipek bluzu göğsünü biraz teşhir ediyordu. Omuzlarına kadar gelen siyah buklelerin çerçevelediği iri kara gözlerinde memnun bir ışıltı vardı. Rand bağ aracılığı ile Min’in memnuniyetini hissedebiliyordu. Min Rand’ın ona bakmasından zevk alıyordu. Kuşkusuz, bağ ona Rand’ın ona bakmaktan ne kadar zevk aldığını anlatıyordu. Tuhaftır, Min’in de ona bakmaktan zevk aldığını söylüyordu. Şirin? Rand kulak memesini elleyerek kendi kendine mırıldandı. Min güzeldi. Ve Rand’a her zamankinden daha fazla bağlıydı. Hem o, hem Elayne, hem de Aviendha. Onları nasıl güvende tutacaktı? Kendini, piposunun üzerinden Min’e gülümsemeye zorladı, ama aldatmacasının ne kadar işe yaradığından emin değildi. Min’in tarafından, bağa hafif bir sinirlilik girdi, ama ne zaman Rand’ın onun için endişelendiğini düşünse Min’in neden sinirlendiğini anlayamıyordu. Işık, Min onu korumak istiyordu!

“Rand çok konuşkan biri değildir, Loial,” dedi ve artık gülümsemiyordu. Alçak, neredeyse ezgili sesinde öfke yoktu, ama bağ bambaşka bir hikâye anlatıyordu. “Aslında, bazen ancak bir istiridye kadar konuşkan oluyor.” Rand’a öyle bir bakış fırlattı ki, Rand içini çekti. Yalnız kaldıklarında biri epey konuşacaktı anlaşılan. “Ben sana çok şey anlatamam, ama Cadsuane ile Verin’in bilmek istediğin her şeyi anlatacaklarından eminim. Diğerleri de. Evet, hayır ve arada iki kelimeden daha fazla yanıt almak istiyorsan onlara sor.”

Nynaeve’in yanındaki sandalyede örgü örmekte olan ufak tefek, tıknaz Verin, kendi ismi geçince şaşırmış göründü. Nedenini merak edermiş gibi, dalgın dalgın gözlerini kırpıştırdı. Masanın uzak ucuna oturmuş, önüne bir dikiş sepeti çekmiş olan Cadsuane Loial’e bir bakış fırlattıktan sonra nakış çemberine döndü. Kafasındaki demir grisi topuzdan sarkan altın süsler sallandı. Yalnızca bu kadardı, kaş çatmamış, bakmıştı, ama Loial’i kulakları seğirdi. Aes Sedailer onu her zaman etkilerdi ve Cadsuane hepsinden daha fazla etkiliyordu.

“Ah, soracağım, Min, soracağım,” dedi. “Ama kitabımın merkezi Rand.” Elinin altında kum şişesi olmadığından, mürekkebi kurutmak için nazikçe defter sayfasına üflemeye başladı, ama Loial Loial olduğundan, bir yandan üflüyor, bir yandan konuşuyordu. “Asla yeterince detay vermiyorsun, Rand. Her şeyi ağzından kerpetenle çekmem gerekiyor. Niye, Min söyleyene dek Far Madding’de tutsak edildiğinden hiç bahsetmedin. Hem de hiç! Sana Defne Tacı’nı sunarken Dokuzlar Konseyi ne dedi? Ya, ona yeni bir isim verdiğinde? Bundan hoşlandıklarını sanmıyorum. Taç giyme töreni nasıldı? Ziyafet, kutlama, geçit törenleri falan var mıydı? Shadar Logoth’ta kaç Terkedilmiş’e karşı savaştın? Hangileri vardı? Sonunda nasıl görünüyordu? Neler hissettin? Detay vermezsen kitabım çok güzel olmaz. Umarım Mat ve Perrin daha iyi yanıtlar verir.” Kaşlarını çatınca uzun kaşları yanaklarını süpürmeye başladı. “Umarım onlar iyidir.”

Rand’ın kafasının içinde renkler döndü, sanki suyun içinde iki gökkuşağı çalkalanmıştı. Artık onları nasıl bastıracağını biliyordu, ama bu sefer bastırmaya çalışmadı. Bir tanesi netleşerek, atlı insanlardan oluşan bir grubun başında, ormanda at süren Mat’e dönüştü. Mat yanında at süren ufak tefek, esmer bir kadınla tartışıyor gibiydi. Mat şapkasını çıkardı, içine baktı, sonra kafasına geçirdi. Bu yalnızca birkaç saniye sürdü, sonra yerini Perrin aldı. Perrin bir ortak salonda ya da meyhanede oturmuştu ve önünde şarap kadehleri vardı. Yanında, tıpatıp aynı, mavi sarı işlemeli kırmızı ceketler içinde bir adam ve bir kadın oturuyordu. Tuhaf giysiler. Perrin ölüm kadar haşin, yanındakiler ihtiyatlı görünüyordu. Ona karşı mı?

“Onlar iyi,” dedi, Cadsuane’in delici bakışlarını sakin sakin görmezden gelerek. Kadın her şeyi bilmiyordu ve Rand bunun böyle kalmasını istiyordu. Görünürde sakin sakin, memnun bir tavırla duman halkaları üfledi. Ama içinde fırtınalar kopuyordu. Neredeler? diye düşündü öfkeyle, yeniden beliren renkleri bastırarak. Artık bu nefes almak kadar kolay geliyordu. Onlara ihtiyacım var ve onlar Ansaline Bahçeleri’nde bir gün geçirmeye gitmişler sanki!

Aniden kafasının içinde bir başka imge süzüldü, bir erkek yüzü ve nefesi kesildi. İlk defa, başı dönmeden gelmişti. İlk defa, kaybolmadan önce onu açıkça görebilmişti. Kare çeneli, mavi gözlü bir adam, belki ondan birkaç yaş daha büyük. Daha doğrusu, uzun süredir ilk kez açıkça görebilmişti. Shadar Logoth’ta, Sammael’le savaşırken onun hayatını kurtaran yabancının yüzüydü. Daha da kötüsü...

Benim farkımdaydı, dedi Lews Therin. Bu sefer aklı başında gibiydi. Bazen öyle oluyordu, ama eninde sonunda delilik geri dönüyordu. Zihnimde beliren bir yüz nasıl benim farkımda olur?

Sen bilmiyorsan, benim bilmemi nasıl beklersin? diye düşündü Rand. Ama ben de onun farkındaydım. Tuhaf bir duyguydu, sanki o diğer adama bir şekilde... dokunuyormuş... gibi. Ama fiziksel olarak değil. Bir kalıntı vardı. Herhangi bir yönde, kıl payı hareket etse, ona yine dokunabilecekti sanki. Sanırım o da benim yüzümü gördü.

Kafasının içindeki bir sesle konuşmak tuhaf gelmiyordu artık. Aslında, uzun zamandır tuhaf gelmiyordu. Ve şimdi?.. Şimdi sırf onları düşünerek ya da isimlerini duyduğunda Mat ve Perrin’i görebiliyordu ve çağırmadan gelen bu diğer yüz vardı. Bir yüzden daha fazlasıydı, anlaşılan. Bunların yanında, kafatasının içinde diyaloglar sürdürmek neydi ki? Ama adam Rand’ın, Rand adamın farkındaydı.

Shadar Logoth’ta, şerateş akışlarımız birbirine dokunduğunda, aramızda bir tür bağ oluşturmuş olmalı. Aklıma başka açıklama gelmiyor. Karşılaştığımız tek sefer oydu. O Gerçek Kaynak denilen şeyi kullanıyordu. Bu olmalı. Ben hiçbir şey hissetmedim, onun şerateş akışı dışında hiçbir şey görmedim. Kendisine aitmiş gibi gelen, ama aslında Lews Therin’den gelen bilgi parçaları da artık tuhaf gelmiyordu. Gölge Savaşı sırasında yok olan Ansaline Bahçeleri’ni, kendi babasının çiftliği kadar iyi hatırlıyordu. Bilgi diğer yöne de akıyordu. Zaman zaman Lews Therin Emond Meydanı’ndan, orada birlikte büyümüşler gibi bahsediyordu. Bu sana mantıklı geliyor mu?

Ah, Işık, neden kafamın içinde bu ses var? diye inledi Lews Therin. Neden ölemiyorum? Ah, Ilyena, sevgili Ilyena’m, senin yanına gelmek istiyorum. Lews Therin’in sesi ağlayarak uzaklaştı. Deliliğe kapılıp öldürdüğü karısından bahsettiğinde sık sık yaptığı bir şeydi.

Fark etmezdi. Rand ağlayan adamın sesini bastırdı; işitme kıyısında, hafif bir sese dönüşene kadar uzaklaştırdı. Haklı olduğundan emindi. Ama adam kimdi? Bir Karanlıkdostu kuşkusuz, ama Terkedilmişlerden biri değil. Lews Therin onların yüzlerini kendisininki kadar iyi tanıyordu. Artık Rand da tanıyordu. Ani bir düşünce ile yüzünü buruşturdu. Diğer adam onun ne kadar farkındaydı? Ta’veren’ler, Desen’deki etkilerine bakılarak bulunabilirdi, ama bunun nasıl yapılacağını yalnızca Terkedilmişler biliyordu. Lews Therin bildiğinden hiç bahsetmemişti –“sohbetleri” her zaman kısa oluyordu ve adam nadiren gönüllü olarak bilgi veriyordu– ve ondan bu konuda hiç bilgi gelmemişti. En azından, Lanfear ile Ishamael bunun nasıl yapılacağını biliyordu, ama onlar öldüğünden beri bu yolla Rand’ı bulan olmamıştı. Bu bağ aynı şekilde kullanılabilir miydi? Herkes tehlikede olabilirdi. Her zamankinden daha büyük bir tehlikede; her zamanki tehlike yeterli değilmiş gibi.

“Sen iyi misin, Rand?” diye sordu Loial endişeyle, mürekkep şişesinin yaprak desenli gümüş kapağını takarak. Şişenin camı o kadar kalındı ki, taşa çarpmak dışında her şeyden sağlam çıkabilirdi, ama Loial kırılgan bir şeymiş gibi davranıyordu ona. Onun dev ellerinde, kırılgan görünüyordu. “Peynir bozulmuş gibiydi, ama sen epey yedin.”

“Ben iyiyim,” dedi Rand, ama elbette Nynaeve ona aldırış etmedi. Mavi eteklerini savurarak sandalyesinden fırladı ve odayı aştı. Kadın saidar’a kucak açtığında Rand’ın derisi diken diken oldu. Nynaeve ellerini onun başına koydu. Bir an sonra, Rand’ın içinden bir ürperti geçti. Kadın asla izin istemiyordu! Bazen hâlâ Emond Meydanı’nın Bilgesiymiş ve Rand da sabaha çiftliğe dönecekmiş gibi davranıyordu.

“Hasta değilsin,” dedi Nynaeve, rahatlamış bir sesle. Bozuk yiyecekler pek çok hizmetkârı hasta ediyordu ve bazılarının rahatsızlığı ciddiydi. Asha’manlar ve Aes Sedailer Şifa dağıtıyor olmasa, insanlar ölürdü. Cadsuane, Nynaeve ve diğer Aes Sedailerin tembihlerine rağmen, yiyecek atarak lordlarına masraf yaratmamak için, çöplüğe atılması gereken şeyleri kendileri yiyorlardı. Rand’ın sol yanındaki iki yaranın ortasına kısaca, başka türden bir karıncalanma geldi.

“O yara daha iyi durumda değil,” dedi Nynaeve kaşlarını çatarak. Yaraya Şifa vermeye çalışmıştı ve Flinn’den daha fazla başarı elde edememişti. Bu Nynaeve’in hiç hoşuna gitmemişti. Nynaeve başarısızlığı kişisel bir hakaret kabul ederdi. “Nasıl ayakta kalabiliyorsun? Istırap içinde olmalıydın.”

“Acıyı duymazdan geliyor,” dedi Min ifadesiz bir sesle. Ah, evet, biri konuşacaktı.

“Ayaktayken, otururkenkinden daha fazla acımıyor,” dedi Rand Nynaeve’e, kadının ellerini nazikçe başından uzaklaştırarak. Basit gerçekti bu. Min’in söylediği de öyle. Rand acının onu tutsak almasına izin veremezdi.

Kapı kanatlarından biri gıcırdayarak açıldı. İçeriye giren beyaz saçlı adamın, kenarları kırmızı mavi renklerle çevrilmiş, yıpranmış sarı ceketi kemikli bedeninin üzerinden sarkıyordu. Adam, saygısızlıktan çok eklem ağrısı yüzünden kesik kesik eğildi. “Lord Ejder,” dedi, menteşeler kadar gıcırtılı bir sesle. “Lord Logain geri döndü.”

Logain davet beklemedi, hizmetkârın hemen arkasından içeri girdi. Siyah saçları omuzlarında kıvrılan, uzun boylu bir adamdı. Bir Ghealdanlı için fazla esmerdi, kadınlar büyük olasılıkla onu yakışıklı buluyorlardı, ama adamın içinde karanlık bir parça vardı. Yüksek yakasında Kılıç ve Ejder iğneleri olan siyah ceketini giymişti ve uzun kabzalı kılıcı kalçasındaydı, ama Logain kıyafetine bir ek yapmış, omzuna mavi fon üzerinde üç altın taç bulunan yuvarlak, mineli bir iğne eklemişti. Adam kendine bir arma mı bulmuştu? Yaşlı adamın kıllı kaşları şaşkınlıkla kalktı ve Logain’in dışarı çıkarılmasını isteyip istemediğini sorarcasına Rand’a baktı.

“Andor’dan gelen haberler yeterince iyi, sanırım,” dedi Logain, siyah eldivenlerini kılıç kemerinin arkasına takarak. Rand’a hafifçe, belini azıcık bükerek eğildi. “Caemlyn hâlâ Elayne’in elinde ve Arymilla hâlâ şehri kuşatıyor, ama Arymilla şehre değil destek kuvvet, yiyecek bile girmesini engelleyemediği için avantajlı durumda olan Elayne. Kaşlarını çatmana gerek yok. Şehre girmedim. Zaten, siyah ceketler orada hoş karşılanmıyor. Sınırboylular hâlâ aynı yerde. Onlardan uzak durarak akıllılık etmişsin gibi görünüyor. Söylentilere göre yanlarında on üç Aes Sedai var. Söylentilere göre seni arıyorlar. Bashere hâlâ dönmedi mi?” Nynaeve ona kaşlarını çattı ve örgüsünü sıkı sıkı tutarak Rand’dan uzaklaştı. Onun kitabına göre Aes Sedailerin Asha’manlarla bağ kurması iyiydi, hoştu, ama tersi iyi değildi.

On üç Aes Sedai onu arıyor, ha? Rand Sınırboylulardan uzak durmuştu, çünkü Elayne onun yardımını hoş karşılamazdı –buna, müdahale adını vermişti ve Rand onun haklı olduğunu görmeye başlıyordu; Aslan Tahtı’nı kazanmak ona düşerdi, Elayne’e vermek Rand’a düşmezdi– ama belki de bunu yapması iyi olmuştu. Sınırboylu hükümdarların hepsinin Beyaz Kule ile bağları vardı ve kuşkusuz Elaida hâlâ Rand’ı ele geçirmeye can atıyordu. Elaida ve onun, Rand’a ancak onun aracılığı ile yaklaşılabileceğini ilan eden delice fermanı. Bunun Rand’ın onun ayağına gitmesini sağlayacağına inanıyorsa, kadın ahmak olmalıydı.

“Teşekkür ederim, bu kadarı yeterli, Ethin. Lord Logain?” diye sordu, hizmetkâr Logain’e son bir kez hoşnutsuzlukla bakıp, eğilerek dışarı çıktıktan sonra. Rand, emir verecek olsa adamın Logain’i dışarı atmaya çalışacağını düşünüyordu.

“Unvan ailesinden geliyor,” dedi Cadsuane, nakışından başını kaldırmadan. O biliyor olmalıydı; Logain’in kendine Yenidendoğan Ejder dediği zamanlarda, adamın yakalanmasına yardım etmişti, Hem onun, hem Taim’in. Cadsuane kendi kendine başını sallarken saçlarındaki süsler sallandı. “Pof! Dağlarda bir avuç toprağı olan, onun da çoğu yamaçlarda olan düşük bir lordcuk. Ama sahte Ejder olduğunda Kral Johanin ile Taht Yüksek Konseyi topraklarını ve unvanını elinden aldı.”

Logain’in yanakları pençe pençe kızardı, ama sesi serin ve kendine hâkimdi. “Mülklerimi alabilirler, ama kimliğimi alamazlar.”

Cadsuane, hâlâ nakışına yoğunlaşmış gibi yaparak, alçak sesle güldü. Verin’in örgü şişleri durmuştu. Bir böceği inceleyen tombul bir serçe gibi, Logain’i inceliyordu. Alivia da bakışlarını adama çevirmişti, Harilin ile Enaila oyuna göstermelik devam ediyor gibiydi. Min hâlâ okuyor gibiydi, ama iki eli de diğer kolundaki manşetlerdeydi. Min hançerlerinin bazılarını oraya saklıyordu. Kimse Logain’e güvenmiyordu.

Rand kaşlarını çattı. Adam, yapması gerekenleri yaptığı sürece kendine ne isterse o unvanı verebilirdi, ama Cadsuane Logain’i ve tüm diğer siyah ceketlileri, neredeyse Rand’ı kışkırttığı kadar çok kışkırtıyordu. Rand da Logain’e ne kadar güvenebileceğinden emin değildi, ama elindeki araçlarla çalışmak zorundaydı. “Bitti mi?” Logain gelince Loial mürekkep şişesinin kapağını yine açmıştı.

“Siyah Kule’nin yarısından fazlası Arad Doman ve Illian’da. Emrettiğin gibi, buradakiler hariç, Aes Sedailerle bağ kurmuş olan bütün adamları yolladım.” Logain konuşurken masaya yürüdü, tabaklar ve kırıntılar arasında, içinde hâlâ şarap olan mavi sırlı bir sürahi buldu ve yeşil sırlı bir kadeh doldurdu. Evde pek az gümüş vardı. “Buraya daha fazla adam getirmeme izin vermeliydin. Sayıları Aes Sedailerin lehine, bu hiç hoşuma gitmiyor.”

Rand homurdandı. “Bu kısmen senin işin olduğuna göre, bu gerçekle yaşayabilirsin. Diğerleri de öyle. Devam et.”

“Dobraine ile Rhuarc, birden fazla köyü yöneten birini bulur bulmaz bir Asker ile mesaj gönderecek. Tüccarlar Konseyi hükümranlığın hâlâ Kral Alsalam’da olduğunda ısrar ediyor, ama onu getiremediler, nerede olduğunu söyleyemediler ve birbirlerinin gırtlaklarına yapışmak üzereymiş gibi görünüyorlar. Bandar Eban yarı yarıya terk edilmiş ve güruha teslim edilmiş.” Logain şarap kadehinin içine bakarak yüzünü buruşturdu. “Olan düzeni de kabadayı çeteleri koruyor ve onlar da koruduklarını iddia ettikleri insanlardan para ve yiyecek sızdırıyor, istedikleri her şeyi alıyorlar, ki buna kadınlar da dahil.” Bağdan aniden kor beyaz öfke geldi ve Nynaeve gırtlağından bir homurtu çıkardı. “Rhuarc buna bir son vermek üzere çalışmaya başladı, ama ben yola çıkarken durum savaşa dönüşmeye başlamıştı bile,” diye bitirdi Logain.

“Kabadayılar Aiellerin karşısında direnemez. Dobraine işleri idare eden birini bulamazsa, şimdilik kendisi idare etmek zorunda kalacak.” Alsalam ölmüşse, ki olası görünüyordu, Arad Doman’da Lord Ejder için bir naip ataması gerekecekti. Ama kimi? Domanlıların kabul edeceği biri olmalıydı.

Diğer adam şarabından büyük bir yudum aldı. “Taim Kule’den bu kadar çok adam almamdan ve onların nereye gideceğini söylemememden memnun kalmadı. Emrini yırtacağını sandım. Nerede olduğunu öğrenmek için her tür numarayı kullandı. Ah, bunu bilmek için yanıp tutuşuyor. Gözleri alev alıyordu neredeyse. Onunla yalnız görüşecek kadar aptal olsaydım, beni sorgulardı bile. Adamdan beklerim. Ama bir şey onu memnun etti: Yardakçılarından kimseyi almamama memnun oldu. Bu yüzünden açıkça anlaşılıyordu.” Karanlık bir gülümseme ile gülümsedi; gülümsemesinde eğlenti yoktu. “Bu arada, o yardakçılar bugünlerde kırk bir kişi olmuş. Son birkaç gün içinde, bir düzineden fazla adama Ejder iğnesi verdi. ‘Özel’ sınıflarında elli adam daha var ve çoğu yeni askere alınmış adamlar. Adam bir şey planlıyor ve planlarının seni memnun edeceğinden kuşkuluyum.”

Şansın varken onu öldürmeni söylemiştim, diye güldü Lews Therin delice bir eğlenti içinde. Sana söylemiştim. Ve şimdi çok geç. Çok geç.

Rand öfkeyle mavi gri dumanlar üfledi. “Bırak artık,” dedi, hem Logain hem Lews Therin’e hitaben. “Taim sayısal açıdan Siyah Kule’yi Beyaz Kule’ye denk hale getirdi ve Kule büyümeye devam ediyor. İddia ettiğin gibi, bir Karanlıkdostuysa, neden bunu yapsın?”

Logain Rand’ın bakışlarına sakin sakin karşılık verdi. “Çünkü engelleyemezdi. İşittiklerime bakarak, başlangıçta bile, Yolculuk edebilen adamlar arasında onun kurbağa yiyicisi olmayanlar vardı ve bütün askere alma işlemlerini bizzat yapması için bahane yoktu. Ama Siyah Kule’nin içinde, tamamen kendine ait bir Kule oluşturdu ve o kulenin içindeki adamlar sana değil ona sadık. Kaçakçıların listesini değiştirdi ve ‘dürüst bir hata’ yaptığı için özürlerini yolladı, ama sahip olduğun her şey üzerine iddiaya girebilirsin, ortada hata falan yoktu.”

Peki, Logain ne kadar sadıktı? Yenidendoğan Ejder’i takip etmek bir sahte Ejder’in canını sıkıyorsa, diğerinin canını neden sıkmasındı? Bunun için sebebi olduğunu düşünebilirdi. Sahte Ejder olarak Logain Taim’den çok daha ünlü, çok daha başarılıydı; Ghealdan’ı süpüren, Tear’a giderken neredeyse Lugard’a kadar ulaşan bir ordu toplamıştı. Bilinen dünyanın yarısı, Logain ismini duyunca titrer olmuştu. Ama Mazrim Taim Siyah Kule’ye kumanda ederken, Logain Ablar yalnızca sıradan bir Asha’man’dı. Min hâlâ adamın çevresinde bir ihtişam halesi görüyordu. Ama o ihtişama nasıl erişeceğini bilemiyordu.

Rand piposunu ağzından çıkardı. Avucundaki çanak, sıcak sıcak balıkçıl damgasına yaslandı. Farkında olmadan, şiddetle çekiştiriyor olmalıydı. Sorun şuydu ki, Taim ve Logain önemsiz sorunlardı. Beklemeleri gerekiyordu. Elindeki araçlar. Sesini sakin tutmak için çaba gösterdi. “Taim o isimleri listeden çıkardı. Önemli olan bu. Eğer bazı adamları kayırıyorsa, zaman bulduğumda buna son veririm. Ama Seanchanlar öncelikli. Belki Tarmon Gai’don da.”

“Eğer mi?” diye hırladı Logain. Kadehini masaya öyle hızlı çarptı ki kadeh kırıldı. Masaya şarap saçıldı ve kenardan yere damladı. Kaşlarını çatarak ıslak elini ceketine sildi. “Bütün bunları hayal ettiğimi mi düşünüyorsun?” Konuştukça kızdı. “Yoksa uyduruyor muyum? Bunun kıskançlık olduğunu mu düşünüyorsun, al’Thor? Düşündüğün bu mu?”

“Beni dinle,” diye başladı Rand, gök gürültüsüne karşı sesini yükselterek.

“Sana, senin ve kara ceketli dostlarının bana saygı göstermesini beklediğimi söylemiştim,” dedi Cadsuane sertçe, “ama bunu, birbirinizi de kapsayacak şekilde genişletmeye karar verdim.” Başını nakış çemberinden kaldırmamıştı, ama parmağını iki adamın burunlarının dibinde sallıyormuş gibi konuşmuştu. “En azından ben yanınızdayken. Yani, eğer didişmeye devam ederseniz, ikinizi de şaplaklamak zorunda kalabilirim.” Harilin ile Enaila öyle fena kahkaha atıyorlardı ki, kedi beşiğini karman çorman ettiler. Nynaeve de güldü, ama bunu eliyle saklamaya çalıştı. Işık, Min bile gülümsedi!

Logain kabardı, dişlerini öyle sıktı ki Rand adamın dişlerinin gıcırtısını duyacağını sandı. O da kabarmamak için çaba gösteriyordu. Cadsuane ve onun lanet kuralları. Rand’ın danışmanı olmak karşılığında koyduğu koşullar. Cadsuane, o koşulları Rand istemiş gibi davranıyordu ve sık sık listesine yeni maddeler ekliyordu. Kuralların zor olduğu söylenemezdi, ama kurallar olması zor geliyordu ve Cadsuane o kuralları her seferinde, sopayla dürtermiş gibi sunuyordu. Rand kadına, artık kurallarla ve gerekirse kadınla işi olmadığını söylemek için ağzını açtı.

“Taim ne peşinde olursa olsun, büyük olasılıkla Son Savaş’ı beklemek zorunda kalacak,” dedi Verin aniden. Her şey olabilecek, şekilsiz bir yumru olan örgüsü kucağında duruyordu. “Son Savaş yakında gelecek. Konu hakkında okuduğum her şeye bakarak, işaretler oldukça açık. Hizmetkârların yarısı koridorlarda ölü insanlar gördü; hayattayken tanıdıkları insanlar. O kadar sık oluyor ki, artık korkmuyorlar. Ve sığırları otlağa götüren bir düzine adam, büyükçe bir kasabanın kuzeyde, birkaç kilometre ötede eriyip sise karışmasını izledi.”

Cadsuane başını kaldırmış, tıknaz Kahverengi Aes Sedai’ye bakıyordu. “Dün söylediklerini tekrarladığın için teşekkür ederim, Verin,” dedi kuru kuru. Verin gözlerini kırpıştırdı, sonra örgüsünü eline aldı ve örgünün neye dönüşeceğinden o da emin değilmiş gibi kaşlarını çattı.

Min Rand ile göz göze gelerek başını yavaşça iki yana salladı ve Rand içini çekti. Bağda sinir ve ihtiyat vardı, sonuncusunun kendisine bilinçli bir uyarı olduğunu tahmin etti Rand. Min zaman zaman onun aklından geçenleri okuyabiliyordu sanki. Eh, Rand’ın Cadsuane’e ihtiyacı varsa, ki Min olduğunu söylüyordu, o zaman ona ihtiyacı var demekti. Yalnızca, dişlerini nasıl gıcırdatacağı dışında Cadsuane’in ona neler öğretmesi gerektiğini bilmeyi diliyordu.

“Bana danışmanlık et, Cadsuane. Planım hakkında ne düşünüyorsun?”

“Oğlan sonunda soruyor,” diye mırıldandı kadın, nakışını dikiş sepetinin yanına bırakarak. “Bütün planları işlemeye başladı, bazılarını bana söylemedi bile ve şimdi soruyor. Pekâlâ. Seanchanlarla yaptığın barış beğenilmeyecek.”

“Ateşkes,” diye araya girdi Rand. “Ve Yenidendoğan Ejder ile yapılan ateşkes, ancak Yenidendoğan Ejder’in kendisi kadar yaşayabilir. Ben öldüğümde, dileyen Seanchanlarla savaşmakta özgür.”

Min kitabı çarparak kapattı ve kollarını göğsünde kavuşturdu. “Bu şekilde konuşma!” dedi, öfkeden kıpkırmızı olmuş bir yüzle. Bağdan korku da geliyordu.

“Kehanetler, Min,” dedi Rand hüzünle. Kendisi için değil, onun için üzülüyordu. Rand Min’i korumak istiyordu; hem onu, hem Elayne’i, hem de Aviendha’yı, ama sonunda onları incitecekti.

“Bu şekilde konuşma dedim! Kehanetler ölmen gerektiğini söylemiyor! Ölmene izin vermeyeceğim, Rand al’Thor! Elayne, Aviendha ve ben izin vermeyeceğiz!” Alivia’ya dik dik baktı. Görüleri, Alivia’nın Rand’ın ölmesine yardım edeceğini söylemişti, ama elleri kollarından aşağı, manşetlerine doğru kaydı.

“Terbiyeni takın, Min,” dedi Rand, Min ellerini manşetlerinden çekti, ama çenesini çıkardı ve aniden bağdan inat geldi. Işık, şimdi de Min’in Alivia’yı öldürmesi hakkında mı endişelenmesi gerekecekti? Bunu başarabileceğinden değil –Seanchan kadına hançer fırlatmak, Aes Sedailere hançer fırlatmaktan farksız olurdu– ama arada kendisi yaralanabilirdi. Alivia’nın, silah olarak kullanılanlar dışında örgü bildiğinden kuşkuluydu.

“Dediğim gibi, beğenilmeyecek,” dedi Cadsuane kararlılıkla, sesini yükselterek, Min’e kısaca kaş çattıktan sonra dikkatini Rand’a çevirdi. Yüzü pürüzsüz, kendine hâkim bir Aes Sedai yüzüydü. Kara gözleri cilalı siyah taşlar kadar sertti. “Özellikle de Tarabon, Amadicia ve Altara’da, ama başka yerlerde de. Seanchanların şimdiye dek ellerine geçirdikleri yerleri alıkoymalarına izin verirsen, başka hangi ülkeleri onlara teslim edersin? Çoğu hükümdar olaya bu şekilde bakacak.”

Rand sandalyesine çöktü ve bacaklarını önüne uzatıp ayak bileklerini çarpazladı. “Beğenilmemesi önemli değil. Tear’da o kapı çerçevesi ter’angreal’den geçtim, Cadsuane. Bunu biliyor muydun?” Kadın sabırsızlıkla başını salladığında altın süsler savruldu. “Aelfinnlere sorduğum sorulardan biri şuydu: ‘Son Savaş’ı nasıl kazanabilirim?’”

“Tehlikeli bir soru,” dedi Cadsuane sessizce, “çünkü Gölge’ye dokunuyor. Sözde, bunun sonuçları epey nahoş olabilirmiş. Ne yanıt aldın?”

“‘Kuzey ve doğu bir olmalı. Batı ve güney bir olmalı. İkisi bir olmalı.’” Rand bir duman halkası üfledi, sonra o genişlerken içine bir halka daha üfledi. Hepsi bu değildi. Nasıl kazanıp da hayatta kalacağını sormuştu. Aldığı yanıtın son kısmı şu olmuştu: ‘Yaşamak için, ölmek zorundasın.’ Min’in yanında açacağı bir konu değil. Daha doğrusu, Alivia dışında kimsenin yanında açabileceği bir konu değildi. Şimdi, ölerek nasıl yaşayacağını çözmesi gerekiyordu. “Başta, her yeri fethetmem gerektiği anlamına geldiğini düşündüm, ama söyledikleri bu değildi. Ya bu, Seanchanların batıyı ve güneyi ellerinde tutması gerektiği anlamına geliyorsa? Bunu zaten yaptıkları söylenebilir. Ya Son Savaş’ı vermek için bir ittifak gerekiyorsa ve bu ittifaka herkesle birlikte Seanchanların da katılması gerekiyorsa?”

“Mümkün,” dedi Cadsuane. “Ama bu... ateşkesi... yapacaksan, neden büyük bir orduyu Arad Doman’a götürüyorsun, neden zaten Illian’da olan güçlerini destekliyorsun?”

“Çünkü Tarmon Gai’don gerçekten geliyor Cadsuane ve aynı anda hem Gölge, hem de Seanchanlarla savaşamam. Ya ateşkes yapacağım ya da ne pahasına olursa olsun onları ezeceğim. Kehanetler, dokuz ayı kendime bağlamam gerektiğini söylüyor. Bunun ne demek olduğunu daha birkaç gün önce anladım. Bashere döner dönmez, Dokuz Ayın Kızı ile ne zaman ve nerede görüşeceğimi öğreneceğim. Geriye kalan tek soru, onu nasıl bağlayacağım ve bunun yanıtını kendisi verecek.”

Kayıtsızca konuştu, sonra bir duman halkası üfleyerek cümlesini bitirdi. Değişik tepkiler geldi. Loial hızla yazıyor, söylenen her sözcüğü yakalamaya çalışıyordu. Harilin ile Enaila oyunlarına devam ettiler. Mızrak dansı yapılacaksa, hazırdılar. Alivia başını sertçe salladı. Kuşkusuz, ona beş yüz senedir a’dam taktıran kişilerin ezileceğini umuyordu. Logain bir başka şarap kadehi bulmuş, sürahide kalan şarapla doldurmuştu, ama şarabı içmek yerine elinde tutuyordu ve yüzünde okunmaz bir ifade vardı. Şimdi, Verin Rand’ı dikkatle inceliyordu. Ama diğer yandan, Rand kadını her zaman meraklandırmıştı. Ama Işık aşkına, Min neden iliklerine işleyen bir hüzün hissediyordu? Ve Cadsuane...

“Yeterince güçlü bir darbe taşı bile çatlatır,” dedi kadın, Aes Sedai sükûneti timsali olan bir yüzle, “Çelik parçalanır. Rüzgârla savaşan meşe kırılır. Söğüt ise, gereken yerde bükülür ve hayatta kalır.”

“Tarmon Gai’don’u bir söğüt kazanamaz,” dedi Rand ona.

Kapı gıcırdayarak açıldı ve Ethin sallanarak girdi. “Lord Ejder, üç Ogier geldi. Loial Efendi’nin burada olduğunu öğrenince çok memnun oldular. İçlerinden biri Loial Efendi’nin annesi.”

“Annem mi?” diye ciyakladı Loial ve bu bile mağaralarda esen boş bir rüzgârın sesi gibi çıktı. Öyle hızla ayağa fırladı ki sandalyesi geriye devrildi. Kulakları solmuştu ve ellerini ovuşturuyordu. Kapı dışında çıkış ararmış gibi iki yanına bakındı. “Şimdi ne yapacağım, Rand? Diğer ikisi İhtiyar Haman ile Erith olmalı. Ben ne yapacağım?”

“Covril Hanım annenin seninle konuşmayı çok istediğini söyledi, Loial Efendi,” dedi Ethin, aynı gıcırtılı sesle. “Çok istiyormuş. Yağmur yüzünden hepsi ıslanmış, ama annen seni yukarı kattaki Ogier oturma odasında bekleyeceğini söyledi.”

“Ben ne yapacağım, Rand?”

“Erith’le evlenmek istediğini söylemiştin,” dedi Rand, becerebildiğince nazik bir sesle. Min dışında birine nazik davranmak zor geliyordu.

“Ama kitabım! Notlarım tamamlanmadı ve sonra neler olduğunu asla öğrenemeyeceğim. Erith beni alıp Tsofu Yurdu’na götürecek.”

“Pof!” Cadsuane nakış çemberini aldı ve dikkatle işlemeye başladı. Kadim Aes Sedai simgesini, Ejder Dişi ile Tar Valon Alevi’ni, kıvrımlı bir çizgi ile ayrılan siyah ve beyaz parçalardan oluşan bir diski işliyordu. “Annene git, Loial. Eğer o Soong kızı Ella’nın kızı Covril’se, onu bekletmek istemezsin. Ki bunu çok iyi bildiğini tahmin ediyorum.”

Loial Cadsuane’in sözlerini emir kabul etmiş gibiydi. Kaleminin ucunu sildi, mürekkep şişesinin kapağını kapattı. Ama her şeyi sarkık kulaklarla ve çok ağır yapıyordu. Zaman zaman kendi kendine, hüzünle inliyordu, “Kitabım!”

“Eh,” dedi Verin, örgüsünü kaldırıp inceleyerek, “sanırım burada yapabileceğim her şeyi yaptım. Sanırım gidip Tomas’ı bulacağım. Yağmur onun dizlerini ağrıtıyor, ama bunu bana bile itiraf etmiyor.” Pencereye baktı. “Yağmur yavaşlıyor gibi.”

“Sanırım ben de Lan’i bulacağım,” dedi Nynaeve, eteklerini toplayarak. “Onun olduğu yerde sohbet daha iyi.” Örgüsünü çekiştirerek ve dik bakışlarını Alivia ile Logain arasında paylaştırarak söylemişti bunu. “Rüzgâr bana bir fırtınanın geldiğini söylüyor, Rand. Ve kastettiğim şeyin yağmur olmadığını biliyorsun.”

“Son Savaş mı?” diye sordu Rand. “Bu kadar çabuk mu?” Hava durumu söz konusu olduğunda, rüzgârı dinlemek bazen Nynaeve’e yağmurun yaklaştığını söylüyordu.

“Olabilir, ama bilmiyorum. Sen aklından çıkarma, yeter. Fırtına yaklaşıyor. Korkunç bir fırtına.” Yukarıda, gök gürültüsü patladı.

19
Yeminler

Loial huzursuzluk içinde, lambalarla aydınlatılmış koridorda Nynaeve’in bir yöne, Verin’in diğer yöne doğru uzaklaşmasını izledi. İkisi de beline ancak geliyordu, ama onlar Aes Sedai’ydi. Bu gerçek dilini öyle düğümlemişti ki, ikisinden birinden ona eşlik etmesini isteyecek cesareti topladığında iki kadın da keskin köşeleri dolanıp gözden kaybolmuştu. Malikâne yaygın bir yerdi; görebildiği belirgin bir plan olmadan, seneler içinde eklemeler yapılarak genişlemişti ve koridorların çoğu tuhaf açılarla birleşiyordu. Loial annesiyle yüzleşirken yanında bir Aes Sedai bulunmasını gerçekten istiyordu. Cadsuane olsa bile olurdu, ama kadın Rand’a sataşıp durmasıyla Loial’i çok huzursuz ediyordu. Rand eninde sonunda patlayacaktı. Loial’in Caemlyn’de tanıştığı adam değildi artık, Cairhien’de bıraktığı adam da değildi. Artık Rand’ın çevresinde karanlık ve taş gibi bir hava vardı, aslan pençesi ve ayakaltında tehlikeli zeminden oluşan bir yer gibiydi. Rand içindeyken, tüm ev aynı hissi veriyordu.

Bir sepet dolusu katlanmış havlu taşıyan ince, gri saçlı bir hizmetkâr kadın irkildi, sonra başını iki yana sallayarak kendi kendine bir şeyler mırıldandı ve Loial’in önünde kısaca diz kırdıktan sonra yoluna devam etti. Bir şeyin ya da birinin çevresinden dolanıyormuş gibi hafifçe yana kaydı. Loial kadının kaçındığı noktaya baktı ve kulağının arkasını kaşıdı. Belki de o yalnızca Ogier ölülerini görebiliyordu. Görmeyi gerçekten istediğinden değil. İnsan ölülerinin artık huzur bulamadığını bilmek yeterince üzücüydü. Aynısının Ogierler için de geçerli olduğunu görmek kalbini burkardı. Büyük olasılıkla onlar yalnızca yurtların içinde görünürdü, her durumda. Ama bir kasabanın gözden kaybolmasını görmek isterdi. Gerçek bir kasabanın değil, insanların gördüklerini iddia ettikleri o ruhlar kadar ölü bir kasabanın. Erimeden önce sokaklarında yürüyebilir; Yüzyıl Savaşları’ndan, hatta Trolloc Savaşları’ndan önce insanların neye benzediğini görebilirdiniz. Verin öyle diyordu ve kadın bu konuda epey bilgili gibiydi. Bu kitabında bahsetmeye değer bir şey olurdu kesinlikle. Güzel bir kitap olacaktı. Loial iki parmağıyla sakalını kaşıyarak –o şey kaşındırıyordu!– içini çekti. Bitirebilseydi, güzel bir kitap olacaktı.

Koridorda dikilip durarak kaçınılmaz olanı erteliyordu yalnızca. Çalıları temizlemeyi ertelersen, sonradan içinde boğansarmaşık bulurdun, eskiler öyle derdi. Yalnız, Loial boğansarmaşık bir ağaca değil de ona dolanmış gibi hissediyordu. Derin derin nefes alarak hizmetkâr kadının peşine takıldı ve Ogier odalarına çıkan geniş merdivene yöneldi. Merdivende iki sağlam korkuluk vardı, gri saçlı kadının omzuna kadar geliyordu ve rahatça tutulabilecek kadar kalındı. Loial insanlar için yapılmış korkulukları kırmaktan korkarak onlara sürtünmekten bile kaçınıyordu genelde. Merdivenin ortasında bir korkuluk daha uzanıyordu, tahta panelli duvar boyunca tırmanan basamaklar insanlara göre yapılmıştı, dışa bakan basamaklar ise Ogierlere göre.

Kadın, insanlara göre yaşlıydı, ama Loial’den daha hızlı tırmandı ve Loial tepeye ulaştığında koridorda koştura koştura uzaklaşıyordu. Kuşkusuz havluları annesinin, İhtiyar Haman’ın ve Erith’in odalarına götürüyordu. Kuşkusuz görüşmeden önce kurulanmayı tercih ederdi. Loial bunu önerecekti. Bu ona, düşünmek için zaman kazandıracaktı. Düşünceleri de ayakları kadar yavaştı ve ayakları değirmentaşı kadar ağır geliyordu.

Koridor boyunca, Ogierler için yapılmış altı yatak odası sıralanmıştı ve koridorun kendisi de Ogier boyutlarına göre ayarlanmıştı –Loial elini yukarı kaldırsa, tavan kirişlerinden bir adım alçakta kalırdı–; ayrıca bir depo odası, büyük bir bakır küvet barındıran bir banyo ve bir oturma odası vardı. Bu, evin en eski kısmıydı, yaklaşık beş yüz sene önce yapılmıştı. Çok yaşlı bir Ogier için bir ömür demekti, ama pek çok insan nesli geçmiş olmalıydı. Aes Sedailer dışındaki insanlar o kadar kısa yaşıyorlardı ki; arıkuşu gibi uçuşup durmalarının sebebi bu olmalıydı. Ama Aes Sedailer bile diğerleri kadar aceleci olabiliyordu. İşte bu şaşırtıcıydı.

Oturma odası kapısına Ulu Ağaç oyulmuştu, Ogier işi değildi, ama yine de ince detaylarla kaplıydı ve ne olduğu hemen anlaşılıyordu. Loial durdu, ceketini çekiştirerek düzeltti, saçlarını parmaklarıyla taradı ve çizmelerini boyamaya zaman bulabildiğini diledi. Manşetinde mürekkep lekesi vardı. Ama bu konuda bir şey yapacak zamanı yoktu. Cadsuane haklıydı. Annesi bekletilecek bir kadın değildi. Cadsuane’in onu tanıması tuhaftı. Belki tanıyordu onu, tanıyormuş gibi konuşmuştu. Soong kızı Ella’nın kızı Covril ünlü bir Konuşmacı’ydı, ama Loial annesinin Dışarı’da tanındığını bilmiyordu. Işık, endişeden nefes nefese kalmıştı neredeyse.

Nefeslerini kontrol altına almaya çalışarak içeri girdi. Burada bile, menteşeler gıcırdıyordu. Onları yağlamak için yağ istediğinde hizmetkârlar dehşete düşmüştü –bu onların işiydi ve Loial bir konuktu– ama menteşeleri yağlamayı yine unutmuşlardı.

Yüksek tavanlı oda oldukça genişti; koyu renk cilalı duvar kâğıtları, sarmaşık oymalı sandalyeleri, sarmaşık oymalı sehpaları, düzgün boyda demir işi ayaklı şamdanları vardı. Lambaların alevleri Loial’in başının üzerinde dans ediyordu. Kitap rafı dışında, yalnızca şarkı söylenmiş ağaçtan küçük bir çanak Ogier işiydi. Kitaplar o kadar eskiydi ki deri ciltleri soyuluyordu ve hepsini daha önce okumuştu. Çanak güzel bir parçaydı; Loial onun şarkısını kimin söylediğini bilmeyi diledi, ama çanak o kadar eskiydi ki ona şarkı söylemesine rağmen yankı gelmemişti. Ama her şey, en azından bir yurt görmüş biri tarafından yapılmıştı. Parçalar her konuta yakışır türdendi. Elbette odanın kendisi bir yurttaki odalara benzemiyordu, ama Lord Algarin’in atası konuklarını rahat ettirmek için çaba göstermişti.

Annesi tuğla şöminelerden birinin önünde duruyordu; kurusun diye sarmaşık işlemeli eteklerini ateşin önünde açmış, güçlü yüzlü bir kadın. Loial onun sandığı kadar ıslanmadığını görünce rahat bir nefes aldı, ama konuşmadan önce kurulanmalarını önerme planını suya düşürdü. Yağmurlukları sızdırmış olmalıydı. Arıtohumu yağının etkisi geçtikçe, yağmurluklar sızdırmaya başlardı. Belki annesinin ruh hali de Loial’in korktuğu kadar kötü olmazdı. Etekleri genişleyen ceketinde pek çok ıslak leke olan, beyaz saçlı İhtiyar Haman duvardaki baltalardan birini inceliyor, başını iki yana sallıyordu. Baltanın sapı İhtiyar Haman’ın boyu kadar vardı. Trolloc Savaşları sırasında, hatta belki daha önce yapılan baltalar iki taneydi, uzun başları altın ve gümüş kakmalıydı. Uzun saplı, süslü iki budama bıçağı da vardı. Elbette, bir yanı keskin, diğer yanı testere dişli olan budama bıçaklarının sapları her zaman uzun olurdu, ama kakmaları ve uzun kırmızı püskülleri bunların da silah olarak yapıldığını gösteriyordu. Okuma, sohbet ve sessiz tefekkür için yapılmış bir odayı süslemek için en mutlu seçenekler değil.

Ama Loial’in gözleri annesini ve İhtiyar Haman’ı geçti ve diğer şömineye, ufak tefek ve neredeyse kırılgan görünen Erith’in eteklerini kurutmakta olduğu yere gitti. Erith’in ağzı düz, burnu kısa ve yuvarlaktı, gözleri tam da gümüşçanın olgun tohum zarfı rengindeydi. Kısacası, çok güzeldi! Ve beline kadar gelen parlak siyah saçlarının arasında dimdik duran kulakları... Kıvrık, tombul, karahindiba tohumları kadar yumuşak görünen ince tüylerle biten kulakları, Loial’in gördüğü en muhteşem kulaklardı. Bunu söyleme kabalığını göstereceğinden değil. Erith ona çok gizemli bir gülümseme ile gülümsedi ve Loial’in kulakları utançla seğirdi. Kuşkusuz Erith onun ne düşündüğünü anlamış olamazdı. Olabilir miydi? Rand bazen kadınların anladığını söylüyordu, ama onlar insan kadınlarıydı.

“Demek buradasın,” dedi annesi, yumruklarını kalçalarına dayayarak. Annesi gülümsemiyordu. Kaşlarını çatmış, çenesini çıkarmıştı. Ruh halinin iyisi böyle oluyorsa, sırılsıklam gelse de olurdu. “Söylemek zorundayım, beni epey dolaştırdın, ama şimdi elime geçtin ve kaçmana izin vermeye hiç niyetim yok... Dudağındaki nedir? Ya çenendeki? Eh, onları hemen tıraş edebilirsin. Bana yüzünü buruşturma, Oğul Loial.”

Loial üst dudağındaki kılları huzursuzlukla elleyerek yüzündeki ifadeyi düzeltmeye çalıştı –anneniz size Oğul diye hitap etmişse, karşı çıkılacak ruh hali içinde değil demekti– ama güçtü. O sakalı ve bıyıkları istiyordu. Bazıları bu kadar genç yaşta sakal ve bıyık uzatmanın gösterişçilik olduğunu düşünebilirdi, ama yine de...

“Gerçekten de çok dolaştırdın,” dedi İhtiyar Haman kuru kuru, baltayı duvardaki çengellerine asarak. Onun uzun beyaz bıyıkları çenesinden aşağı sarkıyordu ve uzun, dar sakalı göğsüne kadar geliyordu. Evet, o üç yüzünü geçeli epey olmuştu, ama yine de haksızlıktı bu. “Çok dolaştırdın. İlk önce, senin orada olduğunu duyduğumuz için Cairhien’e yürüdük, ama vardığımızda sen gitmiştin. Tsofu Yurdu’nda mola verdikten sonra Caemlyn’e yürüdük ve orada, genç al’Thor senin İki Nehir’de olduğunu söyledi ve bizi oraya götürdü. Ama sen yine gitmiştin. Hem de Caemlyn’e!” Kaşları neredeyse saçlarına kadar kalktı. “Vadideki çan oyununu oynadığımızı düşünmeye başladım.”

“Emond Meydanı’ndaki insanlar bize senin ne kadar kahramanca davrandığını anlattılar,” dedi Erith, kulağa müzik gibi gelen tiz sesiyle. İki eliyle eteklerini kavramıştı ve kulakları heyecanla titriyordu. Her an sıçramaya başlayabilecekmiş gibi görünüyordu. “Bize senin Trolloclarla ve Myrddraallerle savaştığını, sonra onların arasından geçip kendi başına Manetheren Yolkapısı’nı kapattığını ve daha fazlasının gelmesini engellediğini anlattılar.”

“Yalnız değildim,” diye itiraz etti Loial, ellerini sallayarak. Kulaklarının kanatlanıp gideceğini sanıyordu, utançtan öylesine fena seğiriyorlardı. “Gaul da yanımdaydı. Birlikte yaptık. Gaul olmasa Yolkapısı’na asla ulaşamazdım.” Erith narin burnunu kırıştırarak Gaul’un oynadığı rolü göz ardı etti.

Annesi burnunu çekti. Onun kulakları tatsız tatsız dikilmişti. “Budalalık. Savaşlarda yer almak. Kendini tehlikeye atmak. Kumar oynamak. Hepsi. Saf budalalık ve daha fazlası olmayacak.”

İhtiyar Haman homurdandı, kulakları sinirle seğirdi ve ellerini arkasında kavuşturdu. Sözünün kesilmesinden hiç hoşlanmazdı. “Bu yüzden Caemlyn’e döndük ve senin gittiğini öğrendik. Sonra bir kez daha Cairhien’e gittik ve sen yine gitmiştin.”

“Ve Cairhien’de kendini yine tehlikeye atmıştın,” diye araya girdi Loial’in annesi, parmağını ona doğru sallayarak. “Kafan hiç mi çalışmıyor?”

“Aieller Dumai Kuyuları’nda çok cesur olduğunu söylediler,” diye mırıldandı Erith, uzun kirpiklerinin arasından Loial’e bakarak. Loial sertçe yutkundu. Erith’in bakışları boğazını sıkıştırıyordu. Bakışlarını kaçırması gerektiğini biliyordu, ama Erith ona bakarken nasıl ağırbaşlı davranabilirdi?

“Cairhien’de annen Büyük Kütük’ten daha fazla uzak kalamayacağına karar verdi, ama neden, bilemiyorum, çünkü bir iki sene daha bir karara varamazlar, bu yüzden seni daha sonra bulma umuduyla Shangtai Yurdu’na döndük.” İhtiyar Haman bunları çabuk çabuk söylemişti ve bir yandan da sözünün tekrar kesilmesini bekliyormuş gibi, dik dik iki kadına bakmıştı. Sakalı ve bıyıkları diken diken olmuştu sanki.

Loial’in annesi daha da keskin bir burun çekme ile yanıt verdi. “Ben karara daha çabuk varılmasını sağlamayı düşünüyorum, bir iki ay içinde, yoksa geçici de olsa, asla Loial’i arama işine ara vermezdim. Artık onu bulduğuma göre, işleri bitirip daha fazla gecikmeden yola koyulabiliriz.” Kaşlarını çatmış, kulaklarını arkaya yatırmış olan İhtiyar Haman’a baktı ve ses tonunu değiştirdi. Ne de olsa adam bir İhtiyar’dı. “Beni affet, İhtiyar Haman. Demek istediğim, eğer seni memnun edecekse, töreni yapar mısın?”

“Sanırım beni memnun edecektir, Covril,” dedi adam ılımlı bir sesle. Aşırı ılımlı bir sesle. Loial öğretmenini bu sesle, kulaklarını arkaya yatırarak konuşurken duyduğunda, büyük bir hata yaptığını anlardı. Bu sesi kullandığında, İhtiyar Haman’ın öğrencisine bir parça tebeşir attığı görülmüştü. “Öğrencilerimi ve Büyük Kütük’ü terk edip bu çılgın kovalamacada size katıldığıma göre, sanırım beni gerçekten memnun edecek. Erith, sen çok gençsin.”

“Seksenini geçti, evlenecek yaşa geldi,” dedi Loial’in annesi keskin bir sesle, kollarını göğsünde kavuşturarak. Kulakları sabırsızlıkla seğiriyordu. “Annesi ve ben anlaştık. Evlilik ve Loial’in drahoması anlaşmalarını imzaladığımızda sen de tanıklık ettin.”

İhtiyar Haman’ın kulakları biraz daha arkaya yattı. Ellerini arkasında tutmak için sıkı sıkı kavuşturmuş gibi, sırtı biraz kamburlaştı. Gözlerini Erith’ten ayırmamıştı. “Loial’le evlenmek istediğini biliyorum, ama hazır olduğundan emin misin? Bir koca almak ciddi bir sorumluluktur.”

Loial birinin aynı soruyu ona sormasını diliyordu, ama âdet öyle değildi. Loial’in ve Erith’in anneleri anlaşmışlardı ve artık bunu yalnızca Erith durdurabilirdi. Durdurmak isterse. Loial de Erith’i istiyor muydu? Kitabını düşünmeden edemiyordu. Erith’i düşünmeden de edemiyordu.

Erith kesinlikle ciddi görünüyordu. “Dokumalarım iyi satıyor ve yeni bir tezgâh alıp çırak tutmaya hazırım. Ama kastettiğiniz bu olmayabilir. Bir kocaya bakmaya hazırım.” Aniden sırıttı. Güzelim sırıtışı yüzünü ikiye böldü. “Özellikle de bu kadar güzel, uzun kaşları olan bir kocaya.”

Loial’in kulakları titredi, çok olmasa da İhtiyar Haman’ınkiler de. Kadınlar kendi aralarında serbestçe konuşuyorlardı, Loial öyle işitmişti, ama genelde konuşmalarıyla erkekleri utandırmamaya çalışırlardı. Genelde. Loial’in annesinin kulakları eğlentiyle titriyordu neredeyse!

Yaşlı adam boğazını temizledi. “Bu ciddi bir mesele, Erith. Hadi madem. Eminsen Loial’in ellerini tut.”

Erith duraksamadan gelip Loial’in önünde durdu, ellerini ellerine alırken başını kaldırıp ona gülümsedi. Küçük elleri çok sıcaktı. Loial’inkiler uyuşmuş ve soğuktu. Loial yutkundu. Gerçekten olacaktı.

“Alar kızı Iva’nın kızı Erith,” dedi İhtiyar Haman, iki avucunun ikisinin başına koyarak, “Halan oğlu Arent’in oğlu Loial’i kocalığa alıyor ve Işık altında, Ağaç aşkına, onu yaşadığı sürece sevip sayacağına, ona kıymet vereceğine, ona bakıp onu koruyacağına, ayaklarına gitmesi gereken yolu göstereceğine yemin ediyor musun?”

“Işık altında ve Ağaç aşkına yemin ediyorum.” Erith’in sesi kararlı ve berraktı, gülümsemesi yüzünden de geniş gibiydi.

“Halan oğlu Arent’in oğlu Loial, Alar kızı Iva’nın kızı Erith’i kabul ediyor ve Işık altında, Ağaç aşkına, onu yaşadığı sürece sevip sayacağına, ona kıymet vereceğine, ona bakıp onu koruyacağına, onun rehberliğine uyacağına yemin ediyor musun?”

Loial derin bir nefes aldı. Kulakları titriyordu. Onunla evlenmek istiyordu. Gerçekten. Ama daha değil. “Işık altında ve Ağaç aşkına yemin ediyorum,” dedi boğuk bir sesle.

“O zaman, Işık altına ve Ağaç aşkına, sizi evlendiriyorum. Işığın ve Ağacın takdisi her zaman üzerinizde olsun.”

Loial karısına baktı. Karısı. Erith elini kaldırdı ve ince parmaklarını Loial’in bıyıklarında gezdirdi. En azından, bıyık başlangıcının üzerinde.

“Çok yakışıklısın ve bence bıyıkların sana çok yakışacak. Sakalın da.”

“Saçmalık,” dedi Loial’in annesi. Şaşırtıcı şekilde, küçücük bir mendille gözlerini siliyordu. Loial’in annesi hiç de duygusal bir kadın değildi. “O bu tür şeyler için çok küçük.”

Loial bir anlığına, Erith’in kulaklarının arkaya yatacağını düşündü. Ama hayal görmüş olmalıydı. Erith’le defalarca, uzun uzun konuşmuştu –harika bir sohbeti vardı; bir düşününce, daha çok dinlemişti, ama söylediği pek az şey her zaman çok ikna edici olmuştu– ve Loial Erith’in hiç de öfkeli bir mizaca sahip olmadığından emindi. Her durumda, bu konuda düşünmeye zamanı yoktu. Erith ellerini onun kollarına koyarak ayakuçlarında yükseldi ve Loial burnunu onun burnuna sürttü. Aslında, İhtiyar Haman ve Loial’in annesi ile aynı odadayken yapmaları gerekenden daha uzun burun sürttüler, ama Loial karısının kokusunu içine çekerken, Erith de Loial’in kokusunu içine çekerken diğerlerini unutup gittiler. Erith’in burnunu hissetmenin verdiği duygu! Saf mutluluktu! Loial Erith’in başının arkasını avuçladı, kendine hâkim olmasa kulağını parmaklayacaktı. Erith Loial’in kulaklarından birinin tüylerini çekiştirdi! Bir süre sonra, çok uzun gelen bir süre sonra, sesler araya girdi.

“Hâlâ yağmur yağıyor, Covril. Başımızın üzerinde sağlam bir çatı ve uyuyacak düzgün yataklar varken, hemen yola çıkmamızı öneriyor olamazsın. Ben hayır diyorum. Hayır! Bu gece yerde ya da bir ahırda ya da en kötüsü, ayaklarımın ve dizlerimin bulabildikleri en büyük yatağın kenarlarından sarktığı bir evde uyumayacağım. İnsanların konukseverliğini reddetmeyi ve kabalığı Çukur’a göndermeyi ciddi ciddi düşündüğüm zamanlar oldu.”

“Madem ısrar ediyorsun,” dedi Loial’in annesi istemeye istemeye, “ama yarın sabah erkenden yola çıkmak istiyorum. Gerekenden bir saat fazlasını israf etmeyi reddediyorum. Çeviri Kitabı en kısa zamanda açılmak zorunda.”

Loial dehşet içinde irkildi. “Büyük Kütük’ün tartıştığı konu bu mu? Bunu yapamazlar, şu anda değil!”

“Eninde sonunda bu dünyadan ayrılmalıyız, ki Çark döndüğü zaman geri dönebilelim,” dedi annesi, en yakın şömineye gidip eteklerini yine açarak. “Bu yazılmış. Doğru zaman geldi ve ne kadar çabuk olursa o kadar iyi.”

“Siz de böyle mi düşünüyorsunuz, İhtiyar Haman?” diye sordu Loial endişeyle.

“Hayır, oğlum, hiç öyle düşünmüyorum. Yola çıkmadan önce, üç saat süren ve birkaç kişinin fikrini doğru yönde değiştirdiğine inandığım bir söylev verdim.” İhtiyar Haman yüksek, sarı bir sürahiyi kaldırdı ve mavi bir fincan doldurdu, ama içmek yerine çayın içine bakarak kaşlarını çattı. “Korkarım annen daha fazla kişinin fikrini değiştirdi. Dediği gibi, istediği kararı birkaç ay içinde aldırabilir bile.”

Erith Loial’in annesi için bir fincan doldurdu, sonra iki fincan daha doldurup birini Loial’e getirdi. Loial’in kulakları yine utançla titredi. Bunu o yapmış olmalıydı. Koca olmak hakkında öğrenmesi gereken çok şey vardı, ama bu kadarını biliyordu.

“Keşke Kütük’te ben konuşabilseydim,” dedi acı acı.

“Hevesli konuşuyorsun, Kocam.” Kocam. Bu, Erith’in çok ciddi olduğu anlamına geliyordu. Bu, Oğul Loial olarak hitap edilmek kadar kötüydü neredeyse. “Kütük’e sen ne derdin?”

“Onun utandırılmasına izin vermem, Erith,” dedi annesi, daha Loial ağzını açamadan. “Loial güzel yazıyor ve İhtiyar Haman onda âlim hamuru olabileceğini söylüyor, ama yüz kişinin önünde bile dili tutuluyor. Dahası, o henüz çocuk.”

Bunu İhtiyar Haman mı söylemişti? Loial kulaklarının ne zaman titremeyi bırakacağını merak etti.

“Her evli adam Kütük’te konuşabilir,” dedi Erith kararlılıkla. Bu sefer kesindi. Kulakları kesinlikle arkaya yatmıştı. “Kendi kocamla ilgilenmeme izin verecek misin, Covril Anne?” Loial’in annesinin ağzı oynadı, ama ses çıkmadı. Kaşları alnına tırmanmıştı. Loial onu bu kadar şaşkın gördüğünü hiç sanmıyordu, ama bunu bekliyor olmalıydı. Kocasının karşısında karısı, annesinden önce gelirdi. “Eh, Kocam, ne derdin?”

Loial hevesli değildi, çaresizdi. Baharat kokulu çayından büyük bir yudum aldı, ama hemen sonra ağzı yine kurudu. Annesi haklıydı; dinleyici sayısı ne kadar artarsa, söylemeyi düşündüklerini o kadar fazla unutur, ilgisiz konulara o kadar fazla kayardı. Aslında, itiraf etmeliydi, birkaç dinleyici varken bile konuyu dağıttığı olmuştu. Birazcık. Zaman zaman. Biçimleri biliyordu –elli yaşında bir çocuk bile bilirdi biçimleri– ama sözler bir türlü ağzından çıkmıyordu. Şu anda onu dinleyen birkaç kişi, sıradan birkaç kişi değildi. Annesi ünlü bir Konuşmacı’ydı, İhtiyar Haman da önemli bir Konuşmacı’ydı, İhtiyar olmasından bahsetmeye gerek bile yoktu. Bir de Erith vardı. Bir erkek karısının gözüne iyi görünmek isterdi.

Onlara sırtını dönerek en yakın pencereye yürüdü ve çay fincanını avuçlarında çevirerek durdu. Pencerenin boyutları düzgündü, ama oymalı kepenklere oturtulmuş camlar aşağıdakilerden büyük değildi. Sağanak azalmış, gri gökyüzünden yağan istikrarlı bir yağmura dönüşmüştü ve camdaki kabarcıklara rağmen tarlaların ötesindeki ağaçları seçebiliyordu; çam, ekşisakız ve arada meşe ağaçları vardı, hepsi yeni yapraklarla kaplıydı. Algarin’in adamları ormanlarına iyi bakıyor, devrilen ölü ağaçları temizleyerek orman yangınlarını yakıttan yoksun bırakıyordu. Ateş dikkatle kullanılmalıydı.

Onu izleyen diğerlerini göremediği zaman sözler ağzından daha kolay çıkıyordu. Özlem’le mi başlamalıydı? Birkaç sene içinde ölmeye başlayacaklarsa, ayrılmayı göze alabilirler miydi? Hayır, ilk bu soru ele alınır, uygun yanıtlar bulunurdu, yoksa Kütük bir sene içinde biterdi. Işık, Kütük’e hitap ederse... Bir anlığına, çevresinde duran kalabalıklar, sözlerini duymak için bekleyen yüzlerce, belki binlerce erkek ve kadın gözlerinin önüne geldi. Dili damağına yapışmaya çalıştı. Yapmak zorundaydı. Erith ne düşünürse düşünsün, özellikle cesur biri değildi, ama insanları izleyerek, rüzgârlar ne kadar güçlenirse güçlensin dayanmalarını, umutları yokken savaşmalarını, sırf çaresiz bir cesaretle savaştıkları için savaşıp kazanmalarını izleyerek cesareti öğrenmişti. Aniden ne diyeceğini buldu.

“Gölge Savaşı sırasında, Trollocların ve Myrddraallerin içeri girmeye cesaret edemeyeceklerini umarak yurtlarımızda büzülmedik. Çeviri Kitabı’nı açıp kaçmadık. İnsanlarla birlikte yürüdük ve Gölge ile savaştık. Trolloc Savaşları sırasında da yurtlarımızda saklanmadık ve Çeviri Kitabı’nı açmadık. İnsanlarla yürüdük ve Gölge ile savaştık. En karanlık senelerde, umut yokmuş gibi görünürken, biz Gölge ile savaştık.”

“Ve Yüzyıl Savaşları’nın sonunda, insan işlerine bulaşmamayı öğrenmiştik,” diye araya girdi annesi. Buna izin vardı. Dinleyiciler sözlerinizin saf güzelliğine dalmazsa, konuşmanız bir münazaraya dönüşebilirdi. Loial’in annesi bir kez, sözü bir kez bile kesilmeden, çok karşı çıkılan bir konuda gün doğumundan gün batımına kadar konuşmuştu ve ertesi sabah kimse kalkıp aleyhte konuşma yapmamıştı. Loial güzel cümleler kuramıyordu. Yalnızca inandıklarını söyleyebiliyordu. Pencereden odaya dönmedi.

“Yüzyıl Savaşları insanları ilgilendiren bir şeydi, bizi değil. Gölge ise bizi ilgilendiriyor. Savaşılması gereken şey Gölge’yken, baltalarımızın sapı her zaman uzamıştır. Belki bir, belki beş ya da on sene içinde Çeviri Kitabı’nı açacağız, ama bunu şimdi yaparsak, güvenlik bulma umudu ile kaçamayız. Tarmon Gai’don geliyor ve yalnızca bu dünyanın değil, kaçabileceğimiz her dünyanın kaderi bu savaşa bağlı. Ateş ağaçları tehdit ettiğinde, alevlerin peşimizden gelmeceğini umarak kaçmayız. Savaşırız. Şimdi, Gölge bir orman yangını gibi geliyor ve ondan kaçmaya cesaret edemeyiz.” Ağaçların arasında, görebildiği bir hat üzerinde, bir şey hareket ediyordu. Bir sığır sürüsü mü? Eğer öyleyse, çok büyük bir sürüydü.

“Bu kötü değildi,” dedi annesi. “Değil Büyük Kütük, bir yurt Kütüğünde bile fazla ağırlık taşımayacak kadar sadeydi, elbette, ama kötü değildi. Devam et.”

“Trolloclar,” diye nefes verdi Loial. Gördüğü şey buydu; siyah, çivili zincir zırhlar içinde binlerce Trolloc koşar adım ağaçların arasından çıkıyorlardı. Tırpan gibi kıvrık kılıçlarını kaldırmış, çivili mızraklarını sallıyorlardı ve bazıları meşale taşıyordu. Solda ve sağda, göz görebildiğince uzaklara kadar, Trolloclar. Binlerce değil. On binlerce.

Erith pencereye gelip onu kenara itti ve inledi. “Sayıları çok fazla! Ölecek miyiz, Loial?” Sesinde korku yoktu. Sesinde... heyecan vardı.

“Rand ve diğerlerine haber verebilirsem değil.” Kapıya yönelmişti bile. Artık onları ancak Aes Sedailer ve Asha’manlar kurtarabilirdi.

“Al, oğlum, sanırım bunlara ihtiyacımız olacak.”

Loial döndü ve İhtiyar Haman’ın ona attığı uzun saplı baltayı tam zamanında yakaladı. Diğer adam kulaklarını kafatasına yapıştırmıştı. Loial kendi kulaklarının da yatmış olduğunu fark etti.

“Al, Erith,” dedi annesi sakin sakin, budama bıçaklarından birini eline alarak. “İçeri girerlerse, onları merdivende tutmaya çalışırız.”

“Sen benim kahramanımsım, Kocam,” dedi Erith, bıçağın sapını eline alırken, “ama seni öldürmelerine izin verirsen, sana çok kızarım.” Söylediğini kastediyormuş gibi konuşmuştu.

Ve sonra Loial ile İhtiyar Haman, ciğerlerini patlatırcasına bağırarak, birlikte koridorda koştular, merdivenleri indiler. Savaş çağrıları iki bin seneden fazla zamandır işitilmemişti. “Trolloclar geliyor! Baltalarınızı kaldırın ve tarlayı temizleyin! Trolloclar geliyor!”

“...Böylece, Logain, ben Tear’ın icabına bakarken sen de...” Aniden Rand burnunu kırıştırdı. Aniden çürümüş çöp yığını kokusu aldığından değil, ama almış gibi hissediyordu ve duygu gittikçe güçleniyordu.

“Gölgedölleri,” dedi Cadsuane sessizce, nakışını bırakıp ayağa kalkarak. Kadın Kaynak’a kucak açtığında Rand’ın derisi karıncalandı. Kaynak’a kucak açan Alivia da olabilirdi. Yeşil Aes Sedai’nin peşinden hızla pencerelere yürümüştü. Min ayağa kalktı ve ceketinin kollarından iki fırlatma bıçağı çekti.

Aynı anda, kalın duvarlarca boğulan Ogier bağırışları duyuldu. Davula benzeyen o gür sesleri tanımamak imkânsızdı. “Trolloclar geliyor! Baltalarınızı kaldırın ve tarlayı temizleyin!”

Rand bir küfür sallayarak ayağa fırladı ve bir pencereye koştu. Yeni ekilmiş tarlalarda, hafif yağmur altında binlerce Trolloc koşarak yaklaşıyordu; Ogierler kadar uzun, hatta daha uzun Trolloclar; koç boynuzlu, keçi boynuzlu, kurt burunlu, yabandomuzu burunlu Trolloclar; kartal gagalı, kuş sorguçlu Trolloclar çamurları çizmeleri, toynakları ve pençeleri altında ezerek geliyordu. Ölüm kadar sessizce koşuyorlardı. Siyahlara bürünmüş Myrddraaller yanlarında at koşturuyor, yerlerinden hiç kıpırdamıyorlarmış gibi, pelerinleri kıpırtısızca asılı kalıyordu. Rand otuz kırk Myrddraal görebiliyordu. Evin diğer yanlarında ne kadar daha vardı?

Ogierlerin bağırışlarını diğerleri de duymuştu ya da belki yalnızca pencereden dışarı bakmışlardı. Atılan Trollocların arasına yıldırımlar düşmeye başladı; kükreyen, vuran ve dev bedenleri dört bir yana fırlatan gümüş şimşekler. Diğer yerlerde, yer alevlerle patladı, toprak ve Trolloc organları saçtı; kafalar, kollar, bacaklar döne döne havalandı. Ateş topları Trolloclara çarptı ve patladı, her biri düzinelerce Trolloc öldürdü. Ama onlar, atlardan hızlı olmasa da atlar kadar hızlı koşmaya devam ettiler. Rand o yıldırımların bazılarını yaratan örgüleri göremiyordu. Varlıkları keşfedilince, Trolloclar sözsüz bir öfke kükremesi ile bağırmaya başladılar. Saz damlı ek binalarda, geniş sağlam ahırlarda ve tavlalarda, Bashere’in Saldaealılarının bir kısmı başlarını dışarı uzattılar ve çabucak çekerek kapıları arkalarından kapattılar.

“Aes Sedailerine kendilerini savunmak için yönlendirebileceklerini söyledin mi?” dedi sakin sakin.

“Bunu söylemeyecek kadar aptal mı görünüyorum?” diye hırladı Logain. Bir başka pencerede duruyordu ve Rand’ın çekebildiği kadar çok saidin çekmişti bile. Becerebildiğince hızla örmekteydi. “Yardım etmeyi düşünüyor musun, yoksa yalnızca izleyecek misin, Lord Ejder?” Sözlerinde çok fazla istihza vardı, ama bunun üzerine tartışmanın zamanı değildi.

Rand derin bir nefes alarak, gelecek olan baş dönmesini karşılamak üzere, pencerenin iki yanındaki kepenkleri yakaladı –ellerinin arkasındaki Ejderlerin altın yeleleri kıvranıyordu sanki– ve Güç kavramak için uzandı. Buzdan alevler ve ufalanan dağlar gibi, onu altına çekmeye çalışan bir kaosa benzeyen saidin içine dolarken başı dönmeye başladı. Ama saidin’in temizliği bir nimet gibi geliyordu, Rand buna hâlâ şaşıyordu. Başı dönüyordu ve midesi boşalmaya çalışıyordu, tuhaf hastalık lekeyle birlikte kaybolmuş olmalıydı, ama kepenklere daha sıkı tutunmasına sebep olan bu değildi. İçi Tek Güç’le doluydu –ama o baş dönmesi anında Lews Therin Güç’ü ondan kaptı. Dehşetle uyuşan Rand, ek binalara doğru koşan Trolloclara ve Myrddraallere bakakaldı. İçinde tuttuğu Güç’le, devasa zincir zırhlı omuzlara takılmış iğneleri bile seçebiliyordu. Ahf’frait birliğinin gümüş hortum fırtınası ve Ko’balların kan kırmızı üç dişli mızrağı. Ghraem’lanların çatallı şimşeği ve Al’gholların kıvrık baltası. Dhai’monların demir yumruğu ve Kno’monların kırmızı, kan lekeli yumruğu. Kafatasları da vardı. Dha’volların boynuzlu kafatası ve Ghar’ghaellerin insan kafatası yığını. Dhjin’nenlerin kıvrık kılıçla yarılmış kafatası ve Bhan’sheenlerin hançer saplanmış kafatası. Trollocların herhangi bir şeyden hoşlandıkları söylenebilirse, kafataslarından hoşlanıyorlardı. On iki ana birliğin hepsi gelmiş gibi görünüyordu, daha küçük birliklerin bazıları da. Rand tanımadığı iğneler gördü. Açık bir göz, hançerle delinmiş bir el, alevlerle sarılmış bir insan şekli. Ek binalara yaklaştılar. Saldaealılar sazlara kılıç saplayarak çatılara çıkış yolunu kesmeye çalışıyordu. Saz sertti. Çılgınca çalışmaları gerekecekti. Ölmek isteyen deli bir adam bir sonraki yürek atımında sizi öldürebilecekken, düşünmek için tuhaf bir şey.

Hava akışları, bir cam ve parçalanmış tahta yağmuru eşliğinde, önündeki kepenkleri ittirdi. Ellerim, dedi Lews Therin nefes nefese. Neden ellerimi oynatamıyorum? Ellerimi kaldırmam gerek! Toprak, Hava ve Ateş Rand’ın bilmediği bir örgü oluşturdu, hem de aynı anda altı tane. Yalnız, nasıl örüldüğünü görür görmez anladı. Ateş Çiçeği. Trolloclar arasında altı dikey kırmızı çizgi oluştu, her biri üç metre yüksekliğinden ve Rand’ın önkolundan daha inceydi. En yakındaki Trolloclar çizgilerin tiz sesini duyuyor olmalıydı, ama Gölge Savaşı’ndan bu zamana anılar miras bırakılmamışsa, işittikleri şeyin ölüm olduğunu bilemezlerdi. Lews Therin son Hava ipliğini ördü ve ateş çiçek açtı. Mâlikaneyi sarsan bir kükreme ile, her kırmızı çizgi bir yürek atımı için gereken süre içinde genişleyerek dokuz metre çaplı, alevden bir diske dönüştü. Boynuzlu kafalar ve hayvan burunlu kafalar havaya uçtu; kollar ve çizmeli bacaklar, pençe ya da toynakla biten bacaklar taklalar atarak havalandı. Patlamalardan yüz adım, hatta daha uzaktaki Trolloclar kendilerini yerde buldu, ama bazıları yine ayağa kalktı. Lews Therin o ağları bitirmeden altı tanesini daha örmüştü, biraz Ateş katılmış Ruh, kapıyol örgüsü, ama sonra belli bir şekilde Toprak ekledi. Malikânenin biraz ötesinde, Rand’ın bildiği bir arazide, o aşina gümüş mavi dikey çizgiler belirdi, dönerek genişlediler... ama deliklere dönüşmek yerine kapıyolların puslu arkalarına dönüştüler. Dört adıma dört adım genişliğindeydiler ve açık kalmak yerine dönerek kapandılar, durmaksızın açılıp kapanmaya başladılar. Ve yerlerinde kalmak yerine, hızla Trollocların üzerine gittiler. Kapıyoldular gerçekten, ama aynı zamanda değildiler de. Ölümkapıları. Ölümkapıları hareket etmeye başlar başlamaz, Lews Therin örgüleri düğümlerdi. Örgü dağılmadan önce yalnızca birkaç dakika dayanacak, gevşek düğümlerdi. Sonra yeniden örmeye başladı. Daha fazla Ölümkapısı, daha fazla Ateş Çiçeği evin duvarlarını sarsarak Trollocları paramparça etti, yere fırlattı. Hızla ilerleyen ilk Ölümkapıları Trolloclara çarptı ve bir yol biçti. Yalnızca devamlı açılıp kapanan Ölümkapılarının keskin kenarları değildi zarar veren. Ölümkapısı’nın geçtiği yerde Trolloc kalmıyordu. Ellerim! diye uludu deli adam. Ellerim!

Rand yavaşça ellerini kaldırdı ve açıklıktan dışarı uzattı. Lews Therin hemen karmaşık bir Ateş ve Toprak örgüsü ördü ve Rand’ın her parmağından on ayrı kırmızı iplikçik çaktı. Bu, Ateş Okları’ydı. Biliyordu. Onlar kaybolur kaybolmaz yenileri belirdi, o kadar hızlı oluyordu ki sönmek yerine titreşiyorlarmış gibi görünüyordu. İplikçiklerin çarptığı Trolloclar irkildiler, etleri ve kanları kaynama noktasını aşarak patladılar. Trolloclar irkilip düştüler, kalın bedenlerinde bomboş delikler açılmıştı. İplikçik sönmeden önce, iki ya da üç tanesi düşüyordu genellikle. Rand parmaklarını açtı ve yavaşça bir yana, sonra diğer yana gezdirerek ölümü tüm Trolloc saflarına yaydı. Onun örmediği Ateş Çiçekleri belirdi. Lews Therin’inkinden daha küçük Ölümkapıları ve Ateş Okları Logain’in olmalıydı. Diğer Asha’manlar da izliyordu, ama pek azı son iki ağın nasıl örüldüğünü görebilecek yerlerdeydi.

Yüzlerce, binlerce Trolloc düştü; yıldırımlar, ateş topları, Ateş Çiçekleri, Ölümkapıları ve Ateş Okları ve ayaklarının dibinde patlayan toprak biçiyordu onları, ama onlar kükreyerek, silahlarını sallayarak koşmaya devam ettiler. Myrddraaller, siyah çelikli kılıçları ellerinde, hemen arkalarında at sürüyordu. Ek binalara ulaştıklarında, Trollocların bazıları binaları sararak kapıları yumrukladılar, kılıçları ve mızraklarıyla duvar tahtalarını söktüler, saz damlara yanan meşaleler fırlattılar. Saldaealılar çatılara çıkmış, at yaylarını ellerinden geldiğince hızla kullanıyorlar, meşaleleri yere tekmeliyorlardı, ama bazı meşaleler çatıların kenarında kaldı ve ıslak sazlar bile tutuşmaya başladı.

Ateşler, diye düşündü Rand, Lews Therin’e hitaben. Saldaealılar yanacak! Bir şey yap!

Lews Therin yanıt vermedi, yalnızca tüm gücüyle ölüm ördü ve Trolloclara fırlattı; Ölümkapıları ve Ateş Okları. Yarım düzine kırmızı iplikçikle delik deşik olmuş bir Myrddraal eyerinden yere düştü, sonra bir başkası. Bir üçüncüsü, kanı ve eti kaynatan bir patlamada kafasını Ateş Oku’na kurban verdi, ama öldüğünün farkında değilmiş gibi, kılıcını sallayarak at sürmeye devam etti. Rand özellikle onları arıyordu. Myrddraallerin hepsi ölürse, Trolloclar dönüp kaçabilirdi.

Lews Therin artık yalnızca Ölümkapıları ve Ateş Okları örüyordu. Trolloc kitlesi malikâneye çok yaklaşmıştı. Ateş Çiçekleri için yer yoktu. Asha’manların bazıları bunu hemen fark etmemişti anlaşılan. Oda büyük gürlemelerle sarsıldı, dev çekiçler iniyormuş gibi, tüm malikâne sarsıldı, dağılacak gibi oldu ve sonra başka patlama gelmedi, yalnızca ateş toplarının patladığı ya da toprağın patlayıp Trollocları kırık oyuncak gibi yere fırlattığı gürlemeler kaldı. Gökyüzünden yıldırım yağıyordu sanki. Gümüş mavi durmaksızın, eve o kadar yakın düşüyordu ki Rand’ın kollarındaki ve göğsündeki kıllar, kafasındaki saçlar dikilmeye çalışıyordu.

Trollocların bazıları ahırlardan birinin kapısını açmayı başardılar ve içeriye doluşmaya başladılar. Rand ellerini çevirdi, hâlâ dışarıda olanları delik açan kırmızı iplikçiklerle biçti. Bazıları içeri girmeyi başardı, ama o Saldaealılar başlarının çaresine bakmak zorunda kalacaktı. Bir başka ahırın ve bir tavlanın saz damlarında alevler dalgalanmaya başlıyordu ve adamlar dumanın ekşi kokusuyla öksürerek ok fırlatıyordu.

Beni dinle, Lews Therin. Yangın. Bir şey yapmalısın!

Lews Therin hiçbir şey söylemedi, Trollocları ve Myrddraalleri öldüren ağlar örmekle yetindi.

“Logain,” diye bağırdı Rand. “Yangınlar! Onları söndür!”

Diğer adam da yanıt vermedi, ama Rand alevlerden ısı çekerek onları söndüren örgüleri gördü. Alevler kayboluverdiler, geriye dumanlar bile çıkarmayan soğuk, kararmış sazlar bıraktılar. Trollocların arasında ölüm yürüyordu, ama o kadar yaklaşmışlardı ki ateş toplarının patlamaları bile evi sarsıyordu artık.

Aniden pencerenin yanında yaya bir Myrddraal belirdi; solgun, gözsüz yüzü bir Aes Sedai’ninki kadar sakindi ve siyah kılıcını Rand’a doğru uzatıyordu. İki Aiel mızrağı Myrddraal’in göğsüne, bir hançer gırtlağına saplandı, ama Myrddraal sendeledikten sonra kılıcını uzatmaya devam etti. Rand parmaklarını bir araya getirdi ve kılıç ona ulaşmadan hemen önce yüz Ateş Oku Myrddraal’i delik deşik etti, onu yirmi adım öteye fırlattı. Myrddraal’den yere siyah kanlar aktı. Myrddraaller nadiren hemen ölürdü, ama bu yaratık seğirmedi bile.

Rand telaşla daha fazla hedef aradı, ama Lews Therin’in yönlendirmeyi bıraktığını fark etti. Hissetmeye devam ettiği karıncalanma, Cadsuane ile Alivia’nın hâlâ Güç tuttuğunu anlatıyordu, Logain’in tuttuğu saidin’i hâlâ hissedebiliyordu, ama diğer adam da yeni ağ örmüyordu. Dışarıda, tarlalardan malikâne duvarlarına kadar her yer leşler ve leş parçalarıyla kaplıydı. Duvarlarla aralarında yalnızca birkaç adım kalmıştı. Myrddraallere ait birkaç at hâlâ duruyordu, bir tanesi kırılmış gibi, bacağını kaldırmıştı. Başsız bir Myrddraal sendeleyerek dolanıyor, kılıcını çılgınca sallıyordu ve orada burada bir Trolloc irkiliyor, kalkmaya çalışıyor, ama başaramıyordu. Onlar dışında hiçbir şey kıpırdamıyordu.

Bitti, diye düşündü. Bitti, Lews Therin. Artık saidin’i salıverebilirsin. Harilin ile Enaila, peçelerini takmış, mızrakları ellerinde masanın üzerinde duruyorlardı. Min de sert bir ifade ile yanlarında duruyordu ve iki elinde birer fırlatma bıçağı vardı. Bağ korku doluydu ve kadının kendisi için korkmadığını tahmin ediyordu Rand. Onun hayatını kurtarmışlardı, ama şimdi Rand kendi kendini kurtarmalıydı.

“Paçayı zor kurtardık,” diye mırıldandı Logain. “Bu ben gelmeden önce olsaydı... Paçayı zor kurtardık.” Silkelendi ve Kaynak’ı salıvererek camsız pencereye sırtını döndü. “O yeni örgüleri, Taim gibi, kayırdığın kişilere ayırmayı mı düşünüyorsun? O kapıyollar. Trollocları nereye gönderdik? Ben yalnızca senin örgünü taklit ettim.”

“Nereye gittikleri önemli değil,” dedi Rand dalgın dalgın. Dikkatini Lews Therin’e odaklamıştı. Deli adam, kafasının içindeki lanet ses Güç’ten biraz daha çekti. Bırak artık, adam. “Kapıyoldan geçen Gölgedölleri hayatta kalamaz.”

Ölmek istiyorum, dedi Lews Therin. Ilyena’ya katılmak istiyorum.

Gerçekten ölmek istiyorduysan, neden Trollocları öldürdün? diye düşündü Rand. Neden o Myrddraal’i öldürdün? “İnsanlar, üzerinde tek bir iz olmayan ölü Trolloclar ve belki Myrddraaller bulacak,” dedi sesli olarak.

Öldüğümü hatırlar gibiyim, diye mırıldandı Lews Therin. Nasıl yaptığımı hatırlıyorum. Biraz daha çekti ve Rand’ın şakakları acımaya başladı.

“Ama bir yerde çok fazla Trolloc bulamayacaklar. Ölümkapısı her açıldığında hedef mekân değişir.” Rand şakaklarını ovdu. O acı bir uyarıydı. Ölmeden ya da kavrulmadan tutabileceği saidin miktarının sınırına yaklaşıyordu. Henüz ölemezsin, dedi Lews Therin’e. Tarmon Gai’don’a kadar yaşamamız gerek, yoksa dünya ölecek.

“Ölümkapısı,” dedi Logain. Sesi tatsızdı. “Neden hâlâ Güç tutuyorsun?” diye sordu aniden. “Hem de çok fazla tutuyorsun. Bana benden daha güçlü olduğunu göstermeye çalışıyorsan, bunu zaten biliyorum. Senin... Ölümkapılarının benimkilerden ne kadar büyük olduğunu gördüm. Ve güvenle tutabileceğin kadar saidin’i son damlasına kadar tuttuğunu söyleyebilirim.”

Bu herkesin dikkatini çekti. Min hançerlerini yerlerine tıktı ve masadan aşağı atladı. Bağ aniden korkuyla öyle dolmuştu ki, onunla zonkluyordu sanki. Harilin ile Enaila endişeyle bakıştılar, sonra pencereden dışarı bakma işine döndüler. Leşleri gömmelerinin üzerinden üç gün geçmeden Trollocların gerçekten öldüğüne güvenmeyeceklerdi. Alivia kaşlarını çatarak Rand’a doğru bir adım attı, ama Rand başını hafifçe iki yana salladı ve kadın pencereye döndü, ama kaş çatışı kalmıştı.

Cadsuane, sert yüzünde kendine hâkim bir ifade ile süzülürcesine yaklaştı. “Ne hissediyor?” diye sordu Min’e. “Benimle oyun oynama, kızım. Bunun bedelini biliyorsun. Seninle bağ kurduğunu biliyorum ve sen de bildiğimi biliyorsun. Korkuyor mu?”

“O asla korkmaz,” dedi Min. “Benim için korktuğu zamanlar dışında ya da...” Çenesini inatla çıkardı ve kollarını göğsünde kavuşturarak, elinden geleni ardına koymamasını söyleyen gözlerini Cadsuane’e dikti. Bağa karıştırmamaya çalıştığı ama başaramadığı, korkuyla utanç arasında değişen duygu karmaşasına bakarak, Cadsuane’in elinden neler geldiğine dair bir fikri vardı.

“Burnunun dibinde duruyorum,” dedi Rand. “Nasıl hissettiğimi bilmek istiyorsan, bana sor.” Lews Therin? diye düşündü. Yanıt gelmedi ve içini dolduran saidin azalmadı. Şakakları zonklamaya başladı.

“Ee?” dedi Cadsuane sabırsızlıkla.

“Su kadar iyi hissediyorum.” Lews Therin? “Ama senin için bir kuralım var, Cadsuane. Bir daha Min’i tehdit etme. Aslında, onu tamamen rahat bırak.”

“Vay vay. Oğlan dişlerini gösteriyor.” Cadsuane başını iki yana sallayınca altın kuşlar ve balıklar, yıldızlar ve aylar sallandı. “Ama çok da fazla göstermemeye bak. Sen de genç kadına, senin korumanı isteyip istemediğini sorabilirsin.” Tuhaf bir biçimde, Min kaş çatışını Cadsuane’den Rand’a çevirdi ve bağda sinir vardı. Işık, Rand’ın onun için endişelenmesini istememesi yeterince kötüydü. Şimdi de Cadsuane’le tek başına yüzleşmek istiyordu. Rand, kendi adına, böyle bir şey yapmak istemezdi.

Tarmon Gai’don’da ölebiliriz, dedi Lews Therin ve aniden Rand’ın içindeki saidin akıp boşaldı.

“Salıverdi,” dedi Logain, aniden Cadsuane’in tarafına geçmiş gibi.

“Biliyorum,” dedi Cadsuane ona. Logain şaşkınlıkla ona baktı.

“Min dilerse seninle kendi dilediği gibi başa çıkabilir,” dedi Rand, kapıya yönelerek. “Ama onu tehdit etme.” Evet, diye düşündü. Tarmon Gai’don’da ölebiliriz.

20
Altın Turna

Yağmur azalırken rüzgâr da dinmişti, ama gri bulutlar güneşi saklamaya devam ediyordu. İnce serpinti Rand’ın saçlarını ıslatmaya yetiyor, ölü Trolloclar arasında yürürken altın işlemeli siyah ceketine işliyordu. Logain, yağmur damlaları seksin ya da kayıp gitsin diye, çevresine bir kalkan örmüştü, ama Rand Lews Therin’in saidin’i yine ele geçirmesi riskine girmeyi reddetmişti. Adam ölmek için Son Savaş’a kadar bekleyebileceğini söylemişti, ama deli bir adama ne kadar güvenebilirdi?

Deli adam mı? diye fısıldadı Lews Therin. Senden daha mı deliyim? Çılgınca bir kahkaha attı.

Zaman zaman Nandera omzunun üzerinden Rand’a bakıyordu. Uzun boylu, kaslı bir kadındı; kır düşmüş saçlarını kahverengi shoufa’sının altına saklamıştı. Kızların, daha doğrusu Ejderduvarı’nın bu yanındaki Kızların önderiydi, ama Rand’ın Kızlardan oluşan kişisel korumalarını bizzat yönetmek istemişti. Güneşten kararmış yüzünde, kara peçenin üzerinden Rand’ın görebildiği tek şey olan yeşil gözleri ifadesizdi, ama Rand onun, kendini yağmurdan korumaması konusunda endişelendiğinden emindi. Kızlar sıradışı olan her şeyi fark ediyor gibiydi. Rand kadının sessiz kalacağını umdu.

Bana güvenmek zorundasın, dedi Lews Therin. Güven bana. Ah, Işık, kafamın içindeki bir sese yalvarıyorum! Gerçekten delirmiş olmalıyım.

Nandera ve elli peçeli Kız’ın kalanı Rand’ın çevresinde geniş bir halka oluşturmuştu. Neredeyse omuz omuza duruyor, yanından geçtikleri her Trolloc’u ya da Myrddraal’i mızraklarıyla dürtüyorlardı. Dev, kesik kolların ve bacakların; boynuz, yabandomuzu dişi ya da keskin diş sıraları taşıyan kesik kafaların üzerinden kayıtsızlıkla geçiyorlardı. Zaman zaman bir Trolloc zayıfça inliyor ya da sürünerek kaçmaya çalışıyordu –ya da hırlayarak Rand’a doğru atılmaya çalışıyordu– ama çabaları fazla uzun sürmüyordu. Trolloclarla savaşmak, kuduz köpeklerle savaşmaktan farksızdı. Ya onları öldürürdünüz ya da onlar sizi öldürürdü. Müzakere yoktu, teslim olmak yoktu, arayol yoktu.

Şu ana dek yağmur akbabaları uzak tutmuştu, ama her yerde kargalar ve kuzgunlar kanat çırpıyordu, kara tüyleri ıslak ıslak ışıldıyordu ve eğer aralarında Karanlık Varlık’ın gözleri varsa, bu Trollocların üzerine konup gözlerini deşmelerini ya da bir parça et koparmayı denemelerini engellemiyordu. Bol bol Trolloc parçalanmıştı, kuşlar kendilerine ziyafet çekiyordu. Ama hiçbiri ölen Myrddraallere yaklaşmıyordu ve Myrddraallere fazla yakın yatan Trolloclardan da kaçınıyorlardı. Bu yalnızca ihtiyattı. Büyük olasılıkla Myrddraallerin kokusu kuşlara yanlış geliyordu. Bir Myrddraal’in kanı, hemen temizlenmezse, çeliği bile aşındırırdı. Kuzgunlara ve kargalara zehir gibi geliyor olmalıydı.

Hayatta kalan Saldaealılar kuşları oklarıyla vuruyorlardı ya da kıvrık kılıçları ile şişliyor ya da kürek, çapa, tırmık, ellerine sopa olarak kullanılabilecek ne geçerse onlarla dövüyorlardı –Sınırboyları’nda, bir kargayı ya da kuzgunu canlı bırakmak düşünülemez bir şeydi; orada, karga ya da kuzgunların çoğu Karanlık Varlık’ın gözleriydi– ama çok fazla kuş vardı. Trollocların arasında yüzlerce siyah tüylü şekil yatıyordu ve her cesedin başında, gaklayarak yumuşak parçalar için didişen, ki o parçaların arasında ölen kuşlarınkiler de bulunuyordu, yüzlerce kuş vardı. Asha’manlar ve Aes Sedailer kuşları öldürmeye çalışmaktan vazgeçeli epey olmuştu.

“Adamlarımın kendilerini bu şekilde yormaları hoşuma gitmiyor,” dedi Logain. Onun adamları. “Aes Sedailerin de. Gece çöktüğünde Gabrelle ile Toveine bitkin düşmüş olacak.” Adam iki Aes Sedai ile bağ kurmuştu, yani biliyor olmalıydı. “Ya başka bir saldırı olursa?”

Malikânenin ve ek binaların çevresinde kısa ateşler parlıyordu. Öyle sıcaktılar ki, insanlar gözlerini perdelemek zorunda kalıyordu. Aes Sedailer ve Asha’manlar, Trolloc ve Myrddraal leşlerini oldukları yerde yakıyordu. Onları toplayıp yığmalarına izin vermeyecek kadar çoktular. Yirmiden az Aes Sedai, bir düzineden az Asha’man ve belki yüz bin Trolloc varken, işleri uzun sürecekti. Büyük olasılıkla, işleri bitmeden önce, havadaki pis kokulara çürük kokuları da eklenecekti. Havada kokuşmuş, bakırsı Gölgedölü kanı kokusu ve karınları deşildiğinde bağırsaklarında her ne varsa onların kokusu asılıydı. Bu konuda düşünmemek en iyisiydi. Malikâne ile Dünyanın Omurgası arasında tek bir çiftçi, tek bir köylü canlı kalmamış olabilirdi. Trolloclar o taraftan gelmiş olmalıydı, Shangtai Yurdu’nun dışındaki Yolkapısı’ndan. En azından Loial’in evi güvendeydi. Ne Trolloclar, ne de Myrddraaller, zorlanmadıkları sürece bir yurda girmezlerdi ve girmeleri için de epey zorlanmaları gerekirdi.

“Oldukları yerde çürümelerini tercih mi edersin?” diye sordu Cadsuane, kendisi bu konuda başka bir seçim yapmazmış gibi konuşarak. Eteklerine kanlı çamur ya da kanlı organlar sürtünmesin diye yeşil ipek eteklerini kaldırmıştı, ama bacakların ve kafaların üzerinden atlarken Kızlar kadar kayıtsızdı. Aynı zamanda, yağmura karşı bir şemsiye örmüştü, Alivia da öyle, ama Alivia Yeşil Aes Sedai’nin nasıl yaptığını görene kadar örmemişti kendisininkini. Rand ona yemin eden Aes Sedaileri, Seanchan kadına Güç hakkında daha çok şey öğretmeye zorlamaya çalışmıştı, ama onlara göre bunun sadakat yeminleri ile bir ilişkisi yoktu. Kadın kendisi ve başkaları için güvenliydi ve işleri bu noktada bırakmaktan memnundular. Nynaeve de, Min’in görüsü yüzünden reddetmişti. Cadsuane soğuk soğuk, yabanilere ders vermekle ilgilenmediğini bildirmişti.

“Demek, burası gerçekten de mezarlık olacak,” dedi Min. Yürüyüşünde cazip bir salınma vardı, ama topuklu mavi botlarını bir yere taktırmadan yürümeye çalışırken bir yandan da yerde yatanları düşünmemeye çalıştığı açıktı ve bu yüzden zaman zaman sendeliyordu. Aynı zamanda ıslanıyor, siyah bukleleri kafasına yapışmaya başlıyordu, ama bağda kızgınlık izi yoktu. Yalnızca öfke vardı ve adama fırlattığı keskin bakışlara bakarak, öfkesi Logain’e yönelikti. “Hizmetkârlar; tarlalarda, ahırlarda ve tavlalarda çalışan insanlar nereye giderdi? Nasıl yaşarlardı?”

“Başka saldırı olmayacak,” dedi Rand. “Bunları her kim gönderdiyse, başarısız olduklarını öğrenene kadar değil, hatta belki o zaman da değil. Gönderdiklerinin hepsi bu. Myrddraaller parça parça saldırmazdı.” Logain homurdandı, ama buna karşı çıkamazdı.

Rand dönüp malikâneye doğru baktı. Bazı yerlerde, ölü Trolloclar temellerin dibinde yatıyordu. Hiçbiri içeri girememişti, ama... Logain haklıydı, diye düşündü, katliam sahnesini inceleyerek. Gerçekten de paçayı zor kurtardık. Logain’in getirdiği Asha’manlar ve Aes Sedailer olmasa, işin sonu başka olabilirdi. Gerçekten paçayı zor kurtardık. Ve daha sonra, yeni bir saldırı olursa?.. Açık ki, birileri Ishamael’in numarasını biliyordu. Yoksa kafasının içindeki mavi gözlü adam yerini bulabilirdi gerçekten. Yeni saldırı daha büyük olurdu. Ya da beklenmedik bir yönden gelirdi. Belki Logain’in birkaç Asha’man daha getirmesine izin vermeliydi.

Onları öldürmeliydin, diye ağladı Lews Therin. Artık çok geç. Çok geç.

Kaynak artık temiz, seni aptal, diye düşündü Rand.

Evet, diye yanıt verdi Lews Therin. Ama onlar temiz mi? Ben temiz miyim?

Bunu Rand da kendisi hakkında merak etmişti. Yan tarafındaki iki yaranın biri Ishamael’in, diğeri Padan Fain’in Shadar Logoth lekeli hançerinin eseriydi. Yaralar sık sık zonkluyordu ve zonklarken canlı varlıklarmış gibi geliyordu.

Kızların oluşturduğu halka hafifçe aralanarak, Ethin’den de kırılgan görünen, uzun keskin burunlu, beyaz saçlı bir hizmetkâr adamın geçmesine izin verdi. Adam, saçaklarının yarısı eksik olan iki katlı bir Deniz Halkı şemsiyesinin altına sığınmıştı, ama eski mavi ipek o kadar yıpranmıştı ki üzerinde bir sürü delik açılmıştı, bu yüzden adamın sarı ceketine ve başına küçük dereler akıyordu. Adamın seyrelmeye yüz tutmuş saçları kafatasına yapışmış, sular damlatıyordu. Şemsiyesiz çıksa bu kadar ıslanmazdı sanki. Kuşkusuz, Algarin’in atalarından biri o şeyi bir tür andaç olarak saklamıştı, ama onu edinmesi de başlı başına bir hikâye olmalıydı. Rand Deniz Halkı’nın bir klan Dalgahanımı’nın şemsiyesini öylesine hediye edeceğinden kuşkuluydu.

“Lord Ejder,” dedi adam eğilerek ve sırtına daha fazla su dökerek, “Verin Sedai bunu hemen size vermemi emretti.” Ceketinin altından katlanmış ve mühürlenmiş bir kâğıt çıkardı.

Rand kâğıdı, ıslanmasın diye telaşla ceketinin cebine tıktı. Mürekkep hemen akabilirdi. “Teşekkür ederim, ama ben eve dönene kadar bekleyebilirdi. Sen de iliklerine dek ıslanmadan içeri girsen daha iyi olacak.”

“Ama Verin Sedai hemen dedi, Lord Ejder.” Adam gücenmiş gibiydi. “O bir Aes Sedai.”

Rand başını sallayınca adam yeniden eğildi ve sırtını gururla dikleştirerek ağır ağır malikâneye doğru yürümeye başladı. Şemsiyesinden üzerine sel gibi su akıyordu. O bir Aes Sedai’ydi. Pek sevilmedikleri bir yer olan Tear’da bile, herkes Aes Sedailer için sıçrardı. Verin’in söylemek istediği, mektup yazmasını gerektirecek ne vardı acaba? Rand mührü başparmağı ile yoklayarak yürümeye devam etti.

Hedefi, saz damlı kısmen kararmış olan bir ahırdı. Trollocların girmeyi başardığı ahır orasıydı. Kaba kahverengi ceket ve çamurlu çizmeler içinde iri yarı bir adam açık kapıların çerçevesine yaslanmış bekliyordu. Rand’ın yaklaştığını görünce doğruldu ve bir sebepten telaşla omzunun üzerinden içeriye baktı. Kızlar yayılarak ahırı çevirdiler.

Rand kapıda kalakaldı, Min ve diğerleri de onun yanında durdu. Logain bir küfür salladı. Samanlığı destekleyen direklere asılmış iki lamba loş bir ışık veriyordu, bütün yatay yüzeylerin sineklerle kaplanmış olduğunu görmelerine yetecek kadar ışık. Saman kaplı toprak zemin bile sinek kaplıydı. Bir o kadar sinek de havada vızıldıyor gibiydi.

“Bunlar nereden geldi?” diye sordu Rand. Algarin zengin bir adam olmayabilirdi, ama ahırları ve tavlaları son derece temiz tutuluyordu. İri yarı adam suçlu suçlu irkildi. Evdeki hizmetkârların çoğundan gençti, ama kafasının yarısı kelleşmişti ve geniş ağzının iki yanında, gözlerinin kenarlarında kırışıklar vardı.

“Bilmiyorum, Lordum,” diye mırıldandı, pis yumruğunu alnına götürerek. Gözlerini Rand’a öyle dikkatle dikmişti ki, ahırın içine bakmak istemediği açıkça belli oluyordu. “Bir nefes temiz hava alayım diye dışarı çıktım ve arkama baktığımda her yeri kaplamışlardı. Düşündüm ki... düşündüm ki, belki de ölü sineklerdir.”

Rand başını tiksintiyle iki yana salladı. Bu sinekler fazla canlıydı. Bu ahırı savunan Saldaealıların hepsi ölmemişti, ama tüm Saldaealı ölüler buraya toplanmıştı. Saldaealılar yağmurda cenaze kaldırmaktan hoşlanmazdı. Nedenini hiçbiri bilmiyordu, ama yağmur yağarken insanları gömmezdiniz işte. Yerde, on dokuz adam düzgün bir sıra halinde yatıyordu, bazılarının kolları ya da bacakları eksikken ya da kafaları yarılmışken ne kadar düzgün bir sıra oluşturabiliyorlarsa o kadar düzgün. Ama dostları ve yoldaşları tarafından dikkatle yatırılmışlar, yüzleri yıkanmış, gözleri kapanmıştı. Rand’ın buraya gelmesinin sebebi onlardı. Hoşça kal demek ya da o tür duygusal bir şey için değil; bu adamların hiçbirini, bazılarının yüzlerini bilmek dışında tanımıyordu. Kendi kendine, mutlak zafer gibi görünen bir şeyin bile kanla ödendiğini hatırlatmak için gelmişti. Yine de, sineklerle kaplanmaktan daha iyisini hak ediyorlardı.

Benim hatırlatılmaya ihtiyacım yok, diye hırladı Lews Therin.

Ben sen değilim, diye düşündü Rand. Daha zorlu biri olmam gerek. “Logain, şu lanet şeylerden kurtul!” dedi sesli olarak.

Sen benim en zorlu zamanlarımdan daha zorlusun, dedi Lews Therin. Aniden kıkırdadı. Eğersen ben değilsen, sen kimsin?

“Şimdi de lanet bir sinek kovalayıcı mı oldum?” diye homurdandı Logain.

Rand öfkeyle ona döndü, ama daha tek kelime edemeden Alivia peltek aksanıyla konuştu.

“İzin verin ben deneyeyim, Lordum.” Kadın, bir anlamda izin istemişti, ama tıpkı bir Aes Sedai gibi, iznin verilmesini beklemedi. Alivia saidar’a kucak açıp yönlendirirken Rand’ın derisi karıncalandı, tüyleri diken diken oldu.

Sinekler en hafif yağmurdan bile kaçarlardı, çünkü bir yağmur damlası bir sineği yere indirmeye yeterdi ve kanatları kuruyana kadar sinek kolay av olurdu, ama aniden, yağmur ahırdan çok daha iyiymiş gibi, kapı boşluğu vızıldayan sineklerle doldu. Hava kaskatı bir sinek kitlesiyle dolmuştu sanki. Rand yüzüne çarpan sinekleri kovaladı ve Min yüzünü elleriyle örttü. Bağdan ağır bir hoşnutsuzluk hissi geliyordu, ama sinekler yalnızca kaçmakla ilgileniyordu. Birkaç saniye içinde kayboldular. Ağzı bir karış açık, Alivia’ya bakmakta olan kel adam aniden öksürdü ve eline iki sinek tükürdü. Cadsuane adama öyle bir bakış fırlattı ki adam ağzını kapattı ve kaba yumruğunu hemen alnına götürdü. Yalnızca tek bir bakıştı, ama Cadsuane kimse oydu işte.

“Demek ki izliyorsun,” dedi Alivia’ya. Kara gözlerini Seanchan kadının yüzüne dikmişti, ama Alivia irkilmedi, kekelemedi. Aes Sedailerden başkaları kadar çok etkilenmiyordu.

“Ve gördüklerimi hatırlıyorum. Lord Ejder’e yardım edeceksem, bir şekilde öğrenmeliyim. Bildiğinden daha fazlasını öğrendim.” Min gırtlağından, hırlamaya çok benzeyen bir homurtu çıkardı ve bağ öfke doldu, ama sarı saçlı kadın onu duymazdan geldi. “Bana kızmadınız, değil mi?” diye sordu Rand’a, endişeli bir sesle.

“Kızmadım. Öğrenebildiğin kadarını öğren. İyi iş çıkarıyorsun.”

Kadın kızardı ve beklenmedik bir iltifat almış bir genç kız gibi gözlerini yere indirdi. Gözlerinin kenarlarında ince çizgiler vardı, ama bazen onun, Rand’dan altı yaş küçük değil, yaşayan en yaşlı Aes Sedai’den yüz yaş büyük olduğunu hatırlamak güç oluyordu. Rand kadına daha fazlasını öğretecek birini bulmak zorundaydı.

“Rand al’Thor,” dedi Min öfkeyle, kollarını göğsünde kavuşturarak, “o kadının yapacaklarına izin vermeyeceksin...”

“Görülerin asla yanlış çıkmıyor,” diye araya girdi Rand. “Gördüklerin her zaman oluyor. Olayları değiştirmeye çalıştın, ama asla işe yaramadı. Bunu bana kendin söyledin, Min. Bu sefer farklı olacağını düşünmene sebep olan ne?”

“Çünkü farklı olmak zorunda,” dedi Min haşin bir sesle. Üzerine atlamaya hazırlanılmış gibi, Rand’a doğru eğildi. “Çünkü ben farklı olmasını istiyorum. Çünkü farklı olacak. Her durumda, gördüğüm her şeyin doğru olduğundan emin değilim. İnsanlar hayatlarına devam ediyor. Moiraine hakkında yanıldım. Onun geleceği ile ilgili bir sürü şey gördüm, ama o öldü. Belki gördüğüm başka şeyler de doğru çıkmaz.”

Bu sefer farklı olmamalı, dedi Lews Therin nefes nefese. Söz verdin!

Logain kaşlarını hafifçe çatmıştı ve başını hafifçe iki yana sallıyordu. Min’in kendi yeteneğini sorgulamasından hoşlanıyor olamazdı. Rand ona Min’in onunla ilgili görüsünü anlattığına pişman olmuştu neredeyse, ama o sırada zararsız bir teşvik gibi gelmişti. Adam Aes Sedailerden, Min’in yeteneğini doğrulamalarını istemişti, ama kuşkusunu Rand’dan saklama akıllılığını göstermişti.

“Bu genç kadının neden senin için bu kadar şevkli davrandığını anlayamıyorum, evlat,” dedi Cadsuane düşünceli düşünceli. Dudaklarını büzerek düşündü, sonra süslerini savurarak başını iki yana salladı. “Ah, yeterince yakışıklısın herhalde, ama yine de anlayamıyorum.”

Min ile bir başka tartışmaya girişmekten kaçınmak için –Min onlara tartışma demiyordu; “konuşmak” diyordu, ama Rand konuşma ile tartışma arasındaki farkı bilirdi– Rand Verin’in mektubunu çıkardı ve Büyük Yılan yüzüğü ile mühürlenmiş sarı mumu kırdı. Kahverengi Aes Sedai’nin örümcek ağına benzeyen el yazısı sayfanın hemen hemen tamamını kaplamıştı. Kâğıda sızan yağmur damlaları birkaç harfi bulandırmıştı. Rand en yakın lambaya yaklaştı. Lamba hafif bir bozuk yağ kokusu saçıyordu.

Dediğim gibi, burada yapabileceğimi yaptım. Başka yere gidersem, sana ettiğim yemini daha iyi yerine getirebileceğime inanıyorum, bu yüzden Tomas’ı aldım ve işime bakmak üzere çiftlikten ayrıldım. Sana hizmet etmenin pek çok yolu var ve ihtiyaç da aynı ölçüde çok. Cadsuane’e güvenebileceğine ikna oldum ve onun tavsiyelerine kesinlikle uymalısın, ama diğer Aes Sedailere karşı dikkatli ol. Buna, sana sadakat yemini edenler de dahil. Böyle bir yemin, bir Kara Aes Sedai için hiçbir şey ifade etmiyor. Işık’ta yürüyenler bile, o yemini senin onaylamayacağın şekillerde yorumlayabilir. O yeminin mutlak itaat gerektirdiğini düşünen pek az kişi olduğunu biliyorsun zaten. Bazıları, başka boşluklar bulabilir. Bu yüzden, Cadsuane’in tavsiyelerine uysan da uymasan da, ki uyman gerektiğini tekrarlıyorum, benimkine uy. Çok dikkatli ol.

Mektup basitçe, “Verin” diye imzalanmıştı.

Rand ekşi ekşi homurdandı. Yeminin mutlak itaat gerektirdiğini düşünen pek az kişi vardı demek. Hiç yok demek daha doğru olurdu. Genelde itaat ediyorlardı, ama harfi harfine değil. Örneğin Verin. Onu, diğerlerinin onun onaylamayacağı şeyler yapabileceği konusunda uyarıyordu, ama kendisi de nereye gideceğini, orada ne yapmayı düşündüğünü söylememişti. Rand’ın onaylamamasından mı korkmuştu? Belki yalnızca Aes Sedai tarzı örtmeceydi. Aes Sedailer, nefes almak kadar doğal bir biçimde sır saklıyordu.

Mektubu Cadsuane’e uzattığında, kadının sol kaşı hafifçe seğirdi. Duygularını bu kadar belli ettiği için gerçekten şaşırmış olmalıydı, ama mektubu aldı ve lamba ışığına tuttu.

“Çok maskeli bir kadın,” dedi sonunda, sayfayı geri uzatarak. “Ama iyi bir tavsiyede bulunmuş.”

Maskelerle ilgili söylediği ne anlama geliyordu? Tam Rand sormak üzereyken Loial ile İhtiyar Haman aniden kapıda belirdi. İkisi de omzunda süslü başlı, uzun saplı birer balta taşıyordu. Beyaz saçlı Ogier’in tüylü kulakları kafasına yatmıştı, yüzü sertti ve Loial’in kulakları seğiriyordu. Heyecandan olduğunu tahmin etti Rand. Bazen anlamak zor olabiliyordu.

“Umarım sohbetinizi bölmüyorum?” dedi İhtiyar Haman. Ceset sırasına bakarken kulakları hüzünle kalktı.

“Hayır,” dedi Rand ona, mektubu cebine sokarak. “Keşke düğününe gelebilseydim, Loial, ama...”

“Ah, o iş bitti, Rand,” dedi Loial. Gerçekten heyecanlı olmalıydı; normalde kimsenin sözünü kesmezdi. “Annem ısrar etti. Düğün yemeği vermek için bile fazla zaman olmayacak, hatta belki hiç olmayacak, çünkü Kütük sürüyor ve ben...” Yaşlı Ogier elini onun koluna koydu. “Ne?” dedi Loial, ona bakarak. “Ah. Evet. Elbette. Şey.” Şişman bir sosis boyundaki parmağıyla burnunun altını ovaladı.

Söylememesi gereken bir şeyi mi söylemek üzereydi? Ogierlerin bile sırları vardı anlaşılan. Rand cebindeki mektubu elledi. Ama diğer yandan, herkesin sakladığı sırlar vardı.

“Sana şu sözü veriyorum, Rand,” dedi Loial. “Ne olursa olsun, Tarmon Gai’don’da yanında olacağım. Ne olursa olsun.”

“Oğlum,” diye mırıldandı İhtiyar Haman, “sanmıyorum ki sen...” Başını iki yana sallayarak sustu ve uzak bir deprem gibi, kendi kendine bir şeyler mırıldandı.

Rand saman kaplı yeri üç adımda aştı ve sağ elini uzattı. Loial geniş geniş gülümseyerek, ki bir Ogier söz konusu olduğunda gerçekten geniş demekti bu, Rand’ın elini eline aldı. Bu kadar yakındayken, arkadaşının yüzüne bakmak için Rand’ın kafasını iyice arkaya devirmesi gerekiyordu. “Teşekkür ederim, Loial. Bunu işitmenin benim için ne kadar anlamı olduğunu ifade edemem. Ama sana o zamandan önce ihtiyacım olacak.”

“Senin... bana ihtiyacın mı olacak?”

“Loial, biliyorsun, Caemlyn, Cairhien, Illian ve Tear’daki Yolkapılarını mühürledim. Fal Dara yakınlarındaki, kesilip açılan Yolkapısı’na pis bir tuzak bıraktım, ama Far Madding yakınlarındaki Yolkapısı’nı bulamadım. Şehrin içinde bir Yolkapısı olduğunu bilmeme rağmen, kendi başıma bulamadım. Sonra, artık var olmayan onca şehirdeki Yolkapıları var. Benim içim kalanları bulmana ihtiyacım var, Loial, yoksa Trolloclar aynı anda bütün ülkelere akacak ve onlar Andor ya da Cairhien’in yüreğine girmeden kimsenin gelişlerinden haberi olmayacak.”

Loial’in gülümsemesi silindi. Kulakları titredi, kaşları öyle sarktı ki uçları yanaklarına sürtündü. “Yapamam, Rand,” dedi hüzünle. “Yarın sabah erkenden yola çıkmam gerek ve bir daha ne zaman Dışarı çıkabilirim, bilmiyorum.”

“Yurdundan ayrılalı uzun zaman olduğunu biliyorum, Loial.” Rand nazik bir sesle konuşmaya çalıştı, ama yine de sesi sert çıktı. Nezaket solmaya yüz tutmuş bir anı gibi geliyordu. “Ben annenle konuşurum. Biraz dinlendikten sonra yola çıkmana izin vermesi için ikna ederim onu.”

“Onun bol bol dinlenmeye ihtiyacı var.” İhtiyar Haman balta sapının ucunu yere dayadı, baltayı iki eliyle kavradı ve Rand’a sert sert baktı. Ogierler barışçı bir halktı, ama İhtiyar Haman hiç de barışçı görünmüyordu. “Beş seneden daha uzun süredir Dışarı’da. Çok uzun bir süre. En azından bir yurtta haftalarca dinlenmesi gerekiyor. Aylarca dinlense daha iyi.”

“Artık bu kararları annem vermiyor, Rand. Ama, doğrusunu söylemek gerekirse, bunu anlamak onu hâlâ şaşırtıyor. Erith karar veriyor. Karım.” Gürleyen sesi bu sözcüğe o kadar gurur yüklemişti ki, gururdan patlayacakmış gibi görünüyordu. Göğsü kesinlikle kabarmıştı ve yüzü bir gülümsemeyle ikiye bölünmüştü.

“Üstelik, daha ben seni tebrik bile etmedim,” dedi Rand, Loial’in omzuna bir şaplak atarak. İçten konuşma çabası kendi kulaklarına bile sahte geliyordu, ama becerebildiğinin en iyisi buydu. “Aylara ihtiyacın varsa, o zaman aylarca dinlen. Ama yine de o Yolkapıları bulacak bir Ogier’e ihtiyacım var. Sabaha, hepinizi bizzat ben Shangtai Yurdu’na götürürüm. Belki oradan birini bu işi yapmaya ikna edebilirim.” İhtiyar Haman ellerindeki balta sapına kaş çattı ve yine mırıldanmaya başladı. Yan odada vızıldayan, mastif boyunda bir yabanarısınınkine benzeyen bir sesle mırıldanıyordu, ama yine de sözleri seçilmiyordu. Adam kendi kendisiyle tartışıyor gibiydi.

“Bu zaman alabilir,” dedi Loial kuşkuyla. “Biliyorsun, biz acele karar vermekten hoşlanmayız. Kütük yüzünden, bir insanın yurda girmesine izin vereceklerinden bile emin değilim. Rand? Son Savaş’tan önce dönemezsem... Ben yurttayken neler olduğu konusundaki sorularıma yanıt verirsin, değil mi? Demek istediğim, her şeyi ağzından zorla kopartmama gerek kalmadan?”

“Elimde geliyorsa, veririm,” dedi Rand ona.

Elinden geliyorsa, diye hırladı Lews Therin. Tarmon Gai’don’da sonunda öleceğimizi kabul etmiştin. Kabul ettin, deli adam!

“Sorularını, sen tatmin olana dek yanıtlayacak, Loial,” dedi Min kararlılıkla, “tüm o süre boyunca tepesinde dikilmem gerekse bile.” Bağ öfke doluydu. Gerçekten de Rand’ın ne düşündüğünü bilir gibiydi.

İhtiyar Haman boğazını temizledi. “Bana öyle geliyor ki, ben Dışarı’ya taş ustaları dışında herkesten daha alışığım. Hım. Evet. Aslında, sanırım bu görev için en iyi aday benim.”

“Pof!” dedi Cadsuane. “Öyle görünüyor ki Ogierleri bile bozuyorsun, evlat.” Sesi sertti, ama yüzü tam bir Aes Sedai’nin kendine hâkimiyeti tablosuydu, okunması imkânsızdı ve o kara gözlerin arkasında her ne geçiyorsa tamamen gizliyordu.

Loial’in kulakları şokla dimdik oldu, neredeyse elindeki baltayı düşürüyordu, zar zor yakaladı. “Siz mi? Ama ya Kütük, İhtiyar Haman! Büyük Kütük!”

“O işi güvenle senin ellerine bırakabileceğime inanıyorum, oğlum. Sözlerin basit, ama güzeldi. Hım. Hım. Tavsiyem şu, güzellik için endişelenme. Sadeliği koru. Bu şekilde, pek çok kişiyi şaşırtabilirsin. Annen de dahil.”

Loial’in kulakları daha fazla dikleşemez gibi geliyordu, ama dikleştiler. Ağzı oynadı, ama söz çıkmadı. Demek Kütük’te konuşacaktı. Bu neden bu kadar gizliydi ki?

“Lord Ejder, Lord Davram döndü.” Konuşan, ahıra gelen Bashere’e eşlik eden Elza Penfell’di. Koyu yeşil binici elbisesi giymiş, düzgün yüz hatlarına sahip bir kadındı; kahverengi gözleri Rand’ı bulduğunda ateşlendi sanki. En azından bu kadın hakkında endişelenmesi gerekmiyordu. Elza’nın bağlılığı fanatiklik ölçüsündeydi.

“Teşekkür ederim, Elza,” dedi Rand. “Geri dönüp temizliğe yardımcı olman en iyisi. Daha çok yolumuz var.”

Kadının ağzı hafifçe gerildi ve bakışları kıskançlıkla Cadsuane’den Ogierlere, herkesi taradı, sonra diz kırıp çıktı. Evet, tam anlamıyla fanatikti.

Bashere kısa boylu, zayıf bir adamdı. Altın işlemeli gri ceket giymişti ve Saldaea Mareşal Generali’nin altın kurtbaşı topuzlu fildişi asasını taşıyordu. Asayı kemerine, kılıcın karşısına takmıştı. Bol pantolonunun paçalarını tepeleri katlanmış çizmelerine sokmuştu. Birkaç çamur lekesi dışında, botlar parlayana dek cilalanmıştı. Adamın en son üstlendiği iş mümkün olduğunca çok resmiyet ve vakar gerektiriyordu ve Bashere’de her ikisinden de bol bol vardı. Artık ününü Seanchanlar bile duymuş olmalıydı. Kır düşmüş siyah saçları ve ağzının çevresinde yere dönük boynuzlar gibi kıvrılan gür bıyıkları vardı. Çekik, kara gözleri hüzünlüydü. Eyere ayaklarından daha fazla alışık bir adamın adımları ile Rand’ın yanından geçti ve ölü sırasının önünde yavaşça yürüyerek her yüze dikkatle baktı. Rand kadar sabırsız olmasına rağmen, yas tutmak için zaman ayırdı.

“Dışarıdaki manzara gibisini görmedim,” dedi sessizce, yürürken. “Afet’ten gelen büyük bir saldırı, bin Trolloc demektir. Çoğu çete yalnızca birkaç yüz Trolloc’tan oluşur. Ah, Kirkun, hiçbir zaman solunu gerektiği gibi korumadın. Yine de, kazanlarına düşmemek için sayıca onların üç dört kat fazlası olmalısın. Orada, dışarıda... sanırım Tarmon Gai’don’un habercisini gördüm. Umalım da gerçekten Son Savaş olsun. Ondan canlı kurtulursak, bir daha yeni bir tanesini görmek isteyeceğimizi sanmıyorum. Ama göreceğiz. Her zaman yeni bir savaş vardır. Sanırım, tüm dünya Tenekecilere dönüşene kadar hep böyle olacak.” Sıranın sonunda, yüzü gür sakalına dek yarılmış bir adamın önünde durdu. “Ahzkan’ı parlak bir gelecek bekliyordu. Ama aynısını pek çok ölü için söyleyebilirsin.”

Derin derin iç çekerek Rand’a döndü. “Dokuz Ayın Kızı üç gün içinde, kuzey Altara’da, Andor sınırındaki bir malikânede seninle görüşecek.” Ceketinin göğsüne dokundu. “Haritam var. Yakınlarda bir yerde zaten, ama onların kontrolünde olmayan topraklarda olduğunu söylüyorlar. İş sır saklamak olunca, bu Seanchanların yanında Aes Sedailer serbest köy kızları gibi kalıyor.” Cadsuane hıhladı.

“Tuzaktan mı şüpheleniyorsun?” Logain, belki farkında olmadan, kınındaki kılıcı gevşetti.

Bashere önemsemez bir jest yaptı, ama o da kılıcını gevşetti. “Ben her zaman tuzaktan şüphelenirim. Konu bu değil. Yüksek Leydi Suroth hâlâ benim ya da Manfor’un ondan başka kimseyle konuşmamızı istemiyor. Kimseyle. Hizmetkârlarımız dilsizdi, tıpkı Loial’le Ebou Dar’a gittiğimiz zaman olduğu gibi.”

“Benim hizmetkârımın dili kesilmişti,” dedi Loial, tiksinti dolu bir sesle, kulakları arkaya yatarak. Balta sapını tutan elinin boğumları beyazladı. Haman şaşkınlık dolu bir ses çıkardı ve kulakları direk kadar dikleşti.

“Altara’da yeni bir kral taç giydi,” diye devam etti Bashere, “ama Tarasin Sarayı’ndaki herkes, Seanchan da olsa Altaralı da, yumurta kabukları üzerinde yürüyor ve omzunun üzerinden arkasını kolluyor gibiydi. Suroth bile, boynunun üzerinde bekleyen bir kılıç varmış gibi görünüyordu.”

“Belki de Tarmon Gai’don’dan korkuyorlardır,” dedi Rand. “Ya da Yenidendoğan Ejder’den. Dikkatli olmam gerekecek. Korkmuş insanlar aptalca şeyler yapar. Nasıl ayarladın, Bashere?”

Saldaealı ceketinin içindeki haritayı çıkardı ve açarak Rand’a yaklaştı. “Çok detaylı. O altı sul’dam ve damane getirecek, ama bunun dışında maiyeti olmayacak.” Alivia öfkeli kedi gibi bir ses çıkardı ve adam sözlerine devam etmeden önce gözlerini kırpıştırdı. Kuşkusuz, serbest kalmış bir damane’den, en hafif tabiriyle, şüphe ediyordu. “Sen de yönlendirebilen beş kişi getirebileceksin. Yanında getirdiğin bütün erkeklerin yönlendirdiğini varsayacak, ama durumu eşitlemek için yönlendiremeyen bir kadın da getirebileceksin.”

Min aniden Rand’ın yanında bitti, kolunu onunkine doladı.

“Hayır,” dedi Rand kararlılıkla. Min’i olası bir tuzağa götürmeyecekti.

“Bu konuda konuşacağız,” diye mırıldandı Min, bağ kararlı bir inatçılıkla doldu.

Bir kadının “Seni öldüreceğim” dışında söyleyebileceği en korkunç sözler, diye düşündü Rand. Aniden ürperdi. Bunu düşünen kendisi miydi? Yoksa Lews Therin miydi? Deli adam kafasının arkasında alçak sesle güldü. Fark etmez. Üç gün içinde, bir güçlük daha çözülecekti. Öyle ya da böyle. “Başka ne var, Bashere?”

Nynaeve, bilezik-yüzük angreal saçlarına takılmasın diye –artık onu ve mücevherli ter’angreal’i her zaman takıyordu– dikkatle davranarak ıslak bezi gözlerinin üzerinden kaldırdı ve doğrulup yatağın kenarına oturdu. Korkunç yaraları, eksik elleri ya da kolları yüzünden Şifa’ya ihtiyaç duyan onca adam varken, bir baş ağrısı için Şifa istemek hoş olmazmış gibi gelmişti, ama söğüt kabuğu da işe yaramıştı. Yalnız, daha uzun sürmüştü. İçten gelen bir parıltıyla hafif hafif parlarmış gibi görünen açık yeşil bir taşla süslenmiş yüzüğü, aslında hareket etmemesine rağmen, durmaksızın titriyormuş gibi görünüyordu. Titreme düzeni, dışarıda yönlendirilen saidar ve saidin miktarına göre devamlı değişiyordu. Aynı şekilde, içeriden biri de yönlendiriyor olabilirdi. Cadsuane yüzüğün yönlendirme yönünü gösterebileceğinden emindi, ama bunu nasıl yapacağını bilmiyordu. Ha! Cadsuane ve sözde üstün bilgisi! Nynaeve bunu kadının yüzüne söyleyebilmeyi diledi. Cadsuane’den korktuğundan değil –kesinlikle hayır; Nynaeve Cadsuane’den üstündü– ama aralarında bir parça ahenk olsun istiyordu. Kadının yanında dilini tutmasının sebebi buydu.

Lan ile paylaştığı daire genişti, ama aynı zamanda esintiliydi, hiçbir kepenk penceresine doğru düzgün oturmuyordu ve nesiller içinde ev öyle bir yerleşmişti ki kapıların tamamen kapatılması için yontulmaları gerekmişti. Taş şöminedeki ateş, dışarıda yanıyormuş gibi dans ediyor, çıtırdıyor, kıvılcımlar tükürüyordu. Halı öyle solmuştu ki deseni artık seçilemiyordu ve düşen kıvılcımlarla sayısız delik açılmıştı. Kalın direkli ve yıpranmış sayvanlı yatak geniş ve sağlamdı, ama şilte yumru yumru olmuştu, yastıkların içindeki tüylerin büyük kısmı deliklerden fırlıyordu ve battaniyelerde de yapıldıkları malzemeden çok yama var gibiydi. Ama daireyi onunla Lan paylaşıyordu ve bu her şeyi değiştiriyordu. O daireyi bir saraya dönüştürüyordu.

Lan pencerelerden birinde, saldırının başladığını gördüğü yerde durmuş, dışarıda süren işleri seyrediyordu. Ya da belki, malikâne avlusunun dönüştüğü mezbahayı inceliyordu. O kadar kıpırtısızdı ki, heykel sanılabilirdi; üzerine tam oturan koyu yeşil ceket giymiş, omuzlarının genişliği sayesinde beli ince görünen, omuzlarına gelen kır düşmüş siyah saçlarını şakaklarına doladığı deri hadori sicimi ile tutturmuş, uzun boylu bir adam. Sert yüzlü, ama yakışıklı bir adam. Nynaeve’in gözünde öyleydi, bırak kim ne derse desin. Yalnız, onun işitebileceği bir yerde söylememeleri daha iyiydi. Cadsuane bile olsa. Sağ elindeki, kusursuz bir safirle süslenmiş yüzük soğuktu. Lan’in düşmanlıktan çok öfke hissediyor olması daha olasıydı. O yüzüğün bir kusuru vardı, Nynaeve’e göre. Yakındaki birinin öfkeli ya da düşmanca hissettiğini bilmek iyiydi, ama bu, o duyguların size yönelik olduğu anlamına gelmiyordu.

“Tekrar dışarıya çıkıp yardım etmemin zamanı geldi,” dedi, ayağa kalkarken.

“Henüz değil,” dedi Lan, pencereden dönmeden. Yüzük ne derse desin, sesi sakindi. Ve oldukça kararlı. “Moiraine her zaman, baş ağrısının çok fazla yönlendirdiğini gösteren bir işaret olduğunu söylerdi. Bu tehlikelidir.”

Nynaeve’in eli örgüsüne gidecek gibi oldu, ama geri çekti onu. Sanki Lan yönlendirmek hakkında Nynaeve’den daha fazla bilgi sahibiymiş gibi! Eh, bazı açılardan öyleydi. Moiraine’in Muhafızı olarak geçirdiği yirmi sene ona, bir erkeğin saidar hakkında öğrenebileceği her şeyi öğretmişti. “Baş ağrım tamamen geçti. Artık çok iyiyim.”

“Aksilik etme, aşkım. Alacakaranlığa kadar yalnızca birkaç saat kaldı. Yarına da bol bol iş kalacak.” Sol eli kılıcının kabzasını sıktı, gevşedi, sıktı. Yalnızca o el hareket etmişti.

Nynaeve dudaklarını birbirine bastırdı. Aksilik? Eteğini öfkeyle sıvazladı. O hiç de aksilik etmiyordu! Yalnız kaldıklarında, Lan emir verme hakkını nadiren kullanıyordu –akıllarına böyle bir şey geldiği için o Deniz Halkı sonsuza dek lanetlensindi!– ama emir verdiği zaman, asla esnemiyordu. Elbette, Nynaeve yine de gidebilirdi. Lan onu kaba güçle durdurmaya kalkmazdı. Nynaeve bundan emindi. Hemen hemen. Yalnız, ettiği evlilik yeminlerini hiçbir şekilde ihlal etmek istemiyordu. Sevgili kocasının incik kemiklerini tekmelemek istese bile.

Bunun yerine eteklerini tekmeleyerek pencereye gidip Lan’in yanında durdu ve koluna girdi. Ama Lan’in kolu taş kadar sertti. Kasları gerçekten sertti, harika bir biçimde sert, ama bu gerginliğin sertliğiydi, sanki büyük bir yükü kaldırmak için zorlanıyormuş gibi. Onun bağına sahip olmayı, onu düşündüren şeylere dair ipuçları bulmayı nasıl da diliyordu. Myrelle’i bir ele geçirirse... Hayır, o şırfıntıyı hiç düşünmemek en iyisiydi! Yeşiller! Erkekler konusunda onlara hiç güvenmemek gerekirdi.

Dışarıda, evin biraz ötesinde, o siyah ceketli Asha’manlardan iki tanesini ve bağ kurdukları Aes Sedaileri görebiliyordu. Onlardan mümkün olduğunca kaçınmıştı –Asha’manlardan kaçınmasının sebebi aşikârdı, Aes Sedailerden ise Elaida’yı destekledikleri için kaçınıyordu– ama Algarin’inki kadar geniş ve yaygın bir evde bile, zaman içinde aynı çatı altında yaşadığınız insanları tanımaya başlıyordunuz. Arel Malevin Cairhienliydi. Olduğundan da geniş görünüyordu, çünkü Lan’in ancak göğsüne geliyordu. Donalo Sandomere Tearlıydı ve sol kulağında bir lal taşı taşıyordu, gri sakalı sivri bitecek şekilde kesilmişti ve yağlanmıştı, ama Nynaeve o kırışık, haşin bakışlı yüzün bir asile ait olduğundan kuşkuluydu. Malevin, Aisling Noon ile bağ kurmuştu. Aisling haşin bakışlı bir Yeşil’di ve konuşmalarını süslemekte kullandığı Sınırboylu küfürleri Lan’i bile irkiltiyordu bazen. Nynaeve o küfürleri anlayabilmeyi diliyordu, ama Lan açıklamayı reddediyordu. Sandomere’in tutsağı Ayako Norsoni’ydi; siyah, dalgalı saçları beline dek gelen, bir Domanlı kadar kahverengi tenli, ufak tefek bir Beyaz. Kadın utangaç görünüyordu; Aes Sedailer arasında nadir bir özellik. İki kadın da saçaklı şallarını takmıştı. Tutsaklar, belki meydan okuma işareti olarak, şallarını hemen hemen her zaman takıyordu. Ama diğer yandan, adamlarla tuhaf bir biçimde anlaşıyor gibi görünüyorlardı. Nynaeve sık sık onları dostça sohbet ederken görüyordu, ki meydan okuyan bir tutsağın yapacağı şey sayılmazdı. Ve Logain ile Gabrelle’in, evli olmadıkları halde aynı yatağı paylaşan tek çift olmadığını tahmin ediyordu. Bu rezaletti!

Aniden aşağıda alevler parladı; altısı Malevin ile Aisling’in, yedisi Sandomere ile Ayako’nun önünde yatan ölü Trollocları sardı ve Nynaeve kör edici parıltıya karşı gözlerini kıstı. Bulutsuz gökyüzünde parlayan on üç öğle güneşine bakmaktan farksızdı. Zincir kurmuşlardı. Saidar akışlarını katı katı hareket etmesine bakarak anlayabiliyordu. Sanki saidar akışlarına rehberlik edilmiyor, zorlanıyordu. Daha doğrusu, adamlar onları zorluyor gibiydi. Güç’ün dişil yarısında bu asla işe yaramazdı. Saf Ateş akıyordu ve alevler öfkeliydi, Nynaeve’in saf Ateş’ten beklemeyeceği kadar haşin. Ama elbette, saidin’de kullanıyor olmalıydılar ve o cani kaosa onların ne eklediklerini kim bilebilirdi? Rand ile zincir kurdukları zamandan hatırladığı pek az şeye bakarak, bir daha yapmak konusunda hiçbir arzu duymuyordu. Birkaç dakika sonra ateşler söndü, geriye yalnızca sert ve çatlak görünen kavrulmuş toprağın üzerinde yatan grimsi kül yığınları kaldı.

“Bunu çok eğlenceli buluyor olamazsın, Lan. Ne düşünüyorsun?”

“Aylak düşünceler,” dedi Lan. Nynaeve’in elinin altındaki kol taş kadar sertti. Dışarıda yeni ateşler parladı.

“Onları benimle paylaş.” Nynaeve buna küçük bir soru tınısı eklemeyi başardı. Ettikleri yeminler Lan’i eğlendirmiş gibiydi, ama yalnız kaldıklarında en ufak talimata bile uymayı kesinlikle reddediyordu. Ricaları hemen yerine getiriyordu –eh, çoğunlukla– ama Nynaeve ona yerleri çamur etmemesini söylerse, çamurlar kuruyup dökülmeye başlayana kadar çizmelerini temizlemiyordu.

“Nahoş düşünceler, ama madem istiyorsun. Myrddraaller ve Trolloclar Tarmon Gai’don’u düşündürüyor bana.”

“Gerçekten de nahoş düşüncelermiş.”

Lan pencereden dışarı bakmaya devam ederek başını salladı. Yüzü ifadesizdi –duyguları saklamak konusunda, Lan Aes Sedailere ders verebilirdi!– ama sesi hafifçe hararetlendi. “Yaklaşıyor, Nynaeve, ama al’Thor Seanchanlarla dans etmek için dünya kadar zamanı olduğunu düşünüyor gibi. Biz burada dururken Gölgedölleri Afet’ten güneye akıyor olabilir, şeyden geçip...” Ağzı kapandı. Malkier’den geçip, diyecekti neredeyse; ölü Malkier’den; doğduğu, katledilmiş topraklardan. Nynaeve bundan emindi. Lan hiç duraksamamış gibi devam etti. “Gelecek hafta, hatta yarın Shienar’a, tüm Sınırboyları’na saldırabilirler. Ve al’Thor oturmuş, Seanchan entrikaları örüyor. Kral Hasar ile diğerlerini Afet boyundaki görevlerine dönmeye ikna edecek birilerini göndermeli. Toplayabildiğince gücü hareketlendirip Afet’e götürmeli. Son Savaş orada yapılacak ve Shayol Ghul’de. Savaş orada.”

Nynaeve’in içinde bir hüzün kabardı, ama sesine yansıtmamayı başardı. “Sen geri dönmek zorundasın,” dedi sessizce.

Lan sonunda başını çevirdi ve kaşlarını çatarak Nynaeve’e baktı. Berrak mavi gözleri çok soğuktu. Öncekinden daha az ölüm taşıyorlardı, Nynaeve bundan emindi, ama yine de soğuktular. “Benim yerim senin yanında, yüreğimin yüreği. Her zaman ve daima.”

Nynaeve bütün cesaretini topladı, cesaretine sıkı sıkı sarıldı, öyle sıkı sarıldı ki içi acıyordu. Cesareti kırılmadan sözleri söyleyebilmek için hızlı konuşmak geliyordu içinden, ama sakin ve istikrarlı bir biçimde konuşmaya zorladı kendini. “Bir kez senden bir Sınırboylu deyimi duymuştum. ‘Ölüm tüyden hafiftir, görev dağdan ağır.’ Benim görevim burada; Alivia’nın Rand’ı öldürmeyeceğinden emin olmakla sorumluyum. Ama seni Sınırboyları’na götüreceğim. Senin görevin orada. Shienar’a mı gitmek istiyorsun? Kral Hasar ve Shienar’dan bahsettin. Ve orası Malkier’e yakın.”

Lan uzun uzun ona baktı, ama sonunda hafifçe nefes verdi ve kolundaki gerilim kayboldu. “Emin misin, Nynaeve? Eminsen, evet, Shienar. Trolloc Savaşları’nda, Gölge çok sayıda Trolloc nakletmek için Tarwin Geçidi’ni kullandı. Tıpkı birkaç sene önce, biz Dünyanın Gözü’nü ararken yaptığı gibi. Ama ancak sen kesinlikle eminsen giderim.”

Hayır, Nynaeve emin değildi. Ağlamak, Lan’e tam bir aptal olduğunu haykırmak, onun yerinin kendi yanı olduğunu, Gölge’ye karşı boşuna bir kişisel savaşta yalnız başına ölmemesi gerektiğini söylemek istiyordu. Yalnız, bunların hiçbirini söyleyemezdi. Bağ olsa da olmasa da, Lan’in içinin parçalandığını biliyordu, Nynaeve’e duyduğu aşkla görevi arasında kalmıştı, içi parçalanıyordu ve bir kılıç saplanmış gibi kanıyordu, orası kesindi. Nynaeve yaralarına yeni bir tanesini eklemeyecekti. Ama hayatta kalmasını sağlayabilirdi. “Emin olmasam böyle bir öneride bulunur muyum?” dedi kuru kuru, kendi sesinin sakinliğine şaşarak. “Seni uzaklara göndermek hoşuma gitmeyecek, ama senin bir görevin var. Benim de öyle.”

Lan kolunu ona dolayarak Nynaeve’i göğsüne çekti, başta nazikçe, sonra sertçe, öyle ki Nynaeve ciğerlerindeki bütün havanın boşalacağını sandı. Umurunda değildi. O da aynı şekilde, sıkı sıkı sarıldı Lan’e ve sonunda işi bittiğinde ellerini onun geniş sırtından koparmak zorunda kaldı. Işık, ağlamak istiyordu. Ve ağlamaması gerektiğini biliyordu.

Lan heybelerini toplamaya başladığında, Nynaeve çabucak sarı çizgili yeşil ipekten bir binici elbisesi ve sağlam deri ayakkabılar giydi, sonra Lan’in işi bitmeden odadan çıktı. Algarin’in kütüphanesi büyüktü; duvarları raflarla kaplı kare şeklinde, yüksek tavanlı bir oda. Odada yarım düzine minderli sandalye, uzun bir masa ve bir harita rafı vardı. Taş şömine soğuktu ve demir ayaklı şamdanlar yakılmamıştı, ama Nynaeve kısaca yönlendirerek üçünü yaktı. Telaşla aradığında, harita rafının elmas şeklindeki bölmelerinde aradığı haritaları buldu. Çoğu kitap kadar eskiydiler, ama arazi iki yüz üç yüz senedir fazla değişmemişti.

Dairelerine döndüğünde, Lan oturma odasındaydı, heybelerini omuzlamıştı ve renk değiştiren Muhafız pelerini sırtından sarkıyordu. Yüzü taştan bir maske kadar kıpırtısızdı. Nynaeve kendi, kadife astarlı mavi ipek pelerinini alacak kadar oyalandı, sağ elini Lan’in sol bileğine hafifçe koydu ve sessizlik içinde, atlarının beklediği loş tavlaya yürüdüler. Tüm tavlalarda olduğu gibi, havada saman, at ve at pisliği kokusu vardı.

Burnu birden çok kez kırılmış zayıf, kelleşmeye yüz tutmuş bir seyis, Lan Mandarb ile Âşıkdüğümü’nün eyerlenmesini istediğini söylediğinde içini çekti. Gri saçlı kadın Nynaeve’in tıknaz, kahverengi kısrağı üzerinde çalışırken, üç yaşlı adam Lan’in yüksek, siyah aygırının başlığını takıp bölmesinden çıkarma işine koştu.

“Bir söz vermeni istiyorum,” dedi Nynaeve sessizce, beklerlerken. Mandarb halkalar çizerek dans ediyordu, bu yüzden eyeri aygırın sırtına koymaya çalışan tombul adam yetişmek için koşmak zorunda kalıyordu. “Bir yemin. Ciddiyim, Lan Mandragoran. Artık yalnız değiliz.”

“Ne üzerine yemin etmemi istersin?” diye sordu Lan ihtiyatla. Kel seyis diğer iki adamdan yardım istedi.

“Afet’e girmeden önce Fal Moran’a gideceksin ve seninle gelmek isteyen olursa, gelmelerine izin vereceksin.”

Lan’in gülümsemesi küçük ve hüzünlüydü. “Afet’e adam götürmeyi her zaman reddettim, Nynaeve. Benimle at süren adamların olduğu zamanlar da yaşadım, ama artık...”

“Daha önce seninle at süren adamlar olduysa,” diye sözünü kesti Nynaeve, “yine olabilir. Yemin et, yoksa ben yemin ederim, ta Shienar’a kadar at sırtında gitmene izin veririm.” Kadın Âşıkdüğümü’nün kolanını sıkıyordu, ama üç adam hâlâ Mandarb’ın eyerini sırtına yerleştirmeye ve eyer battaniyesini sırtından atmasını engellemeye çalışıyordu.

“Beni Shienar’ın ne kadar güneyinde bırakmayı düşünüyorsun?” diye sordu Lan. Nynaeve hiçbir şey söylemeyince başını salladı. “Pekâlâ, Nynaeve. Madem istediğin bu. Işık altında, yeniden doğum ve kurtuluş umudum adına yemin ediyorum.”

Nynaeve için, rahat bir nefes almamak çok zordu. Başarmıştı, hem de yalan söylemeden. Egwene’in istediğini yapmaya, Yemin Çubuğu’nu tutarak Üç Yemin’i etmiş gibi yaşamaya çalışıyordu, ama tamamen gerekli olduğu zamanlarda bile yalan söylemeden bir kocayla başa çıkmak çok zordu.

“Öp beni,” dedi ona, sonra telaşla ekledi, “Bu bir emir değildi. Yalnızca kocamı öpmek istiyorum.” Bir veda öpücüğü. Daha sonra bunun için zamanları olmayacaktı.

“Herkesin önünde mi?” dedi Lan gülerek. “Bu konuda çok utangaçtın.”

Kadın Âşıkdüğümü’nün işini bitirmek üzereydi ve seyislerden biri Mandarb’ı yerinde tutarken diğer ikisi telaşla kolanları bağlıyordu.

“Bir şey göremeyecek kadar meşguller. Öp beni, yoksa asıl utananın sen olduğunu...” Lan’in dudakları Nynaeve’inkilere kapanarak sözünü kesti. Nynaeve’in ayak parmakları kıvrıldı.

Bir süre sonra, Lan onun saçlarını okşarken, Nynaeve Lan’in geniş göğsüne yaslanıyordu. “Belki Shienar’da, son bir geceyi birlikte geçirebiliriz,” diye mırıldandı Lan yumuşak sesle. “Bir daha buluşmamız uzun sürebilir ve sırtımın pençelenmesini özleyeceğim.”

Nynaeve’in yüzü kızardı ve sallanarak Lan’i ittirip uzaklaştı. Seyislerin işi bitmişti ve anlamlı anlamlı, saman kaplı yere bakıyorlardı, ama işitmiş olabilirlerdi! “Hiç sanmıyorum.” Nefes nefese konuşmadığı için kendisiyle gurur duyuyordu. “Rand’ı Alivia ile o kadar uzun süre yalnız bırakmak istemiyorum.”

“Rand ona güveniyor, Nynaeve. Hiç anlamıyorum, ama güveniyor işte ve önemli olan tek şey bu.”

Nynaeve burnunu çekti. Sanki herhangi bir erkek, neyin onun için iyi olduğunu bilirmiş gibi.

Ölü Trollocların arasından geçerken tıknaz kısrağı huzursuzlukla kişnedi. Ahırdan biraz ötede, Nynaeve’in bir kapıyol örecek kadar iyi tanıdığı bir yere geldiler. Eğitimli bir savaş atı olan Mandarb kana, pis kokuya ve dev cesetlere hiç tepki vermemişti. Binicisi sırtındayken siyah aygır Lan kadar sakin görünüyordu. Nynaeve bunu anlayamıyordu. Lan’in onun üzerinde de sakinleştirici bir etkisi vardı. Genelde. Bazen, tam tersi etki yapıyordu. Nynaeve birlikte bir gece daha geçirebileceklerini diliyordu. Yüzü yine kızardı.

Atından inerek angreal kullanmadan saidar çekti ve Âşıkdüğümü’nü çekerek geçirebileceği yükseklikte bir kapıyol ördü. Siyah benekli kayınlar ve tanımadığı ağaçlarla benek benek bir otlağa geldiler. Güneş zirvesinden biraz aşağıda, altın bir toptu, ama hava Tear’dakinden daha soğuktu. Aslında, Nynaeve’in pelerinine sarınmasına sebep olacak kadar soğuk. Doğuda, kuzeyde ve güneyde zirveleri karlı dağlar ve bulutlar yükseliyordu. Lan kapıyoldan geçer geçmez Nynaeve örgünün dağılmasına izin verdi ve hemen daha büyük bir kapıyol ördü. Eyerine tırmandı ve pelerinini düzeltti.

Lan batıya bakarak Mandarb’ı o yöne doğru birkaç adım yürüttü. Yirmi adım ötesinde toprak aniden bir uçurumla sona eriyordu ve oradan sonra, ufka kadar okyanus uzanıyordu. “Bunun anlamı nedir?” diye sordu, geri dönerek. “Burası Shienar değil. Burası Saldaea’daki Dünyanın Sonu, Sınırboyları sınırları içinde kalıp, Shienar’dan en uzak olabileceğin nokta.”

“Sana seni Sınırboyları’na götüreceğimi söyledim Lan ve getirdim işte. Yemini hatırla, yüreğim, çünkü ben kesinlikle hatırlayacağım.” Bunun üzerine topuklarını kısrağın böğrüne gömdü ve hayvanın açık kapıyoldan fırlamasına izin verdi. Lan’in ismini seslendiğini duydu, ama kapıyolun arkasından kapanmasına izin verdi. Lan’e, hayatta kalması için bir şans verecekti.

Öğleden yalnızca birkaç saat sonra, Kraliçe’nin Mızrağı’nın geniş ortak salonunda yarım düzineden az masa doluydu. Arkalarında kâtipler ve korumalar bekleyen iyi giyimli adam ve kadınların çoğu buz biberi alıp satmak için oradaydı. Buz biberleri, pek çok Saldaealının Deniz Duvarı adını verdiği Banikhan Dağları’nın karaya bakan yamaçlarında yetişiyordu. Weilin Aldragoran biberlerle ilgilenmiyordu. Deniz Duvarı’nda bir başka, daha zengin ekin vardı.

“Vereceğim son fiyat,” dedi, elini masanın üzerinde sallayarak. Her parmağında ayrı bir mücevherli yüzük vardı. İri taşlar değildi, ama iyi taşlardı. Mücevher satan bir adam reklam yapmalıydı. Başka şeyler de alıp satıyordu –kürkler, dolap imalatçıları için nadir ağaçlar, ustalıkla yapılmış kılıçlar ve zırhlar, zaman zaman da, iyi para kazandıran başka şeyler– ama her sene, en fazla kârı mücevherlerden yapıyordu. “Daha fazla düşürmem.” Mallarını en iyi şekilde teşhir etmek için, masayı siyah kadifeyle kaplamıştı. Zümrütler, ateş damlaları, safirler ve en iyisi de, elmaslar. O taşların çoğu, hükümdarların ilgisini çekecek kadar iriydi ve hiçbiri küçük değildi. Aynı zamanda, hepsi kusursuzdu. Aldragoran bütün Sınırboyları’da, kusursuz taşlarıyla tanınırdı. “Sen kabul etmezsen başkası eder.”

Karşısındaki iki kara gözlü Illianlıdan genç olanı, Pavil Geraneos adlı, temiz tıraşlı adam, ağzını öfkeyle açtı, ama yaşlı olanı, Jeorg Damentanis, gri sakalı titreyerek, elini Geraneos’un koluna koydu ve ona korku dolu bir bakış fırlattı. Aldragoran gülümsemesini saklamak için çaba göstermedi. Gülümsüyordu, ama dişlerini pek az sergiliyordu.

Trolloclar Malkier’i süpürdüğünde yalnızca küçük bir çocuktu ve Malkier’i hiç hatırlamıyordu –Malkier’i nadiren düşünürdü; o ülke artık ölüp gitmişti– ama amcalarının ona verdiği hadori’yi kullandığına memnundu. Bir başka masada, Managan dantel yakalık ve oldukça düşük kaliteli lal taşlarından küpeler takmış esmer bir Tearlı kadınla bağrışma yarışına girmişti. İkisinin sesi yüksek, taş şöminelerin yanındaki alçak sahnede çekiçli santur çalan genç kadının müziğini boğuyordu. O zayıf genç adam hadori takmayı reddetmişti, Aldragoran’ın yaşlarında olan Gorenellin de öyle. Gorenellin iki zeytin tenli Altaralı ile çekişe çekişe pazarlık ediyordu. Altaralılardan birinin sol kulağında oldukça güzel bir yakut, Gorenellin’in alnında ise ter vardı. Kimse, Aldragoran gibi hadori takan ve kılıç taşıyan birine bağırmazdı ve onu terletmekten de kaçınırlardı. Bu tür adamlar öngörülemez bir biçimde, aniden şiddete başvurmaları ile ünlüydü. Kendisi kalçasındaki kılıcı nadiren kullanmak zorunda kalmışsa da, kullanabileceği ve kullanacağı herkesçe bilinirdi.

“Kabul ediyorum, Aldragoran Efendi,” dedi Damentanis, arkadaşına yan yan, dik dik bakarak. Bakışları fark etmeyen Geraneos, Aldragoran’ın gülümseme kabul edeceğini umduğu bir biçimde dişlerini gösterdi. Aldragoran üzerinde durmadı. Ne de olsa bir tüccardı. Ünü, pazarlık gücü ile desteklendiğinde iyi bir şeydi, ama ancak bir ahmak kavga arardı.

Illianlıların kâtibi, yine Illianlı olan sıska, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş bir adam, iki korumanın dikkatli bakışları altında demir bantlı para kutusunun kilidini açtı. Korumalar, üst dudaklarını çıplak bırakan o tuhaf sakallardan bırakmış iri yarı adamlardı ve çelik diskler dikilmiş deri ceketler giymişlerdi. İkisi de kemerlerinde birer kılıç ve kalın sopa taşıyordu. Aldragoran’ın arkasında da bir kâtip vardı, kılıcın bir ucunu diğerinden ayıramayan sert bakışlı bir Saldaealı, ama o asla koruma kullanmazdı. Mülkünde korumalar vardı, elbette, ama kişisel korumaları yoktu. Bu da ününe kendi katkısını yapıyordu. Ve elbette, korumaya ihtiyacı yoktu.

Damentanis hak mektuplarını ciro edip, altın dolu üç şişman keseyi uzattıktan sonra –Aldragoran paraları saydı, ama tartmakla uğraşmadı; on ayrı ülkeden gelen o kalın kronlardan bazıları diğerlerinden daha hafif çıkacaktı, ama kaçınılmaz kaybı kabullenmeye razıydı– Illianlılar dikkatle taşları topladı, güderi keselere yerleştirdi ve para kutusuna koydu. Aldragoran onlara biraz daha şarap önerdi, ama tıknaz adam nazikçe reddetti ve demir bantlı kutuyu taşıyan iki koruma eşliğinde ayrıldılar. Aldragoran, o kadar ağır bir şeyi nasıl koruyacaklarını anlayamıyordu. Kayacun kanunsuz bir kasaba sayılmazdı, ama son zamanlarda dışarıda normalinden daha fazla hırsız vardı; daha fazla hırsız, daha fazla katil, daha fazla kundakçı, her tür suçludan daha fazlası, bir erkeğin düşünmek istemediği türden bir deliliğe kapılanlardan bahsetmeye gerek bile yoktu. Yine de, mücevherler artık Illianlıların sorunuydu.

Ruthan Aldragoran’ın para kutusunu açmıştı –onu taşıyacak iki hamal dışarıda bekliyordu– ama hak mektuplarına ve keselere bakarak oturuyordu. Almayı beklediğinden yarım kat fazlaydılar. Altara ve Murandy’den gelen hafif paralar olsa da olmasa da, en az yarım kat fazla. Bu gördükleri en kârlı sene olabilirdi. Ve hepsi, Geraneos’un öfkesini belli etmesi sayesindeydi. Bundan sonra, Damentanis daha fazla pazarlık yapmaya korkmuştu. Harika bir şeydi, şu ün dedikleri.

“Aldragoran Efendi?” dedi bir kadın, masaya eğilerek. “Bana, pek çok posta güvercini kullanan bir tüccar olduğunuz söylendi.”

Alışkanlık eseri, Aldragoran ilk önce mücevherleri fark etti, elbette. İnce altın kemer ve uzun kolye çok iyi yakutlarla süslüydü, kadının bileziklerinden biri de öyle. Tanımadığı açık yeşil ve mavi taşları kıymetsiz sayıp göz ardı etti. Kadının sol bileğindeki altın bilezik, düz zincirlerle dört yüzüğe bağlanmış tuhaf bir şeydi ve hepsi girift oymalarla süslenmişti. Mücevherlerle süslenmiş değillerdi, ama kalan iki bileziğe güzel safirler ve daha fazla yeşil taş kakılmıştı. Sağ elindeki iki yüzükte de o yeşil taşlardan vardı, ama diğer ikisinde özellikle güzel safirler bulunuyordu. Özellikle güzel. Sonra kadının o elde, değersiz bir taşla süslenmiş bir yüzüğün yanında, beşinci bir yüzük taşıdığını fark etti.

Aldragoran’ın gözleri kadının yüzüne gitti ve ikinci bir şok geçirdi. Kadının, pelerininin başlığı ile çerçevelenmiş yüzü çok gençti, ama yüzüğü takmıştı ve hakkı olmadığı halde bunu yapacak pek az ahmak bulunurdu. Aldragoran daha önce de, iki üç kez, genç Aes Sedai görmüştü. Hayır, onu şoke eden kadının yaşı değildi. Kadının alnındaki ki’sain’di; evli kadınların taşıdığı kırmızı leke. Kadın hiç de Malkierliye benzemiyordu. Malkierli gibi konuşmuyordu da. Gençlerin çoğu Saldaea, Kandor, Arafel ya da Shienar aksanıyla konuşurdu –kendisi Saldaea aksanıyla konuşuyordu– ama kadın Sınırboyluya benzemiyordu. Dahası, Beyaz Kule’ye giden Malkierli bir kız olduğunu en son ne zaman duyduğunu hatırlamıyordu. Kule, ihtiyaç içindeyken Malkier’i hayal kırıklığına uğratmıştı ve Malkierliler Kule’ye sırtlarını dönmüştü. Yine de, telaşla ayağa kalktı. Aes Sedailer söz konusu olduğunda, nazik davranmak akıllıca olurdu. Kadının kara gözleri hararetliydi. Evet, nezaket akıllıcaydı.

“Size nasıl yardım edebilirim, Aes Sedai? Güvercinlerimle mesaj göndermek mi istiyorsunuz? Zevk duyarım.” Aes Sedailere diledikleri iyilikleri bahşetmek de akıllıcaydı ve bir güvercin küçük bir iyilik sayılırdı.

“Yazıştığın her tüccara bir güvercin göndermeni istiyorum. Tarmon Gai’don yakında geliyor.”

Aldragoran huzursuzca omuzlarını silkti. “Bu beni ilgilendiren bir şey değil, Aes Sedai. Ben bir tüccarım.” Kadın çok fazla güvercin istiyordu. Aldragoran ta Shienar’daki tüccarlarla bile yazışıyordu. “Ama dilediğiniz mesajı göndereceğim.” Kaç kuş gerekirse gereksin, gönderecekti de. Ancak taş kadar kör aptallar Aes Sedailere verdikleri sözleri tutmazdı. Dahası, kadından ve Son Savaş konuşmalarından kurtulmak istiyordu.

“Bunu tanıdın mı?” dedi kadın, elbisesinin yakasından deri bir sicim çekerek.

Aldragoran’ın nefesi kesildi, elini uzatarak sicimin ucundan sarkan ağır altın mühür yüzüğünü okşadı. Kanat açmış turna kuşunu. Kadın bunu nereden bulmuştu? Işık aşkına, nereden? “Tanıdım,” dedi ona, aniden boğuklaşan bir sesle.

“Benim adım Nynaeve ti al’Meara Mandragoran. Göndereceğim mesaj şu: Kocam Dünyanın Sonu’ndan Tarwin Geçidi’ne, Tarmon Gai’don’a doğru at sürüyor. Yalnız mı at sürecek?”

Aldragoran titriyordu. Gülüyor muydu, ağlıyor muydu, bilmiyordu. Belki her ikisi birden. Kadın onun karısı mıydı? “Mesajınızı göndereceğim, Leydim, ama bu beni ilgilendiren bir şey değil. Ben bir tüccarım. Malkier öldü. Öldü diyorum size.”

Kadının gözlerindeki hararet yoğunlaştı sanki ve uzun, kalın örgüsünü bir eliyle kavradı. “Lan bir kez bana, Gölge ile savaşacağına dair yeminini simgeleyen hadori’yi takan tek bir adam, oğullarını Gölge ile savaşmaya yollayacağı yeminini simgeleyen ki’sain’i takan tek bir kadın kaldığı sürece Malkier’in yaşadığını söylemişti. Ben ki’sain takıyorum, Aldragoran Efendi. Kocam hadori’yi takıyor. Sen de öyle. Lan Mandragoran Son Savaş’a yalnız mı gidecek?”

Aldragoran sarsıla sarsıla gülüyordu. Ama yine de yanaklarında gözyaşları aktığını hissedebiliyordu. Bu delilikti! Tam bir delilik! Ama elinde değildi. “Hayır, Leydim. Başka kimsenin adına konuşamam, ama Işık altında, yeniden doğum ve kurtuluş umudum adına size yemin ediyorum, yalnız gitmeyecek.” Kadın bir anlığına onun yüzünü inceledi, sonra sertçe bir kez başını salladı ve sırtını döndü. Aldragoran kadının peşinden elini kaldırdı. “Size şarap sunabilir miyim, Leydim? Karım sizinle tanışmak isterdi.” Alida Saldaealıydı, ama Taçsız Kral’ın karısıyla tanışmayı kesinlikle isterdi.

“Teşekkür ederim, Aldragoran Efendi, ama bugün ziyaret etmem gereken başka pek çok kasaba var ve bu gece Tear’a dönmeliyim.”

Kadın pelerinini toplayıp kapıya doğru süzülürken, Aldragoran peşinden gözlerini kırpıştırdı. Bugün ziyaret edecek pek çok kasabası vardı ve Tear’a bu gece dönmek zorundaydı, öyle mi? Aes Sedailer gerçekten de mucizeler yaratabiliyordu!

Ortak salona sessizlik çökmüştü. Seslerini alçaltmamışlardı ve santurlu kızın çekiçleri bile durmuştu. Herkes ona bakıyordu. Dışarlıklıların çoğunun ağzı açık kalmıştı.

“Ee, Managan, Gorenellin,” diye sordu Aldragoran, “kim olduğunuzu hâlâ hatırlıyor musunuz? Kanınızı hatırlıyor musunuz? Kim benimle Tarwin Geçidi’ne geliyor?”

Bir anlığına, iki adamın da konuşmayacağını sandı, ama sonra Gorenellin gözlerinde yaşlarla ayağa kalktı. “Altın Turna Tarmon Gai’don’a uçuyor,” dedi alçak sesle.

“Altın Turna Tarmon Gai’don’a uçuyor!” diye bağırdı Managan. Öyle hızla ayağa fırlamıştı ki sandalyesini devirmişti.

Aldragoran kahkahalar atarak onlara katıldı, üçü ciğerlerini patlatırcasına bağırdılar. “Altın Turna Tarmon Gai’don’a uçuyor!”